{"commentable_article": "0", "commentable_text": "ANTEPROJETO DE LEI", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "1", "commentable_type": "geral"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "Disp\u00f5e sobre o tratamento de dados pessoais para proteger a personalidade e a dignidade da pessoa natural", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "2", "commentable_type": "geral"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "A PRESIDENTA DA REP\u00daBLICA Fa\u00e7o saber que o Congresso Nacional decreta e eu sanciono a seguinte Lei:", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "3", "commentable_type": "geral"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "CAP\u00cdTULO I \u2013 DISPOSI\u00c7\u00d5ES PRELIMINARES", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "301", "commentable_type": "capitulo"}
{"commentable_article": "4", "commentable_text": "Art. 1\u00ba\u00a0Esta Lei disp\u00f5e sobre o tratamento de dados pessoais, com o objetivo de proteger os direitos fundamentais de liberdade, intimidade e privacidade da pessoa natural.", "commentable_parent": "301", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "1", "commentable_id": "4", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "5", "commentable_text": "Art. 2\u00ba Esta Lei aplica-se a qualquer opera\u00e7\u00e3o de tratamento realizada por meio total ou parcialmente automatizado, por pessoa natural ou por pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico ou privado, independentemente do pa\u00eds de sua sede e do pa\u00eds onde esteja localizado o banco de dados, desde que:", "commentable_parent": "301", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "1", "commentable_id": "5", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "5", "commentable_text": "I \u2013 a opera\u00e7\u00e3o de tratamento seja realizada no territ\u00f3rio nacional; ou", "commentable_parent": "5", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "1", "commentable_id": "6", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "5", "commentable_text": "II \u2013 os dados pessoais objeto do tratamento tenham sido coletados no territ\u00f3rio nacional.", "commentable_parent": "5", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "1", "commentable_id": "7", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "5", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba Consideram-se coletados no territ\u00f3rio nacional os dados pessoais cujo titular nele se encontre\u00a0 no momento da coleta.", "commentable_parent": "5", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "1", "commentable_id": "8", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "5", "commentable_text": "\u00a7 2\u00ba Esta Lei n\u00e3o se aplica aos tratamentos de dados:", "commentable_parent": "5", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "1", "commentable_id": "9", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "5", "commentable_text": "I \u2013 realizados por pessoa natural para fins exclusivamente pessoais; ou", "commentable_parent": "9", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "1", "commentable_id": "10", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "5", "commentable_text": "II \u2013 realizados para fins exclusivamente jornal\u00edsticos.", "commentable_parent": "9", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "1", "commentable_id": "11", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "5", "commentable_text": "\u00a7 3\u00ba \u00c9 vedado aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e entidades p\u00fablicas efetuar a transfer\u00eancia de dados pessoais constantes de bases de dados\u00a0 que administram ou a que\u00a0 tenham acesso no exerc\u00edcio de suas compet\u00eancias legais para entidades privadas, exceto em casos de execu\u00e7\u00e3o terceirizada ou mediante concess\u00e3o e permiss\u00e3o de atividade p\u00fablica que o exija e exclusivamente para fim espec\u00edfico e determinado.", "commentable_parent": "5", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "1", "commentable_id": "12", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "13", "commentable_text": "Art. 3\u00ba As empresas p\u00fablicas e sociedades de economia mista que atuem em regime de concorr\u00eancia, sujeitas ao disposto no\u00a0art. 173 da Constitui\u00e7\u00e3o, ter\u00e3o o mesmo tratamento dispensado \u00e0s pessoas jur\u00eddicas de direito privado particulares, nos termos desta Lei.", "commentable_parent": "301", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "1", "commentable_id": "13", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "13", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba As empresas p\u00fablicas e sociedades de economia mista, quando estiverem operacionalizando pol\u00edticas p\u00fablicas e n\u00e3o estiverem atuando em regime de concorr\u00eancia, ter\u00e3o o mesmo tratamento dispensado aos \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas, nos termos dessa Lei.", "commentable_parent": "13", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "1", "commentable_id": "14", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "15", "commentable_text": "Art. 4\u00ba Os tratamentos de dados pessoais para fins exclusivos de seguran\u00e7a p\u00fablica, defesa, seguran\u00e7a do Estado, ou atividades de investiga\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o de infra\u00e7\u00f5es penais, ser\u00e3o regidos por legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, observados os princ\u00edpios gerais de prote\u00e7\u00e3o e os direitos do titular previstos nesta Lei.", "commentable_parent": "301", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "1", "commentable_id": "15", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "15", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba \u00c9 vedado o tratamento dos dados a que se refere o caput por pessoa de direito privado, salvo em procedimentos sob tutela de pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico, que ser\u00e3o objeto de informe espec\u00edfico ao \u00f3rg\u00e3o competente.", "commentable_parent": "15", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "1", "commentable_id": "16", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "17", "commentable_text": "Art. 5\u00ba Para os fins desta Lei, considera-se:", "commentable_parent": "301", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "17", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "17", "commentable_text": "I \u2013 dado pessoal: dado relacionado \u00e0 pessoa natural identificada ou identific\u00e1vel, inclusive a partir de n\u00fameros identificativos, dados locacionais ou identificadores eletr\u00f4nicos;", "commentable_parent": "17", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "18", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "17", "commentable_text": "II \u2013 tratamento: conjunto de a\u00e7\u00f5es referentes a coleta, produ\u00e7\u00e3o, recep\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o, acesso, reprodu\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o, transporte, processamento, arquivamento, armazenamento, elimina\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o ou controle da informa\u00e7\u00e3o, modifica\u00e7\u00e3o, bloqueio ou fornecimento a terceiros de dados pessoais, por comunica\u00e7\u00e3o, interconex\u00e3o, transfer\u00eancia, difus\u00e3o ou extra\u00e7\u00e3o;", "commentable_parent": "17", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "19", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "17", "commentable_text": "III \u2013 dados sens\u00edveis: dados pessoais que revelem a origem racial ou \u00e9tnica, as convic\u00e7\u00f5es religiosas, filos\u00f3ficas ou morais, as opini\u00f5es pol\u00edticas, a filia\u00e7\u00e3o a sindicatos ou organiza\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter religioso, filos\u00f3fico ou pol\u00edtico, dados referentes \u00e0 sa\u00fade ou \u00e0 vida sexual, bem como dados gen\u00e9ticos;", "commentable_parent": "17", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "20", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "17", "commentable_text": "IV \u2013 dados an\u00f4nimos: dados relativos a um titular que n\u00e3o possa ser identificado, nem pelo respons\u00e1vel pelo tratamento nem por qualquer outra pessoa, tendo em conta o conjunto de meios suscet\u00edveis de serem razoavelmente utilizados para identificar o referido titular;", "commentable_parent": "17", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "21", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "17", "commentable_text": "V \u2013 banco de dados: conjunto estruturado de dados pessoais, localizado em um ou em v\u00e1rios locais, em suporte eletr\u00f4nico ou f\u00edsico;", "commentable_parent": "17", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "22", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "17", "commentable_text": "VI \u2013 titular: a pessoa natural a quem se referem os dados pessoais objeto de tratamento;", "commentable_parent": "17", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "23", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "17", "commentable_text": "VII \u2013 consentimento: manifesta\u00e7\u00e3o livre, expressa, espec\u00edfica e informada pela qual o titular concorda com o tratamento de seus dados pessoais para uma finalidade determinada;", "commentable_parent": "17", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "24", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "17", "commentable_text": "VIII \u2013 respons\u00e1vel: a pessoa natural ou jur\u00eddica, de direito p\u00fablico ou privado, a quem competem as decis\u00f5es referentes ao tratamento de dados pessoais;", "commentable_parent": "17", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "25", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "17", "commentable_text": "IX \u2013 operador: a pessoa natural ou jur\u00eddica, de direito p\u00fablico ou privado, que realiza o tratamento de dados pessoais em nome do respons\u00e1vel;", "commentable_parent": "17", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "26", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "17", "commentable_text": "X \u2013 comunica\u00e7\u00e3o de dados: transfer\u00eancia de dados pessoais a um ou mais sujeitos determinados diversos do seu titular, sob qualquer forma;", "commentable_parent": "17", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "27", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "17", "commentable_text": "XI \u2013 interconex\u00e3o: transfer\u00eancia de dados pessoais de um banco a outro, mantido ou n\u00e3o pelo mesmo propriet\u00e1rio, com finalidade semelhante ou distinta;", "commentable_parent": "17", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "28", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "17", "commentable_text": "XII \u2013 difus\u00e3o: transfer\u00eancia de dados pessoais a um ou mais sujeitos indeterminados, diversos do seu titular, sob qualquer forma;", "commentable_parent": "17", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "29", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "17", "commentable_text": "XIII \u2013 transfer\u00eancia internacional de dados: transfer\u00eancia de dados pessoais para um pa\u00eds estrangeiro;", "commentable_parent": "17", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "30", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "17", "commentable_text": "XIV \u2013 dissocia\u00e7\u00e3o: ato de modificar o dado pessoal de modo a que ele n\u00e3o possa ser associado, direta ou indiretamente, com um indiv\u00edduo identificado ou identific\u00e1vel;", "commentable_parent": "17", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "31", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "17", "commentable_text": "XV \u2013 bloqueio: guarda do dado pessoal ou do banco de dados com a suspens\u00e3o tempor\u00e1ria de qualquer opera\u00e7\u00e3o de tratamento;", "commentable_parent": "17", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "32", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "17", "commentable_text": "XVI \u2013 cancelamento: elimina\u00e7\u00e3o de dados ou conjunto de dados armazenados em banco de dados, seja qual for o procedimento empregado;", "commentable_parent": "17", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "33", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "17", "commentable_text": "XVII \u2013 uso compartilhado de dados: a comunica\u00e7\u00e3o, a difus\u00e3o, a transfer\u00eancia internacional, a interconex\u00e3o de dados pessoais ou tratamento compartilhado de bancos de dados pessoais por \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicos, no cumprimento de suas compet\u00eancias legais, ou entre \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicos e entes privados, com autoriza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, para uma ou mais modalidades de tratamento delegados por esses entes p\u00fablicos; e", "commentable_parent": "17", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "34", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "17", "commentable_text": "XVIII \u2013 encarregado: pessoa natural, indicada pelo respons\u00e1vel, que atua como canal de comunica\u00e7\u00e3o perante os titulares e o \u00f3rg\u00e3o competente.", "commentable_parent": "17", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "35", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "36", "commentable_text": "Art. 6\u00ba As atividades de tratamento de dados pessoais dever\u00e3o atender aos seguintes princ\u00edpios gerais:", "commentable_parent": "301", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "3", "commentable_id": "36", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "36", "commentable_text": "I \u2013 princ\u00edpio da finalidade, pelo qual o tratamento deve ser realizado com finalidades leg\u00edtimas, espec\u00edficas, expl\u00edcitas e conhecidas pelo titular;", "commentable_parent": "36", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "3", "commentable_id": "37", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "36", "commentable_text": "II \u2013 princ\u00edpio da adequa\u00e7\u00e3o, pelo qual o tratamento deve ser compat\u00edvel com as finalidades almejadas e com as leg\u00edtimas expectativas do titular, de acordo com o contexto do tratamento;", "commentable_parent": "36", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "3", "commentable_id": "38", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "36", "commentable_text": "III \u2013 princ\u00edpio da necessidade, pelo qual o tratamento deve se limitar ao m\u00ednimo necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o das finalidades almejadas, abrangendo dados pertinentes, proporcionais e n\u00e3o excessivos;", "commentable_parent": "36", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "3", "commentable_id": "39", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "36", "commentable_text": "IV \u2013 princ\u00edpio do livre acesso, pelo qual deve ser garantida consulta facilitada e gratuita pelos titulares sobre as modalidades de tratamento e sobre a integralidade dos seus dados pessoais;", "commentable_parent": "36", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "3", "commentable_id": "40", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "36", "commentable_text": "V \u2013 princ\u00edpio da qualidade dos dados, pelo qual devem ser garantidas a exatid\u00e3o, a clareza e a atualiza\u00e7\u00e3o dos dados, de acordo com a periodicidade necess\u00e1ria para o cumprimento da finalidade de seu tratamento;", "commentable_parent": "36", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "3", "commentable_id": "41", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "36", "commentable_text": "VI \u2013 princ\u00edpio da transpar\u00eancia, pelo qual devem ser garantidas aos titulares informa\u00e7\u00f5es claras e adequadas sobre a realiza\u00e7\u00e3o do tratamento;", "commentable_parent": "36", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "3", "commentable_id": "42", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "36", "commentable_text": "VII \u2013 princ\u00edpio da seguran\u00e7a, pelo qual devem ser utilizadas medidas t\u00e9cnicas e administrativas constantemente atualizadas, proporcionais \u00e0 natureza das informa\u00e7\u00f5es tratadas e aptas a proteger os dados pessoais de acessos n\u00e3o autorizados e de situa\u00e7\u00f5es acidentais ou il\u00edcitas de destrui\u00e7\u00e3o, perda, altera\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o ou difus\u00e3o;", "commentable_parent": "36", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "3", "commentable_id": "43", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "36", "commentable_text": "VIII \u2013 princ\u00edpio da preven\u00e7\u00e3o, pelo qual devem ser adotadas medidas capazes de prevenir a ocorr\u00eancia de danos em virtude do tratamento de dados pessoais; e", "commentable_parent": "36", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "3", "commentable_id": "44", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "36", "commentable_text": "IX \u2013 princ\u00edpio da n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o, pelo qual o tratamento n\u00e3o pode ser realizado para fins discriminat\u00f3rios.", "commentable_parent": "36", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "3", "commentable_id": "45", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "36", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba Os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos dar\u00e3o publicidade \u00e0s suas atividades de tratamento de dados por meio de informa\u00e7\u00f5es claras, precisas e atualizadas em ve\u00edculos de f\u00e1cil acesso, preferencialmente em seus s\u00edtios eletr\u00f4nicos, respeitando o princ\u00edpio da transpar\u00eancia disposto no inciso VI.", "commentable_parent": "36", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "3", "commentable_id": "46", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "36", "commentable_text": "\u00a7 2\u00ba \u00a0O uso compartilhado de dados pessoais deve atender a finalidade espec\u00edfica de execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e atribui\u00e7\u00e3o legal pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas, respeitando o princ\u00edpio da finalidade, adequa\u00e7\u00e3o e necessidade dispostos nos incisos I, II e III.", "commentable_parent": "36", "commentable_chapter": "301", "commentable_axis": "3", "commentable_id": "47", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "CAP\u00cdTULO II \u2013 REQUISITOS PARA O TRATAMENTO DE DADOS PESSOAIS", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "302", "commentable_type": "capitulo"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "Se\u00e7\u00e3o I \u2013 Consentimento", "commentable_parent": "302", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "303", "commentable_type": "secao"}
{"commentable_article": "48", "commentable_text": "Art. 7\u00ba O tratamento de dados pessoais somente \u00e9 permitido ap\u00f3s o consentimento livre, expresso, espec\u00edfico e informado do titular, salvo o disposto no art. 11.", "commentable_parent": "303", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "48", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "48", "commentable_text": "\u00a71\u00ba O consentimento para o tratamento de dados pessoais n\u00e3o pode ser condi\u00e7\u00e3o para o fornecimento de produto ou servi\u00e7o ou para o exerc\u00edcio de direito, salvo em hip\u00f3teses em que os dados forem indispens\u00e1veis para a sua realiza\u00e7\u00e3o.", "commentable_parent": "48", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "49", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "48", "commentable_text": "\u00a72\u00ba \u00c9 vedado o tratamento de dados pessoais cujo consentimento tenha sido obtido mediante erro, dolo, estado de necessidade ou coa\u00e7\u00e3o.", "commentable_parent": "48", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "50", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "48", "commentable_text": "\u00a73\u00ba O consentimento dever\u00e1 ser fornecido por escrito ou por outro meio que o certifique.", "commentable_parent": "48", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "51", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "48", "commentable_text": "\u00a74\u00ba O consentimento dever\u00e1 ser fornecido de forma destacada das demais cl\u00e1usulas contratuais.", "commentable_parent": "48", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "52", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "48", "commentable_text": "\u00a75\u00ba O consentimento dever\u00e1 se referir a finalidades determinadas, sendo nulas as autoriza\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas para o tratamento de dados pessoais.", "commentable_parent": "48", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "53", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "48", "commentable_text": "\u00a76\u00ba\u00a0O consentimento pode ser revogado a qualquer momento, sem \u00f4nus para o titular.", "commentable_parent": "48", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "54", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "48", "commentable_text": "\u00a77\u00ba S\u00e3o nulas as disposi\u00e7\u00f5es que estabele\u00e7am ao titular obriga\u00e7\u00f5es in\u00edquas, abusivas, que o coloquem em desvantagem exagerada, ou que sejam incompat\u00edveis com a boa-f\u00e9 ou a equidade.", "commentable_parent": "48", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "55", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "48", "commentable_text": "\u00a78\u00ba Cabe ao respons\u00e1vel o \u00f4nus da prova de que o consentimento do titular foi obtido em conformidade com o disposto nesta Lei.", "commentable_parent": "48", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "56", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "57", "commentable_text": "Art. 8\u00ba O titular de dados pessoais com idade entre doze e dezoito anos idade poder\u00e1 fornecer consentimento para tratamento que respeite sua condi\u00e7\u00e3o peculiar de pessoa em desenvolvimento, ressalvada a possibilidade de revoga\u00e7\u00e3o do consentimento pelos pais ou respons\u00e1veis legais, no seu melhor interesse.", "commentable_parent": "303", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "57", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "58", "commentable_text": "Art. 9\u00ba No caso do titular de dados pessoais com idade at\u00e9 doze anos incompletos, o consentimento ser\u00e1 fornecido pelos pais ou respons\u00e1veis legais, devendo o tratamento respeitar sua condi\u00e7\u00e3o peculiar de pessoa em desenvolvimento.", "commentable_parent": "303", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "58", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "59", "commentable_text": "Art. 10\u00ba No momento do fornecimento do consentimento, o titular ser\u00e1 informado de forma clara, adequada e ostensiva sobre os seguintes elementos:", "commentable_parent": "303", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "59", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "59", "commentable_text": "I \u2013 finalidade espec\u00edfica do tratamento;", "commentable_parent": "59", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "60", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "59", "commentable_text": "II \u2013 forma e dura\u00e7\u00e3o do tratamento;", "commentable_parent": "59", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "61", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "59", "commentable_text": "III \u2013 identifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel;", "commentable_parent": "59", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "62", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "59", "commentable_text": "IV \u2013 informa\u00e7\u00f5es de contato do respons\u00e1vel;", "commentable_parent": "59", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "63", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "59", "commentable_text": "V \u2013 sujeitos ou categorias de sujeitos para os quais os dados podem ser comunicados, bem como \u00e2mbito de difus\u00e3o;", "commentable_parent": "59", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "64", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "59", "commentable_text": "VI \u2013 responsabilidades dos agentes que realizar\u00e3o o tratamento; e", "commentable_parent": "59", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "65", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "59", "commentable_text": "VII \u2013 direitos do titular, com men\u00e7\u00e3o expl\u00edcita a:", "commentable_parent": "59", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "66", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "59", "commentable_text": "a) possibilidade de n\u00e3o fornecer o consentimento, com explica\u00e7\u00e3o sobre as consequ\u00eancias da negativa, observado o disposto no \u00a7 1\u00ba do art. 6\u00ba;", "commentable_parent": "66", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "67", "commentable_type": "alinea"}
{"commentable_article": "59", "commentable_text": "b) possibilidade de acessar os dados, retific\u00e1-los ou revogar o consentimento, por procedimento gratuito e facilitado; e", "commentable_parent": "66", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "68", "commentable_type": "alinea"}
{"commentable_article": "59", "commentable_text": "c) possibilidade de denunciar ao \u00f3rg\u00e3o competente o descumprimento de disposi\u00e7\u00f5es desta Lei.", "commentable_parent": "66", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "69", "commentable_type": "alinea"}
{"commentable_article": "59", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba Considera-se nulo o consentimento caso as informa\u00e7\u00f5es tenham conte\u00fado enganoso ou n\u00e3o tenham sido apresentadas de forma clara, adequada e ostensiva.", "commentable_parent": "59", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "70", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "59", "commentable_text": "\u00a7 2\u00ba Em caso de altera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o referida nos incisos I, II, III ou V do caput, o respons\u00e1vel dever\u00e1 obter novo consentimento do titular, ap\u00f3s destacar de forma espec\u00edfica o teor das altera\u00e7\u00f5es.", "commentable_parent": "59", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "71", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "59", "commentable_text": "\u00a7 3\u00ba Em caso de altera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o referida no inciso IV do caput, o respons\u00e1vel dever\u00e1 comunicar ao titular as informa\u00e7\u00f5es de contato atualizadas.", "commentable_parent": "59", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "72", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "59", "commentable_text": "\u00a7 4\u00ba Nas atividades que importem em coleta continuada de dados pessoais, o titular dever\u00e1 ser informado regularmente sobre a continuidade, nos termos definidos pelo \u00f3rg\u00e3o competente.", "commentable_parent": "59", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "73", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "74", "commentable_text": "Art. 11. O consentimento ser\u00e1 dispensado quando os dados forem de acesso p\u00fablico irrestrito ou quando o tratamento for indispens\u00e1vel para:", "commentable_parent": "303", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "74", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "74", "commentable_text": "I \u2013 cumprimento de uma obriga\u00e7\u00e3o legal pelo respons\u00e1vel;", "commentable_parent": "74", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "75", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "74", "commentable_text": "II \u2013 tratamento e uso compartilhado de dados relativos ao exerc\u00edcio de direitos ou deveres previstos em leis ou regulamentos pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica;", "commentable_parent": "74", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "76", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "74", "commentable_text": "III \u2013 execu\u00e7\u00e3o de procedimentos pr\u00e9-contratuais ou obriga\u00e7\u00f5es relacionados a um contrato do qual \u00e9 parte o titular, observado o disposto no \u00a7 1\u00ba do art. 6\u00ba;", "commentable_parent": "74", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "77", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "74", "commentable_text": "IV \u2013 realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa hist\u00f3rica, cient\u00edfica ou estat\u00edstica, garantida, sempre que poss\u00edvel, a dissocia\u00e7\u00e3o dos dados pessoais;", "commentable_parent": "74", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "78", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "74", "commentable_text": "V \u2013 exerc\u00edcio regular de direitos em processo judicial ou administrativo;", "commentable_parent": "74", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "79", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "74", "commentable_text": "VI \u2013 prote\u00e7\u00e3o da vida ou da incolumidade f\u00edsica do titular ou de terceiro;", "commentable_parent": "74", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "80", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "74", "commentable_text": "VII \u2013 tutela da sa\u00fade, com procedimento realizado por profissionais da \u00e1rea da sa\u00fade ou por entidades sanit\u00e1rias.", "commentable_parent": "74", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "81", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "74", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba Nas hip\u00f3teses de dispensa de consentimento, os dados devem ser tratados exclusivamente para as finalidades previstas e pelo menor per\u00edodo de tempo poss\u00edvel, conforme os princ\u00edpios gerais dispostos nesta Lei, garantidos os direitos do titular.", "commentable_parent": "74", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "82", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "74", "commentable_text": "\u00a7 2\u00ba Nos casos de aplica\u00e7\u00e3o do disposto nos incisos I e II, ser\u00e1 dada publicidade a esses casos, nos termos do par\u00e1grafo 1\u00ba do art. 6\u00ba.", "commentable_parent": "74", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "83", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "74", "commentable_text": "\u00a7 3\u00ba \u00a0No caso de descumprimento do disposto no \u00a72o, o operador ou o respons\u00e1vel pelo tratamento de dados poder\u00e1 ser responsabilizado.", "commentable_parent": "74", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "4", "commentable_id": "84", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "Se\u00e7\u00e3o II \u2013 Dados Pessoais Sens\u00edveis", "commentable_parent": "302", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "304", "commentable_type": "secao"}
{"commentable_article": "85", "commentable_text": "Art. 12.\u00a0 \u00c9 vedado o tratamento de dados pessoais sens\u00edveis, salvo:", "commentable_parent": "304", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "85", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "85", "commentable_text": "I \u2013 com fornecimento de consentimento especial pelo titular:", "commentable_parent": "85", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "86", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "85", "commentable_text": "a) mediante manifesta\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, distinta da manifesta\u00e7\u00e3o de consentimento relativa a outros dados pessoais; e", "commentable_parent": "86", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "87", "commentable_type": "alinea"}
{"commentable_article": "85", "commentable_text": "b) com informa\u00e7\u00e3o pr\u00e9via e espec\u00edfica sobre a natureza sens\u00edvel dos dados a serem tratados, com alerta quanto aos riscos envolvidos no tratamento desta esp\u00e9cie de dados; ou", "commentable_parent": "86", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "88", "commentable_type": "alinea"}
{"commentable_article": "85", "commentable_text": "II \u2013 sem fornecimento de consentimento do titular, quando os dados forem de acesso p\u00fablico irrestrito, ou nas hip\u00f3teses em que for indispens\u00e1vel para:", "commentable_parent": "85", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "89", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "85", "commentable_text": "a) cumprimento de uma obriga\u00e7\u00e3o legal pelo respons\u00e1vel;", "commentable_parent": "89", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "90", "commentable_type": "alinea"}
{"commentable_article": "85", "commentable_text": "b) tratamento e uso compartilhado de dados relativos ao exerc\u00edcio regular de direitos ou deveres previstos em leis ou regulamentos pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica;", "commentable_parent": "89", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "91", "commentable_type": "alinea"}
{"commentable_article": "85", "commentable_text": "c) realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa hist\u00f3rica, cient\u00edfica ou estat\u00edstica, garantida, sempre que poss\u00edvel, a dissocia\u00e7\u00e3o dos dados pessoais;", "commentable_parent": "89", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "92", "commentable_type": "alinea"}
{"commentable_article": "85", "commentable_text": "d) exerc\u00edcio regular de direitos em processo judicial ou administrativo;", "commentable_parent": "89", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "93", "commentable_type": "alinea"}
{"commentable_article": "85", "commentable_text": "e) prote\u00e7\u00e3o da vida ou da incolumidade f\u00edsica do titular ou de terceiro;", "commentable_parent": "89", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "94", "commentable_type": "alinea"}
{"commentable_article": "85", "commentable_text": "f) tutela da sa\u00fade, com procedimento realizado por profissionais da \u00e1rea da sa\u00fade ou por entidades sanit\u00e1rias.", "commentable_parent": "89", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "95", "commentable_type": "alinea"}
{"commentable_article": "85", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba O disposto neste artigo aplica-se a qualquer tratamento capaz de revelar dados pessoais sens\u00edveis.", "commentable_parent": "85", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "96", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "85", "commentable_text": "\u00a7 2\u00ba O tratamento de dados pessoais sens\u00edveis n\u00e3o poder\u00e1 ser realizado em detrimento do titular, ressalvado o disposto em legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.", "commentable_parent": "85", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "97", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "85", "commentable_text": "\u00a7 3\u00ba Nos casos de aplica\u00e7\u00e3o do disposto nos itens \u2018a\u2019 e \u2018b\u2019 pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas,\u00a0 ser\u00e1 dada publicidade \u00e0 referida dispensa de consentimento, nos termos do \u00a71o do art. 6o.", "commentable_parent": "85", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "98", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "99", "commentable_text": "Art. 13. \u00a0\u00d3rg\u00e3o competente poder\u00e1 estabelecer medidas adicionais de seguran\u00e7a e de prote\u00e7\u00e3o aos dados pessoais sens\u00edveis, que dever\u00e3o ser adotadas pelo respons\u00e1vel ou por outros agentes do tratamento.", "commentable_parent": "304", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "99", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "99", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba A realiza\u00e7\u00e3o de determinadas modalidades de tratamento de dados pessoais sens\u00edveis poder\u00e1 ser condicionada \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de \u00f3rg\u00e3o competente, nos termos do regulamento.", "commentable_parent": "99", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "100", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "99", "commentable_text": "\u00a7 2\u00ba O tratamento de dados pessoais biom\u00e9tricos ser\u00e1 disciplinado por \u00f3rg\u00e3o competente, que dispor\u00e1 sobre hip\u00f3teses em que dados biom\u00e9tricos ser\u00e3o considerados dados pessoais sens\u00edveis.", "commentable_parent": "99", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "2", "commentable_id": "101", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "Se\u00e7\u00e3o III \u2013 T\u00e9rmino do Tratamento", "commentable_parent": "302", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "305", "commentable_type": "secao"}
{"commentable_article": "102", "commentable_text": "Art. 14. O t\u00e9rmino do tratamento de dados pessoais ocorrer\u00e1 nas seguintes hip\u00f3teses:", "commentable_parent": "305", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "5", "commentable_id": "102", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "102", "commentable_text": "I \u2013 verifica\u00e7\u00e3o de que a finalidade foi alcan\u00e7ada ou de que os dados deixaram de ser necess\u00e1rios ou pertinentes para o alcance da finalidade espec\u00edfica almejada;", "commentable_parent": "102", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "5", "commentable_id": "103", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "102", "commentable_text": "II \u2013 fim do per\u00edodo de tratamento;", "commentable_parent": "102", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "5", "commentable_id": "104", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "102", "commentable_text": "III \u2013 comunica\u00e7\u00e3o do titular; ou", "commentable_parent": "102", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "5", "commentable_id": "105", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "102", "commentable_text": "IV \u2013 determina\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o competente quando houver viola\u00e7\u00e3o de dispositivo legal ou regulamentar.", "commentable_parent": "102", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "5", "commentable_id": "106", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "102", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba \u00d3rg\u00e3o competente estabelecer\u00e1 per\u00edodos m\u00e1ximos para o tratamento de dados pessoais, ressalvado o disposto em legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.", "commentable_parent": "102", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "5", "commentable_id": "107", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "108", "commentable_text": "Art. 15. Os dados pessoais ser\u00e3o cancelados ap\u00f3s o t\u00e9rmino de seu tratamento, autorizada a conserva\u00e7\u00e3o para as seguintes finalidades:", "commentable_parent": "305", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "5", "commentable_id": "108", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "108", "commentable_text": "I \u2013 cumprimento de obriga\u00e7\u00e3o legal pelo respons\u00e1vel;", "commentable_parent": "108", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "5", "commentable_id": "109", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "108", "commentable_text": "II \u2013 pesquisa hist\u00f3rica, cient\u00edfica ou estat\u00edstica, garantida, sempre que poss\u00edvel, a dissocia\u00e7\u00e3o dos dados pessoais; ou", "commentable_parent": "108", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "5", "commentable_id": "110", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "108", "commentable_text": "III \u2013 cess\u00e3o a terceiros, nos termos desta Lei.", "commentable_parent": "108", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "5", "commentable_id": "111", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "108", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba \u00d3rg\u00e3o competente poder\u00e1 estabelecer hip\u00f3teses espec\u00edficas de conserva\u00e7\u00e3o de dados pessoais, garantidos os direitos do titular, ressalvado o disposto em legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.", "commentable_parent": "108", "commentable_chapter": "302", "commentable_axis": "5", "commentable_id": "112", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "CAP\u00cdTULO III \u2013 DIREITOS DO TITULAR", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "306", "commentable_type": "capitulo"}
{"commentable_article": "113", "commentable_text": "Art. 16. Toda pessoa natural tem assegurada a titularidade de seus dados pessoais, garantidos os direitos fundamentais de liberdade, intimidade e privacidade, nos termos desta Lei.", "commentable_parent": "306", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "113", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "114", "commentable_text": "Art. 17. O titular dos dados pessoais tem direito a obter:", "commentable_parent": "306", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "114", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "114", "commentable_text": "I \u2013 confirma\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de tratamento de seus dados;", "commentable_parent": "114", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "115", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "114", "commentable_text": "II \u2013 acesso aos dados;", "commentable_parent": "114", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "116", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "114", "commentable_text": "III \u2013 corre\u00e7\u00e3o de dados incompletos, inexatos ou desatualizados; e", "commentable_parent": "114", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "117", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "114", "commentable_text": "IV \u2013 dissocia\u00e7\u00e3o, bloqueio ou cancelamento de dados desnecess\u00e1rios, excessivos ou tratados em desconformidade com o disposto nesta Lei.", "commentable_parent": "114", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "118", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "114", "commentable_text": "\u00a71\u00ba O titular pode opor-se a tratamento realizado com fundamento em uma das hip\u00f3teses de dispensa de consentimento, alegando descumprimento ao disposto nesta Lei.", "commentable_parent": "114", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "119", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "114", "commentable_text": "\u00a7 2\u00ba Os direitos previstos neste artigo ser\u00e3o exercidos mediante requerimento do titular a um dos agentes de tratamento, que adotar\u00e1 imediata provid\u00eancia para seu atendimento.", "commentable_parent": "114", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "120", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "114", "commentable_text": "\u00a7 3\u00ba Em caso de impossibilidade de ado\u00e7\u00e3o imediata da provid\u00eancia de que trata o \u00a72o, o respons\u00e1vel enviar\u00e1 ao titular, em at\u00e9 sete dias a partir da data do recebimento da comunica\u00e7\u00e3o, resposta em que poder\u00e1:", "commentable_parent": "114", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "121", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "114", "commentable_text": "I \u2013 comunicar que n\u00e3o \u00e9 agente de tratamento dos dados; ou", "commentable_parent": "121", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "122", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "114", "commentable_text": "II \u2013 indicar as raz\u00f5es de fato ou de direito que impedem a ado\u00e7\u00e3o imediata da provid\u00eancia.", "commentable_parent": "121", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "123", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "114", "commentable_text": "\u00a7 4\u00ba A provid\u00eancia de que trata o \u00a7 2o ser\u00e1 realizada sem \u00f4nus para o titular.", "commentable_parent": "114", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "124", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "114", "commentable_text": "\u00a7 5\u00ba O respons\u00e1vel dever\u00e1 informar aos terceiros a quem os dados tenham sido comunicados sobre a realiza\u00e7\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o, cancelamento, dissocia\u00e7\u00e3o ou bloqueio dos dados, para que repitam id\u00eantico procedimento.", "commentable_parent": "114", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "125", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "126", "commentable_text": "Art. 18. A confirma\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia ou o acesso a dados pessoais ser\u00e3o providenciados, a crit\u00e9rio do titular:", "commentable_parent": "306", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "126", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "126", "commentable_text": "I \u2013 em formato simplificado, imediatamente; ou", "commentable_parent": "126", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "127", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "126", "commentable_text": "II \u2013 por meio de declara\u00e7\u00e3o clara e completa, que indique a origem dos dados, data de registro, crit\u00e9rios utilizados e finalidade do tratamento, fornecida no prazo de at\u00e9 sete dias, a contarem do momento do requerimento do titular.", "commentable_parent": "126", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "128", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "126", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba Os dados pessoais ser\u00e3o armazenados em formato que permita o exerc\u00edcio do direito de acesso.", "commentable_parent": "126", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "129", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "126", "commentable_text": "\u00a7 2\u00ba As informa\u00e7\u00f5es e dados poder\u00e3o ser fornecidos, a crit\u00e9rio do titular:", "commentable_parent": "126", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "130", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "126", "commentable_text": "I \u2013 por meio eletr\u00f4nico, seguro e id\u00f4neo para tal fim; ou", "commentable_parent": "130", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "131", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "126", "commentable_text": "II \u2013 sob a forma impressa, situa\u00e7\u00e3o em que poder\u00e1 ser cobrado exclusivamente o valor necess\u00e1rio ao ressarcimento do custo dos servi\u00e7os e dos materiais utilizados.", "commentable_parent": "130", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "132", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "126", "commentable_text": "\u00a7 3\u00ba O titular poder\u00e1 solicitar c\u00f3pia eletr\u00f4nica integral dos seus dados pessoais em formato que permita a sua utiliza\u00e7\u00e3o subsequente, inclusive em outras opera\u00e7\u00f5es de tratamento, sempre que o banco de dados estiver em suporte eletr\u00f4nico.", "commentable_parent": "126", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "133", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "126", "commentable_text": "\u00a7 4\u00ba \u00d3rg\u00e3o competente poder\u00e1 dispor sobre os formatos em que ser\u00e3o fornecidas as informa\u00e7\u00f5es e os dados ao titular.", "commentable_parent": "126", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "134", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "135", "commentable_text": "Art. 19. O titular dos dados tem direito a solicitar revis\u00e3o de decis\u00f5es tomadas unicamente com base em tratamento automatizado de dados pessoais que afetem seus interesses, inclusive as decis\u00f5es destinadas a definir o seu perfil ou avaliar aspectos de sua personalidade.", "commentable_parent": "306", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "135", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "135", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba O respons\u00e1vel dever\u00e1 fornecer, sempre que solicitadas, informa\u00e7\u00f5es adequadas a respeito dos crit\u00e9rios e procedimentos utilizados para a decis\u00e3o automatizada.", "commentable_parent": "135", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "136", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "135", "commentable_text": "\u00a7 2\u00ba Ficam ressalvados os tratamentos de dados pessoais necess\u00e1rios ao cumprimento de obriga\u00e7\u00e3o legal.", "commentable_parent": "135", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "137", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "138", "commentable_text": "Art. 20. Os dados pessoais referentes a exerc\u00edcio regular de direitos pelo titular n\u00e3o podem ser utilizados em seu preju\u00edzo.", "commentable_parent": "306", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "138", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "139", "commentable_text": "Art. 21. A defesa dos interesses e direitos dos titulares de dados poder\u00e1 ser exercida em ju\u00edzo individual ou coletivamente, na forma do disposto na Lei no 9.507, de 12 de novembro de 1997, nos arts. 81 e 82 da Lei no 8.078, de 11 de setembro de 1990, na Lei no 7.347, de 24 de julho de 1985, e nos demais instrumentos de tutela individual e coletiva.", "commentable_parent": "306", "commentable_chapter": "306", "commentable_axis": "6", "commentable_id": "139", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "CAP\u00cdTULO IV \u2013 COMUNICA\u00c7\u00c3O E INTERCONEX\u00c3O", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "307", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "307", "commentable_type": "capitulo"}
{"commentable_article": "140", "commentable_text": "Art. 22. \u00a0Nos casos de comunica\u00e7\u00e3o ou interconex\u00e3o de dados pessoais, o cession\u00e1rio ficar\u00e1 sujeito \u00e0s mesmas obriga\u00e7\u00f5es legais e regulamentares do cedente, com quem ter\u00e1 responsabilidade solid\u00e1ria pelos danos eventualmente causados.", "commentable_parent": "307", "commentable_chapter": "307", "commentable_axis": "7", "commentable_id": "140", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "140", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba A responsabilidade solid\u00e1ria n\u00e3o se aplica aos casos de comunica\u00e7\u00e3o ou interconex\u00e3o realizadas no exerc\u00edcio dos deveres de que trata a Lei no 12.527, de 18 de novembro de 2011, relativos \u00e0 garantia do acesso a informa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas.", "commentable_parent": "140", "commentable_chapter": "307", "commentable_axis": "7", "commentable_id": "141", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "142", "commentable_text": "Art. 23. A comunica\u00e7\u00e3o ou interconex\u00e3o de dados pessoais entre pessoas de direito privado depender\u00e1 de consentimento livre, expresso, espec\u00edfico e informado, ressalvadas as hip\u00f3teses de dispensa do consentimento previstas nesta Lei.", "commentable_parent": "307", "commentable_chapter": "307", "commentable_axis": "7", "commentable_id": "142", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "143", "commentable_text": "Art. 24. A comunica\u00e7\u00e3o ou interconex\u00e3o de dados pessoais entre pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico e pessoa de direito privado depender\u00e1 de consentimento livre, expresso, espec\u00edfico e informado do titular, salvo:", "commentable_parent": "307", "commentable_chapter": "307", "commentable_axis": "7", "commentable_id": "143", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "143", "commentable_text": "I \u2013 nas hip\u00f3teses de dispensa do consentimento previstas nesta Lei;", "commentable_parent": "143", "commentable_chapter": "307", "commentable_axis": "7", "commentable_id": "144", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "143", "commentable_text": "II \u2013 nos casos de uso compartilhado de dados previsto no inciso XVII do art. 5\u00ba, em que ser\u00e1 dada publicidade nos termos do \u00a71\u00ba do art. 6\u00ba; ou", "commentable_parent": "143", "commentable_chapter": "307", "commentable_axis": "7", "commentable_id": "145", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "143", "commentable_text": "III \u2013 quando houver pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o competente, que avaliar\u00e1 o atendimento ao interesse p\u00fablico, a adequa\u00e7\u00e3o e a necessidade da dispensa do consentimento.", "commentable_parent": "143", "commentable_chapter": "307", "commentable_axis": "7", "commentable_id": "146", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "143", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba A autoriza\u00e7\u00e3o prevista no inciso III do caput poder\u00e1 ser condicionada:", "commentable_parent": "143", "commentable_chapter": "307", "commentable_axis": "7", "commentable_id": "147", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "143", "commentable_text": "I \u2013 \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o da interconex\u00e3o aos titulares, nos termos do \u00a71\u00ba do art. 6\u00ba;", "commentable_parent": "147", "commentable_chapter": "307", "commentable_axis": "7", "commentable_id": "148", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "143", "commentable_text": "II \u2013 ao oferecimento aos titulares de op\u00e7\u00e3o de cancelamento de seus dados; ou", "commentable_parent": "147", "commentable_chapter": "307", "commentable_axis": "7", "commentable_id": "149", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "143", "commentable_text": "III \u2013 ao cumprimento de obriga\u00e7\u00f5es complementares determinadas por \u00f3rg\u00e3o competente.", "commentable_parent": "147", "commentable_chapter": "307", "commentable_axis": "7", "commentable_id": "150", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "151", "commentable_text": "Art. 25. A comunica\u00e7\u00e3o ou interconex\u00e3o entre \u00f3rg\u00e3os e entidades de direito p\u00fablico ser\u00e1 objeto de publicidade, nos termos do \u00a71\u00ba do art. 6\u00ba, e obedecer\u00e1 \u00e0s regras gerais deste Cap\u00edtulo.", "commentable_parent": "307", "commentable_chapter": "307", "commentable_axis": "7", "commentable_id": "151", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "152", "commentable_text": "Art. 26. O \u00f3rg\u00e3o competente poder\u00e1 solicitar, a qualquer momento, aos \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicos que realizem interconex\u00e3o de dados e o uso compartilhado de dados pessoais, informe espec\u00edfico sobre o \u00e2mbito, natureza dos dados e demais detalhes do tratamento realizado, podendo emitir recomenda\u00e7\u00f5es complementares para garantir o cumprimento desta Lei.", "commentable_parent": "307", "commentable_chapter": "307", "commentable_axis": "7", "commentable_id": "152", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "153", "commentable_text": "Art. 27. \u00d3rg\u00e3o competente poder\u00e1 estabelecer normas complementares para as atividades de comunica\u00e7\u00e3o e interconex\u00e3o de dados pessoais.", "commentable_parent": "307", "commentable_chapter": "307", "commentable_axis": "7", "commentable_id": "153", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "CAP\u00cdTULO V \u2013 TRANSFER\u00caNCIA INTERNACIONAL DE DADOS", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "308", "commentable_type": "capitulo"}
{"commentable_article": "154", "commentable_text": "Art. 28. A transfer\u00eancia internacional de dados pessoais somente \u00e9 permitida para pa\u00edses que proporcionem n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais equipar\u00e1vel ao desta Lei, ressalvadas as seguintes exce\u00e7\u00f5es:", "commentable_parent": "308", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "8", "commentable_id": "154", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "154", "commentable_text": "I \u2013 quando a transfer\u00eancia for necess\u00e1ria para a coopera\u00e7\u00e3o judicial internacional entre \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos de intelig\u00eancia e de investiga\u00e7\u00e3o, de acordo com os instrumentos de direito internacional;", "commentable_parent": "154", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "8", "commentable_id": "155", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "154", "commentable_text": "II \u2013 quando a transfer\u00eancia for necess\u00e1ria para a prote\u00e7\u00e3o da vida ou da incolumidade f\u00edsica do titular ou de terceiro;", "commentable_parent": "154", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "8", "commentable_id": "156", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "154", "commentable_text": "III \u2013 quando \u00f3rg\u00e3o competente autorizar a transfer\u00eancia, nos termos de regulamento;", "commentable_parent": "154", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "8", "commentable_id": "157", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "154", "commentable_text": "IV \u2013 quando a transfer\u00eancia resultar em compromisso assumido em acordo de coopera\u00e7\u00e3o internacional;", "commentable_parent": "154", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "8", "commentable_id": "158", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "154", "commentable_text": "V \u2013 quando a transfer\u00eancia for necess\u00e1ria para execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica p\u00fablica ou atribui\u00e7\u00e3o legal do servi\u00e7o p\u00fablico, sendo dada publicidade nos termos do \u00a71\u00ba do art. 6\u00ba.", "commentable_parent": "154", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "8", "commentable_id": "159", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "154", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba O n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o de dados do pa\u00eds ser\u00e1 avaliado por \u00f3rg\u00e3o competente, que levar\u00e1 em conta:", "commentable_parent": "154", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "8", "commentable_id": "160", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "154", "commentable_text": "I \u2013 normas gerais e setoriais da legisla\u00e7\u00e3o em vigor no pa\u00eds de destino;", "commentable_parent": "160", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "8", "commentable_id": "161", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "154", "commentable_text": "II \u2013 natureza dos dados;", "commentable_parent": "160", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "8", "commentable_id": "162", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "154", "commentable_text": "III \u2013 observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios gerais de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais previstos nesta Lei;", "commentable_parent": "160", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "8", "commentable_id": "163", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "154", "commentable_text": "IV \u2013 ado\u00e7\u00e3o de medidas de seguran\u00e7a previstas em regulamento; e", "commentable_parent": "160", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "8", "commentable_id": "164", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "154", "commentable_text": "V \u2013 outras circunst\u00e2ncias espec\u00edficas relativas \u00e0 transfer\u00eancia.", "commentable_parent": "160", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "8", "commentable_id": "165", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "166", "commentable_text": "Art. 29. Nos casos de pa\u00edses que n\u00e3o proporcionem n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o equipar\u00e1vel ao desta Lei, o consentimento de que trata o art. 7\u00ba ser\u00e1 especial, fornecido:", "commentable_parent": "308", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "8", "commentable_id": "166", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "166", "commentable_text": "I \u2013 mediante manifesta\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, distinta da manifesta\u00e7\u00e3o de consentimento relativa a outras opera\u00e7\u00f5es de tratamento; e", "commentable_parent": "166", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "8", "commentable_id": "167", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "166", "commentable_text": "II \u2013 com informa\u00e7\u00e3o pr\u00e9via e espec\u00edfica sobre o car\u00e1ter internacional da opera\u00e7\u00e3o, com alerta quanto aos riscos envolvidos, de acordo com as circunst\u00e2ncias de vulnerabilidade do pa\u00eds de destino.", "commentable_parent": "166", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "8", "commentable_id": "168", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "169", "commentable_text": "Art. 30. A autoriza\u00e7\u00e3o referida no inciso III do caput do art. 28 ser\u00e1 concedida quando o respons\u00e1vel pelo tratamento apresentar garantias suficientes de observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios gerais de prote\u00e7\u00e3o e dos direitos do titular, apresentadas em cl\u00e1usulas contratuais aprovadas para uma transfer\u00eancia espec\u00edfica, em cl\u00e1usulas contratuais-padr\u00e3o ou em normas corporativas globais, nos termos do regulamento.", "commentable_parent": "308", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "8", "commentable_id": "169", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "169", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba \u00d3rg\u00e3o competente poder\u00e1 elaborar cl\u00e1usulas contratuais-padr\u00e3o, que dever\u00e3o observar os princ\u00edpios gerais de prote\u00e7\u00e3o de dados e os direitos do titular, garantida a responsabilidade solid\u00e1ria, independente de culpa, de cedente e cession\u00e1rio.", "commentable_parent": "169", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "8", "commentable_id": "170", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "169", "commentable_text": "\u00a7 2\u00ba Os respons\u00e1veis pelo tratamento que fizerem parte de um mesmo grupo econ\u00f4mico ou conglomerado multinacional poder\u00e3o submeter normas corporativas globais \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o competente, obrigat\u00f3rias para todas as empresas integrantes do grupo ou conglomerado, a fim de obter permiss\u00e3o para transfer\u00eancias internacionais de dados dentro do grupo ou conglomerado sem necessidade de autoriza\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, observados os princ\u00edpios gerais de prote\u00e7\u00e3o e os direitos do titular.", "commentable_parent": "169", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "8", "commentable_id": "171", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "169", "commentable_text": "\u00a7 3\u00ba Na an\u00e1lise de cl\u00e1usulas contratuais ou de normas corporativas globais submetidas \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o competente, poder\u00e3o ser requeridas informa\u00e7\u00f5es suplementares ou realizadas dilig\u00eancias de verifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s opera\u00e7\u00f5es de tratamento.", "commentable_parent": "169", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "8", "commentable_id": "172", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "173", "commentable_text": "Art. 31. O cedente e o cession\u00e1rio t\u00eam responsabilidade solid\u00e1ria pelo tratamento de dados realizado no exterior ou no territ\u00f3rio nacional, em qualquer hip\u00f3tese, independente de culpa.", "commentable_parent": "308", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "8", "commentable_id": "173", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "174", "commentable_text": "Art. 32. No caso de transfer\u00eancia internacional de dados de pa\u00eds estrangeiro para o Brasil, somente \u00e9 permitido o seu tratamento no territ\u00f3rio nacional quando nas opera\u00e7\u00f5es realizadas naquele pa\u00eds tiverem sido observadas suas normas relativas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de consentimento.", "commentable_parent": "308", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "8", "commentable_id": "174", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "175", "commentable_text": "Art. 33. \u00d3rg\u00e3o competente poder\u00e1 estabelecer normas complementares que permitam identificar uma opera\u00e7\u00e3o de tratamento como transfer\u00eancia internacional de dados pessoais.", "commentable_parent": "308", "commentable_chapter": "308", "commentable_axis": "8", "commentable_id": "175", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "CAP\u00cdTULO VII \u2013 RESPONSABILIDADE DOS AGENTES", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "309", "commentable_type": "capitulo"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "Se\u00e7\u00e3o I \u2013 Agentes do Tratamento e Ressarcimento de Danos", "commentable_parent": "309", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "310", "commentable_type": "secao"}
{"commentable_article": "176", "commentable_text": "Art. 34. S\u00e3o agentes do tratamento de dados pessoais o respons\u00e1vel e o operador.", "commentable_parent": "310", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "9", "commentable_id": "176", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "177", "commentable_text": "Art. 35. Todo aquele que, por meio do tratamento de dados pessoais, causar a outrem dano material ou moral, individual ou coletivo, \u00e9 obrigado a ressarci-lo.", "commentable_parent": "310", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "9", "commentable_id": "177", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "177", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba O juiz, no processo civil, poder\u00e1 inverter o \u00f4nus da prova a favor do titular dos dados quando, a seu ju\u00edzo, for veross\u00edmil a alega\u00e7\u00e3o ou quando a produ\u00e7\u00e3o de prova pelo titular resultar excessivamente onerosa;", "commentable_parent": "177", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "9", "commentable_id": "178", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "177", "commentable_text": "\u00a7 2\u00ba O respons\u00e1vel ou o operador podem deixar de ser responsabilizados se provarem que o fato que causou o dano n\u00e3o lhes \u00e9 imput\u00e1vel.", "commentable_parent": "177", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "9", "commentable_id": "179", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "180", "commentable_text": "Art. 36. A eventual dispensa da exig\u00eancia do consentimento n\u00e3o desobriga os agentes do tratamento das demais obriga\u00e7\u00f5es previstas nesta Lei, especialmente da observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios gerais e da garantia dos direitos do titular.", "commentable_parent": "310", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "9", "commentable_id": "180", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "181", "commentable_text": "Art. 37. As puni\u00e7\u00f5es cab\u00edveis no \u00e2mbito desta Lei ser\u00e3o aplicadas pessoalmente aos operadores e respons\u00e1veis de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos que agirem de forma contr\u00e1ria a esta Lei, conforme disposto na Lei no 8.112, de 11 de dezembro de 1990 e na Lei no 8.429, de 2 de junho de 1992.", "commentable_parent": "310", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "9", "commentable_id": "181", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "182", "commentable_text": "Art. 38. As compet\u00eancias e responsabilidades relativas \u00e0 gest\u00e3o de bases de dados nos \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicos, bem como a responsabilidade pela pr\u00e1tica de atos administrativos referentes a dados pessoais, ser\u00e3o definidas nos atos normativos que tratam da defini\u00e7\u00e3o de suas compet\u00eancias.", "commentable_parent": "310", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "9", "commentable_id": "182", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "Se\u00e7\u00e3o II \u2013 Respons\u00e1vel e Operador", "commentable_parent": "309", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "311", "commentable_type": "secao"}
{"commentable_article": "183", "commentable_text": "Art. 39. O operador dever\u00e1 realizar o tratamento segundo as instru\u00e7\u00f5es fornecidas pelo respons\u00e1vel, que verificar\u00e1 a observ\u00e2ncia das pr\u00f3prias instru\u00e7\u00f5es e das normas sobre a mat\u00e9ria.", "commentable_parent": "311", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "9", "commentable_id": "183", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "183", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba O respons\u00e1vel tem responsabilidade solid\u00e1ria quanto a todas as opera\u00e7\u00f5es de tratamento realizadas pelo operador.", "commentable_parent": "183", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "9", "commentable_id": "184", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "183", "commentable_text": "\u00a7 2\u00ba \u00d3rg\u00e3o competente poder\u00e1 determinar ao respons\u00e1vel que elabore relat\u00f3rio de impacto \u00e0 privacidade referente \u00e0s suas opera\u00e7\u00f5es de tratamento de dados, nos termos do regulamento.", "commentable_parent": "183", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "9", "commentable_id": "185", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "186", "commentable_text": "Art. 40. O respons\u00e1vel ou o operador devem manter registro das opera\u00e7\u00f5es de tratamento de dados pessoais que realizarem, observado o disposto no art. 15.", "commentable_parent": "311", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "9", "commentable_id": "186", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "186", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba \u00d3rg\u00e3o competente poder\u00e1 dispor sobre formato, estrutura e tempo de guarda do registro.", "commentable_parent": "186", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "9", "commentable_id": "187", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "Se\u00e7\u00e3o III \u2013 Encarregado pelo Tratamento de Dados Pessoais", "commentable_parent": "309", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "312", "commentable_type": "secao"}
{"commentable_article": "188", "commentable_text": "Art. 41. O respons\u00e1vel dever\u00e1 indicar um encarregado pelo tratamento de dados pessoais.", "commentable_parent": "312", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "9", "commentable_id": "188", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "188", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba A identidade e as informa\u00e7\u00f5es de contato do encarregado dever\u00e3o ser divulgadas publicamente de forma clara e objetiva, preferencialmente na p\u00e1gina eletr\u00f4nica do respons\u00e1vel na Internet.", "commentable_parent": "188", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "9", "commentable_id": "189", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "188", "commentable_text": "\u00a7 2\u00ba As atividades do encarregado consistem em:", "commentable_parent": "188", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "9", "commentable_id": "190", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "188", "commentable_text": "I \u2013 receber reclama\u00e7\u00f5es e comunica\u00e7\u00f5es dos titulares, prestar esclarecimentos e adotar provid\u00eancias;", "commentable_parent": "190", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "9", "commentable_id": "191", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "188", "commentable_text": "II \u2013 receber comunica\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o competente e adotar provid\u00eancias;", "commentable_parent": "190", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "9", "commentable_id": "192", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "188", "commentable_text": "III \u2013 orientar os funcion\u00e1rios da entidade a respeito das pr\u00e1ticas a serem tomadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais; e", "commentable_parent": "190", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "9", "commentable_id": "193", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "188", "commentable_text": "IV \u2013 demais atribui\u00e7\u00f5es estabelecidas em normas complementares ou determinadas pelo respons\u00e1vel.", "commentable_parent": "190", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "9", "commentable_id": "194", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "188", "commentable_text": "\u00a7 3\u00ba \u00d3rg\u00e3o competente estabelecer\u00e1 normas complementares sobre a defini\u00e7\u00e3o e as atribui\u00e7\u00f5es do encarregado, inclusive hip\u00f3teses de dispensa da necessidade de defini\u00e7\u00e3o, conforme crit\u00e9rios de natureza ou porte da entidade, e volume de opera\u00e7\u00f5es de tratamento de dados.", "commentable_parent": "188", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "9", "commentable_id": "195", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "Se\u00e7\u00e3o IV \u2013 Seguran\u00e7a e Sigilo dos Dados", "commentable_parent": "309", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "313", "commentable_type": "secao"}
{"commentable_article": "196", "commentable_text": "Art. 42. O operador deve adotar medidas de seguran\u00e7a t\u00e9cnicas e administrativas constantemente atualizadas, proporcionais \u00e0 natureza das informa\u00e7\u00f5es tratadas e aptas a proteger os dados pessoais de acessos n\u00e3o autorizados e de situa\u00e7\u00f5es acidentais ou il\u00edcitas de destrui\u00e7\u00e3o, perda, altera\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, difus\u00e3o, ou qualquer forma de tratamento inadequado ou il\u00edcito.", "commentable_parent": "313", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "10", "commentable_id": "196", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "196", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba \u00a0As medidas de seguran\u00e7a devem ser compat\u00edveis com o atual estado da tecnologia, com a natureza dos dados e com as caracter\u00edsticas espec\u00edficas do tratamento, em particular no caso de dados sens\u00edveis.", "commentable_parent": "196", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "10", "commentable_id": "197", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "198", "commentable_text": "Art. 43. Os agentes de tratamento ou qualquer outra pessoa que intervenha em uma das fases do tratamento obriga-se ao dever de sigilo em rela\u00e7\u00e3o aos dados pessoais, mesmo ap\u00f3s o seu t\u00e9rmino.", "commentable_parent": "313", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "10", "commentable_id": "198", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "199", "commentable_text": "Art. 44. O respons\u00e1vel dever\u00e1 comunicar imediatamente ao \u00f3rg\u00e3o competente a ocorr\u00eancia de qualquer incidente de seguran\u00e7a que possa acarretar preju\u00edzo aos titulares.", "commentable_parent": "313", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "10", "commentable_id": "199", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "199", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba A comunica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 mencionar, no m\u00ednimo:", "commentable_parent": "199", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "10", "commentable_id": "200", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "199", "commentable_text": "I \u2013 descri\u00e7\u00e3o da natureza dos dados pessoais afetados;", "commentable_parent": "200", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "10", "commentable_id": "201", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "199", "commentable_text": "II \u2013 informa\u00e7\u00f5es sobre os titulares envolvidos;", "commentable_parent": "200", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "10", "commentable_id": "202", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "199", "commentable_text": "III \u2013 indica\u00e7\u00e3o das medidas de seguran\u00e7a utilizadas para a prote\u00e7\u00e3o dos dados, inclusive procedimentos de encripta\u00e7\u00e3o;", "commentable_parent": "200", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "10", "commentable_id": "203", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "199", "commentable_text": "IV \u2013 riscos relacionados ao incidente; e", "commentable_parent": "200", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "10", "commentable_id": "204", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "199", "commentable_text": "V \u2013 medidas que foram ou que ser\u00e3o adotadas para reverter ou mitigar os efeitos de preju\u00edzo.", "commentable_parent": "200", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "10", "commentable_id": "205", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "206", "commentable_text": "Art. 45. \u00d3rg\u00e3o competente poder\u00e1 determinar a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias quanto a incidentes de seguran\u00e7a relacionados a dados pessoais, conforme sua gravidade, tais como:", "commentable_parent": "313", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "10", "commentable_id": "206", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "206", "commentable_text": "I \u2013 pronta comunica\u00e7\u00e3o aos titulares;", "commentable_parent": "206", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "10", "commentable_id": "207", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "206", "commentable_text": "II \u2013 ampla divulga\u00e7\u00e3o do fato em meios de comunica\u00e7\u00e3o; ou", "commentable_parent": "206", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "10", "commentable_id": "208", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "206", "commentable_text": "III \u2013 medidas para reverter ou mitigar os efeitos de preju\u00edzo.", "commentable_parent": "206", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "10", "commentable_id": "209", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "206", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba No ju\u00edzo de gravidade do incidente, ser\u00e1 avaliada eventual comprova\u00e7\u00e3o de que foram adotadas medidas t\u00e9cnicas adequadas que tornem os dados pessoais afetados inintelig\u00edveis para terceiros n\u00e3o autorizados a acess\u00e1-los.", "commentable_parent": "206", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "10", "commentable_id": "210", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "206", "commentable_text": "\u00a7 2\u00ba A pronta comunica\u00e7\u00e3o aos titulares afetados pelo incidente de seguran\u00e7a ser\u00e1 obrigat\u00f3ria, independente de determina\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o competente, nos casos em que for poss\u00edvel identificar que o incidente coloque em risco a seguran\u00e7a pessoal dos titulares ou lhes possa causar danos.", "commentable_parent": "206", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "10", "commentable_id": "211", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "212", "commentable_text": "Art. 46. Os sistemas utilizados para o tratamento de dados pessoais devem ser estruturados de forma a atender aos requisitos de seguran\u00e7a, aos princ\u00edpios gerais previstos nesta Lei e \u00e0s demais normas regulamentares.", "commentable_parent": "313", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "10", "commentable_id": "212", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "213", "commentable_text": "Art. 47. \u00d3rg\u00e3o competente poder\u00e1 estabelecer normas complementares acerca de crit\u00e9rios e padr\u00f5es m\u00ednimos de seguran\u00e7a, inclusive com base na evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia.", "commentable_parent": "313", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "10", "commentable_id": "213", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "Se\u00e7\u00e3o V \u2013 Boas Pr\u00e1ticas", "commentable_parent": "309", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "314", "commentable_type": "secao"}
{"commentable_article": "214", "commentable_text": "Art. 48. \u00a0Os respons\u00e1veis pelo tratamento de dados pessoais, individualmente ou por meio de associa\u00e7\u00f5es, poder\u00e3o formular regras de boas pr\u00e1ticas que estabele\u00e7am condi\u00e7\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o, regime de funcionamento, procedimentos, normas de seguran\u00e7a, padr\u00f5es t\u00e9cnicos, obriga\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para os diversos envolvidos no tratamento, a\u00e7\u00f5es formativas ou mecanismos internos de supervis\u00e3o, observado o disposto nesta Lei e em normas complementares sobre prote\u00e7\u00e3o de dados.", "commentable_parent": "314", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "11", "commentable_id": "214", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "214", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba As regras de boas pr\u00e1ticas disponibilizadas publicamente e atualizadas poder\u00e3o ser reconhecidas e divulgadas pelo \u00f3rg\u00e3o competente.", "commentable_parent": "214", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "11", "commentable_id": "215", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "216", "commentable_text": "Art. 49. O \u00f3rg\u00e3o competente estimular\u00e1 a ado\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es t\u00e9cnicos para softwares e aplica\u00e7\u00f5es de Internet que facilitem a disposi\u00e7\u00e3o dos titulares sobre seus dados pessoais, incluindo o direito ao n\u00e3o rastreamento.", "commentable_parent": "314", "commentable_chapter": "309", "commentable_axis": "11", "commentable_id": "216", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "CAP\u00cdTULO VIII \u2013 SAN\u00c7\u00d5ES ADMINISTRATIVAS", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "315", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "315", "commentable_type": "capitulo"}
{"commentable_article": "217", "commentable_text": "Art. 50. \u00a0As infra\u00e7\u00f5es realizadas por pessoas jur\u00eddicas de direito privado \u00e0s normas previstas nesta Lei ficam sujeitas \u00e0s seguintes san\u00e7\u00f5es administrativas aplic\u00e1veis por \u00f3rg\u00e3o competente:", "commentable_parent": "315", "commentable_chapter": "315", "commentable_axis": "12", "commentable_id": "217", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "217", "commentable_text": "I \u2013 multa simples ou di\u00e1ria;", "commentable_parent": "217", "commentable_chapter": "315", "commentable_axis": "12", "commentable_id": "218", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "217", "commentable_text": "II \u2013 publiciza\u00e7\u00e3o da infra\u00e7\u00e3o;", "commentable_parent": "217", "commentable_chapter": "315", "commentable_axis": "12", "commentable_id": "219", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "217", "commentable_text": "III \u2013 dissocia\u00e7\u00e3o dos dados pessoais;", "commentable_parent": "217", "commentable_chapter": "315", "commentable_axis": "12", "commentable_id": "220", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "217", "commentable_text": "IV \u2013 bloqueio dos dados pessoais;", "commentable_parent": "217", "commentable_chapter": "315", "commentable_axis": "12", "commentable_id": "221", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "217", "commentable_text": "V \u2013 suspens\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o de tratamento de dados pessoais, por prazo n\u00e3o superior a dois anos;", "commentable_parent": "217", "commentable_chapter": "315", "commentable_axis": "12", "commentable_id": "222", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "217", "commentable_text": "VI \u2013 cancelamento dos dados pessoais;", "commentable_parent": "217", "commentable_chapter": "315", "commentable_axis": "12", "commentable_id": "223", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "217", "commentable_text": "VII \u2013 proibi\u00e7\u00e3o do tratamento de dados sens\u00edveis, por prazo n\u00e3o superior a dez anos; e", "commentable_parent": "217", "commentable_chapter": "315", "commentable_axis": "12", "commentable_id": "224", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "217", "commentable_text": "VIII \u2013 proibi\u00e7\u00e3o de funcionamento de banco de dados, por prazo n\u00e3o superior a dez anos.", "commentable_parent": "217", "commentable_chapter": "315", "commentable_axis": "12", "commentable_id": "225", "commentable_type": "inciso"}
{"commentable_article": "217", "commentable_text": "\u00a7 1\u00ba As san\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser aplicadas cumulativamente.", "commentable_parent": "217", "commentable_chapter": "315", "commentable_axis": "12", "commentable_id": "226", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "217", "commentable_text": "\u00a7 2\u00ba Os procedimentos e crit\u00e9rios para a aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es ser\u00e3o adequados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gravidade e \u00e0 extens\u00e3o da infra\u00e7\u00e3o, \u00e0 natureza dos direitos pessoais afetados, \u00e0 exist\u00eancia de reincid\u00eancia, \u00e0 situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do infrator e aos preju\u00edzos causados, nos termos do regulamento.", "commentable_parent": "217", "commentable_chapter": "315", "commentable_axis": "12", "commentable_id": "227", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "217", "commentable_text": "\u00a7 3\u00ba Os prazos de proibi\u00e7\u00e3o previstos nos incisos VII e VIII do caput poder\u00e3o ser prorrogados pelo \u00f3rg\u00e3o competente, desde que verificada a omiss\u00e3o no cumprimento de suas determina\u00e7\u00f5es, a reincid\u00eancia no cometimento de infra\u00e7\u00f5es ou a aus\u00eancia de repara\u00e7\u00e3o integral de danos causados pela infra\u00e7\u00e3o.", "commentable_parent": "217", "commentable_chapter": "315", "commentable_axis": "12", "commentable_id": "228", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "217", "commentable_text": "\u00a7 4\u00ba O disposto neste artigo n\u00e3o prejudica a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es administrativas, civis ou penais definidas em legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.", "commentable_parent": "217", "commentable_chapter": "315", "commentable_axis": "12", "commentable_id": "229", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "217", "commentable_text": "\u00a7 5\u00ba O disposto nos incisos III a VII poder\u00e1 ser aplicado \u00e0s entidades e aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, sem preju\u00edzo do disposto na Lei no 8.112, de 11 de dezembro de 1990 e na Lei no 8.429, de 2 de junho de 1992.", "commentable_parent": "217", "commentable_chapter": "315", "commentable_axis": "12", "commentable_id": "230", "commentable_type": "paragrafo"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "CAP\u00cdTULO IX \u2013 DISPOSI\u00c7\u00d5ES TRANSIT\u00d3RIAS E FINAIS", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "316", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "316", "commentable_type": "capitulo"}
{"commentable_article": "231", "commentable_text": "Art. 51. \u00d3rg\u00e3o competente estabelecer\u00e1 normas sobre adequa\u00e7\u00e3o progressiva de bancos de dados constitu\u00eddos at\u00e9 a data de entrada em vigor desta Lei, considerada a complexidade das opera\u00e7\u00f5es de tratamento, a natureza dos dados e o porte do respons\u00e1vel.", "commentable_parent": "316", "commentable_chapter": "316", "commentable_axis": "13", "commentable_id": "231", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "232", "commentable_text": "Art. 52. Esta Lei entrar\u00e1 em vigor no prazo de 120 (cento e vinte) dias contados da data da sua publica\u00e7\u00e3o.", "commentable_parent": "316", "commentable_chapter": "316", "commentable_axis": "13", "commentable_id": "232", "commentable_type": "artigo"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "Bras\u00edlia, \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 de \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 de 2015; 194o da Independ\u00eancia e 127o da Rep\u00fablica.", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "233", "commentable_type": "geral"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "Nestes artigos pretendemos discutir o in\u00edcio da entrada em vigor da Lei.", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "234", "commentable_type": "geral"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "San\u00e7\u00f5es administrativas", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "235", "commentable_type": "geral"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "\u00d3rg\u00e3o Administrativo", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "237", "commentable_type": "geral"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "A norma proposta pretende incentivar que respons\u00e1veis pelo tratamento de dados, individualmente ou em grupos, formulem regras de boas pr\u00e1ticas. Esta medida procura estimular os respons\u00e1veis a tornarem p\u00fablicas e adequarem as suas pr\u00e1ticas e compromissos, referentes ao tratamento de dados que realizem, \u00e0s necessidades espec\u00edficas do seu tratamento, sempre fortalecendo o n\u00edvel esperado de prote\u00e7\u00e3o de dados em rela\u00e7\u00e3o ao que \u00e9 determinado pela lei.", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "239", "commentable_type": "geral"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "Favorecer a utiliza\u00e7\u00e3o l\u00edcita de dados pessoais, observadas as garantias de seus titulares, \u00e9 um dos incentivos que se pretende criar com esta proposta, fazendo com que a utiliza\u00e7\u00e3o de dados pessoais seja realizada por agentes respons\u00e1veis e fomentando o desenvolvimento de setores econ\u00f4micos ligados, por exemplo, \u00e0s tecnologias de informa\u00e7\u00e3o. A transfer\u00eancia internacional de dados \u00e9 hoje um tema crucial, visto que diversos tratamentos de dados pessoais sup\u00f5em que estes atravessem fronteiras, fazendo com que se submetam a diferentes legisla\u00e7\u00f5es. A presente proposta busca condicionar o fluxo internacional de dados pessoais dos cidad\u00e3os brasileiros a pa\u00edses que possuam n\u00edveis de prote\u00e7\u00e3o da privacidade e de dados pessoais equipar\u00e1veis, dando \u00eanfase \u00e0 transpar\u00eancia sobre acordos internacionais, bilaterais ou regionais que versem sobre o tema e ao incentivo \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es contratuais internacionalmente conhecidos. Quais deveriam ser as condi\u00e7\u00f5es para que os dados de cidad\u00e3os brasileiros sejam transferidos para outras jurisdi\u00e7\u00f5es?", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "242", "commentable_type": "geral"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "Nesta parte, pretendemos discutir como os dados pessoais podem ser utilizados e transmitidos entre diversos respons\u00e1veis. A comunica\u00e7\u00e3o de dados \u00e9 a apresenta\u00e7\u00e3o ou revela\u00e7\u00e3o dos dados pessoais a pessoas determinadas, ao passo que a interconex\u00e3o \u00e9 transfer\u00eancia de dados pessoais de um banco de dados a outro. O uso compartilhado, por sua vez, compreende situa\u00e7\u00f5es em que os mesmos dados s\u00e3o tratados e transferidos entre \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas. Aqui, pretendemos definir as limita\u00e7\u00f5es e obriga\u00e7\u00f5es dos agentes que realizem a comunica\u00e7\u00e3o, interconex\u00e3o de dados ou uso compartilhado de dados pessoais, dadas suas caracter\u00edsticas espec\u00edficas. A defini\u00e7\u00e3o desses conceitos pode tamb\u00e9m ser discutida nos itens anteriores! Volte ao artigo 5\u00ba, entenda um pouco mais sobre eles e contribua para sua melhor defini\u00e7\u00e3o!", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "243", "commentable_type": "geral"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "A proposta define direitos b\u00e1sicos que garantem ao cidad\u00e3o a titularidade sobre os seus pr\u00f3prios dados pessoais, que podem ser sintetizados nos chamados direitos ARCO: Acesso, Retifica\u00e7\u00e3o, Cancelamento e Oposi\u00e7\u00e3o. O cidad\u00e3o deve ter acesso livre aos seus dados pessoais e deve poder obter a confirma\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 alguma opera\u00e7\u00e3o de tratamento de seus dados pessoais em curso; deve ter o direito de corrigir e de retificar seus dados pessoais que estejam incorretos ou imprecisos; tem o direito de solicitar o cancelamento de opera\u00e7\u00f5es de tratamento que n\u00e3o sigam os par\u00e2metros estabelecidos pela lei; e tem o direito de se opor a um tratamento de dados pessoais que n\u00e3o autorizou previamente. Al\u00e9m destes direitos, o cidad\u00e3o pode tamb\u00e9m solicitar o bloqueio do tratamento, at\u00e9 que seja averiguada a sua legitimidade, ou mesmo a dissocia\u00e7\u00e3o dos seus dados pessoais, que passariam a ser dados an\u00f4nimos. Quais outros direitos o cidad\u00e3o deve ter par garantir a titularidade de seus pr\u00f3prios dados?", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "244", "commentable_type": "geral"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "Estes artigos pretendem discutir at\u00e9 que momento os dados pessoais de um indiv\u00edduo podem ser utilizados e quais os casos em que esses dados devem ou podem ser conservados, como, por exemplo, para fins de pesquisa hist\u00f3rica. Assim, buscamos colabora\u00e7\u00f5es para defini\u00e7\u00e3o do momento de tratamento e dos meios para este fim. Aqui, debateremos tamb\u00e9m em quais situa\u00e7\u00f5es o tratamento deve ser continuado. O t\u00e9rmino do tratamento dialoga com o princ\u00edpio da finalidade, por exemplo, e alguns direitos do titular de dados pessoais, como o acesso. Reveja tais conceitos nos itens anteriores!", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "245", "commentable_type": "geral"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "A proposta traz a necessidade de consentimento do titular para o tratamento de seus dados pessoais como a regra geral a legitimar o tratamento de dados pessoais. Aqui, debateremos o papel do consentimento na prote\u00e7\u00e3o dos dados pessoais enquanto ferramenta de efetivo controle do cidad\u00e3o sobre suas pr\u00f3prias informa\u00e7\u00f5es. Assim, o tratamento dependeria do consentimento do titular, salvo em alguns casos excepcionados. Algumas exce\u00e7\u00f5es conhecidas s\u00e3o: dados que j\u00e1 s\u00e3o de acesso p\u00fablico ou casos em que alguma lei espec\u00edfica dispense o consentimento. Por outro lado, h\u00e1, ainda, casos espec\u00edficos em que o consentimento poderia ser ainda mais relevante, como no caso dos dados sens\u00edveis \u2013 veja os artigos espec\u00edficos sobre isso e entenda a import\u00e2ncia da sua prote\u00e7\u00e3o!", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "246", "commentable_type": "geral"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "Nestes artigos pretendemos conceituar os dados pessoais e algumas de suas categorias espec\u00edficas.", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "248", "commentable_type": "geral"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "O que se entende por dado pessoal?", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "249", "commentable_type": "geral"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "O texto proposto adota a ideia de que dado pessoal \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o que pode ser ligada a uma pessoa. Representa qualquer dado que possa ser associado a um indiv\u00edduo, fazendo com que a aplica\u00e7\u00e3o da norma se concentre sobre o poder que o indiv\u00edduo tenha sobre o seu pr\u00f3prio dado. A defini\u00e7\u00e3o de dado pessoal pode influenciar o equil\u00edbrio de poder entre o cidad\u00e3o e aquele que coleta e utiliza seus dados. Colabore nesta defini\u00e7\u00e3o!", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "250", "commentable_type": "geral"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "De forma quase oposta \u00e0 ideia de identifica\u00e7\u00e3o, os dados an\u00f4nimos, por sua vez, s\u00e3o dados que se referem a pessoas que n\u00e3o podem ser identificadas \u2013 como dados estat\u00edsticos, por exemplo. Um dado an\u00f4nimo, ainda que seja referente a uma pessoa (ou grupos de pessoas), n\u00e3o permite a identifica\u00e7\u00e3o de seu titular. Qual a import\u00e2ncia da n\u00e3o-identifica\u00e7\u00e3o? Quais seus limites? Participe!", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "251", "commentable_type": "geral"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "H\u00e1 ainda na proposta a necessidade de defini\u00e7\u00e3o dos \u201cdados sens\u00edveis\u201d, que s\u00e3o dados cujo tratamento pode ensejar a discrimina\u00e7\u00e3o do seu titular \u2013 por se referirem, por exemplo, \u00e0 op\u00e7\u00e3o sexual, convic\u00e7\u00f5es religiosas, filos\u00f3ficas ou morais, ou opini\u00f5es pol\u00edticas. Os dados sens\u00edveis, pelo potencial discriminat\u00f3rio que apresentam, de acordo com a proposta em quest\u00e3o, deveriam ser protegidos de forma mais r\u00edgida. Aqui, devemos debater qual o grau de prote\u00e7\u00e3o desses dados e os limites para seu tratamento.", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "252", "commentable_type": "geral"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "O projeto ainda abre a possibilidade de dados biom\u00e9tricos receberem a mesma prote\u00e7\u00e3o relegada aos dados sens\u00edveis, dadas as suas caracter\u00edsticas \u2013 n\u00e3o poderem ser desvinculados do seu titular.", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "253", "commentable_type": "geral"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "D\u00ea sua opini\u00e3o!", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "254", "commentable_type": "geral"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "Nestes artigos queremos discutir a quem esta lei se aplica e em quais ocasi\u00f5es, ou seja, sua abrang\u00eancia. Aplica-se a dados de cidad\u00e3os brasileiros? A tratamento e coletas de dados realizados em territ\u00f3rio nacional?", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "256", "commentable_type": "geral"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "Debateremos, tamb\u00e9m, se essa lei se aplicar\u00e1 a pessoa f\u00edsica, a pessoa jur\u00eddica e ao poder p\u00fablico, bem como as exce\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Deve, por exemplo, ser aplicada no caso de uma agenda telef\u00f4nica, quando os fins de tratamento dos dados sejam exclusivamente pessoais e n\u00e3o passem disto? D\u00ea sua opini\u00e3o sobre o texto proposto.", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "257", "commentable_type": "geral"}
{"commentable_article": "0", "commentable_text": "Arts. 1\u00ba a 4.", "commentable_parent": "0", "commentable_chapter": "0", "commentable_axis": "0", "commentable_id": "258", "commentable_type": "geral"}
