[{"comment_date": "2015-01-28 15:27:50", "author_id": "34", "comment_text": "Por qual motivo textos para fins exclusivamente jornal\u00edsticos n\u00e3o se encaixariam nessa lei? Discordo desse inciso.", "source": "comment", "author_name": "jeoman", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "24"}, {"comment_date": "2015-01-28 16:09:47", "author_id": "73", "comment_text": "                                   E se o meio n\u00e3o for automatizado, a Lei n\u00e3o se aplica?", "source": "comment", "author_name": "adriano", "commentable_id": "5", "comment_parent": "0", "comment_id": "26"}, {"comment_date": "2015-01-28 16:12:38", "author_id": "18", "comment_text": "E como seria a comprova\u00e7\u00e3o do consentimento do titular? Teriam os respons\u00e1veis que registrar informa\u00e7\u00f5es como endere\u00e7o IP/Data/Hora em que um termo de uso foi aceito? E como se procederia um pedido de comprova\u00e7\u00e3o que o titular autorizou o uso das informa\u00e7\u00f5es, caso ele alegue que n\u00e3o a fez? Enfim, como poder\u00edamos de forma pr\u00e1tica autenticar o consentimento?", "source": "comment", "author_name": "Giancarlo Boaron", "commentable_id": "24", "comment_parent": "0", "comment_id": "27"}, {"comment_date": "2015-01-28 16:13:48", "author_id": "73", "comment_text": "                                   Mas me pareceu que seriam justamente estes dados que deveriam ser protegidos.", "source": "comment", "author_name": "adriano", "commentable_id": "10", "comment_parent": "0", "comment_id": "28"}, {"comment_date": "2015-01-28 16:27:45", "author_id": "18", "comment_text": "Tamb\u00e9m fiquei com d\u00favida neste item. Qual fim exclusivamente jornal\u00edstico poderia dar acesso \u00e0 dados protegidos dos titulares?", "source": "comment", "author_name": "Giancarlo Boaron", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "30"}, {"comment_date": "2015-01-28 17:37:36", "author_id": "95", "comment_text": "Esse marco aberrat\u00f3rio deve ser extinguido. A regulamenta\u00e7\u00e3o estatal da internet \u00e9 uma aberra\u00e7\u00e3o. O Estado est\u00e1 quebrado, e quer se preocupar em democratizar o que j\u00e1 est\u00e1. &nbsp;", "source": "comment", "author_name": "jlcosta81", "commentable_id": "232", "comment_parent": "0", "comment_id": "32"}, {"comment_date": "2015-01-28 17:44:25", "author_id": "15", "comment_text": "Nos principais documentos internacionais n\u00e3o h\u00e1 a limita\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o da lei no que tange a \"automatiza\u00e7\u00e3o\".&nbsp;Acredito que uma vez que se intenta criar um documento que proteja a pessoa f\u00edsica no que diz respeito aos seus dados, a inclus\u00e3o do \"tratamento n\u00e3o automatizados\" se faz necess\u00e1ria.Ademais deixar o texto dessa forma, poderia criar espa\u00e7o para os respons\u00e1veis pelo tratamento de dados se esquivarem.Assim , sugiro algo mais no sentido de ...\" tratamento realizada ou n\u00e3o de forma automatiza\".<br>", "source": "comment", "author_name": "Margareth", "commentable_id": "5", "comment_parent": "0", "comment_id": "33"}, {"comment_date": "2015-01-28 17:44:38", "author_id": "89", "comment_text": "Qual seria a raz\u00e3o para que, dados pessoais tivessem fins jornal\u00edsticos, esse inciso ainda precisa ser mais espec\u00edfico.", "source": "comment", "author_name": "christian alexandre", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "34"}, {"comment_date": "2015-01-28 18:13:35", "author_id": "102", "comment_text": "Concordo com o coment\u00e1rio anterior, o texto deixa brecha para tratamento n\u00e3o automatizado de dados.", "source": "comment", "author_name": "Eden Grei", "commentable_id": "5", "comment_parent": "0", "comment_id": "35"}, {"comment_date": "2015-01-28 18:56:26", "author_id": "92", "comment_text": "No come\u00e7o \u00e9 melhor: \"\u00f3rg\u00e3os e entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica\", pois entidades p\u00fablicas pode gerar confus\u00e3o. Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica abarca tanto os \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o direta quanto as entidades de direito p\u00fablico e de direito privado da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica indireta. N\u00e3o pode ser permitido que empresas terceirizadas, que apenas podem prestar atividades-meio, tenham acesso dos dados pessoais. Isso seria poss\u00edvel apenas para as concession\u00e1rias de servi\u00e7os p\u00fablicos. \"Concess\u00e3o e permiss\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos\", e n\u00e3o de \"atividades P\u00fablicas\".", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "12", "comment_parent": "0", "comment_id": "37"}, {"comment_date": "2015-01-28 18:58:26", "author_id": "92", "comment_text": "Melhor assim: \"As empresas p\u00fablicas e sociedades de economia mista que prestam servi\u00e7os p\u00fablicos, e n\u00e3o estiverem atuando em regime de concorr\u00eancia, ter\u00e3o o mesmo tratamento dispensado aos \u00f3rg\u00e3os e entidades de Direito P\u00fablico, nos termos dessa Lei.\"", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "14", "comment_parent": "0", "comment_id": "38"}, {"comment_date": "2015-01-28 18:59:18", "author_id": "102", "comment_text": "Dados jornalisticos n\u00e3o devem ser impedidos de vir a publico, porque seus fins v\u00e3o al\u00e9m de motivados privados, sendo relativos ao que diz respeito a todos. Cbe, contudo, uma defini\u00e7\u00e3o para o que seja \"fins jornalisticos\".", "source": "comment", "author_name": "Eden Grei", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "39"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:00:29", "author_id": "92", "comment_text": "\u00d3rg\u00e3o n\u00e3o \u00e9 pessoa jur\u00eddica. Assim, no final \u00e9 melhor \"\u00e0 entidade competente\".", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "16", "comment_parent": "0", "comment_id": "41"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:02:29", "author_id": "92", "comment_text": "\"os \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas\"", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "46", "comment_parent": "0", "comment_id": "42"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:03:59", "author_id": "92", "comment_text": "\"Dezoito anos incompletos\"", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "57", "comment_parent": "0", "comment_id": "43"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:05:21", "author_id": "92", "comment_text": "\"\u00d3rg\u00e3o ou entidade competente\"", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "99", "comment_parent": "0", "comment_id": "44"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:05:52", "author_id": "92", "comment_text": "\"\u00d3rg\u00e3o ou entidade competente\"", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "107", "comment_parent": "0", "comment_id": "45"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:06:53", "author_id": "92", "comment_text": "\u00d3rg\u00e3o ou entidade competente", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "134", "comment_parent": "0", "comment_id": "46"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:09:16", "author_id": "92", "comment_text": "\"\u00d3rg\u00e3o ou entidade competente\" e \"\u00f3rg\u00e3os e entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica\"", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "152", "comment_parent": "0", "comment_id": "47"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:09:33", "author_id": "92", "comment_text": "ou entidade competente", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "153", "comment_parent": "0", "comment_id": "48"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:09:53", "author_id": "92", "comment_text": "ou entidade", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "157", "comment_parent": "0", "comment_id": "49"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:10:20", "author_id": "92", "comment_text": "ou entidade", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "160", "comment_parent": "0", "comment_id": "50"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:10:39", "author_id": "92", "comment_text": "ou entidade", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "170", "comment_parent": "0", "comment_id": "51"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:10:56", "author_id": "92", "comment_text": "ou entidade competente", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "172", "comment_parent": "0", "comment_id": "52"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:13:37", "author_id": "92", "comment_text": "ou entidade", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "175", "comment_parent": "0", "comment_id": "53"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:14:42", "author_id": "92", "comment_text": "\u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "181", "comment_parent": "0", "comment_id": "54"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:15:24", "author_id": "92", "comment_text": "ou entidade", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "185", "comment_parent": "0", "comment_id": "55"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:15:32", "author_id": "92", "comment_text": "ou entidade", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "187", "comment_parent": "0", "comment_id": "56"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:15:55", "author_id": "92", "comment_text": "ou entidade", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "195", "comment_parent": "0", "comment_id": "57"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:16:21", "author_id": "92", "comment_text": "ou entidade", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "206", "comment_parent": "0", "comment_id": "58"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:16:36", "author_id": "92", "comment_text": "ou entidade", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "213", "comment_parent": "0", "comment_id": "59"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:16:51", "author_id": "92", "comment_text": "ou entidade", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "216", "comment_parent": "0", "comment_id": "60"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:17:17", "author_id": "92", "comment_text": "\u00f3rg\u00e3o ou entidade competente", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "217", "comment_parent": "0", "comment_id": "61"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:17:40", "author_id": "92", "comment_text": "Deve ser definido o valor da multa na lei", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "218", "comment_parent": "0", "comment_id": "62"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:18:41", "author_id": "92", "comment_text": "Pelo Princ\u00edpio da Tipicidade deve ser definido aqui, e n\u00e3o em regulamento.", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "227", "comment_parent": "0", "comment_id": "63"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:18:44", "author_id": "105", "comment_text": "Trabalho em uma Funda\u00e7\u00e3o que vive de doa\u00e7\u00f5es de pessoas f\u00edsicas (mensalistas).<br>No caso de ONGs e OSCIPs e Funda\u00e7\u00f5es (3\u00b0 Setor), por quanto tempo, elas seriam obrigadas a guardar/registrar o consentimento ou autoriza\u00e7\u00e3o para lidar com os dados pessoais -digitais de seus doadores? Em nosso caso, o fim espec\u00edfico \u00e9 manter um relacionamento de contato com os nossos doadores-mantenedores.<br><br>                                   ", "source": "comment", "author_name": "Funda\u00e7\u00e3o Terra (Anna Bia/PE)", "commentable_id": "24", "comment_parent": "0", "comment_id": "64"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:18:49", "author_id": "92", "comment_text": "ou entidade", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "228", "comment_parent": "0", "comment_id": "65"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:20:05", "author_id": "92", "comment_text": "aplicado aos \u00f3rg\u00e3os e \u00e0s entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "230", "comment_parent": "0", "comment_id": "66"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:20:19", "author_id": "92", "comment_text": "ou entidade", "source": "comment", "author_name": "Tarso Cabral Violin", "commentable_id": "231", "comment_parent": "0", "comment_id": "67"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:20:41", "author_id": "105", "comment_text": "Important\u00edssimo: aqui seria vedada a venda ou permuta de bancos de dados de clientes&nbsp; entre empresas de call center e malas diretas?                                   ", "source": "comment", "author_name": "Funda\u00e7\u00e3o Terra (Anna Bia/PE)", "commentable_id": "29", "comment_parent": "0", "comment_id": "68"}, {"comment_date": "2015-01-28 19:23:47", "author_id": "133", "comment_text": "so por meio judicial os dados pessoais ser\u00e3o liberados para outros verem.                                   ", "source": "comment", "author_name": "pessel", "commentable_id": "113", "comment_parent": "0", "comment_id": "69"}, {"comment_date": "2015-01-28 21:00:24", "author_id": "40", "comment_text": "Convenhamos que qualquer apura\u00e7\u00e3o seria dificultada sem isso. \u00c9 essa parte que garante a liberdade de a\u00e7\u00e3o da imprensa.", "source": "comment", "author_name": "AME", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "75"}, {"comment_date": "2015-01-28 21:00:25", "author_id": "40", "comment_text": "Convenhamos que qualquer apura\u00e7\u00e3o seria dificultada sem isso. \u00c9 essa parte que garante a liberdade de a\u00e7\u00e3o da imprensa.", "source": "comment", "author_name": "AME", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "76"}, {"comment_date": "2015-01-28 21:45:47", "author_id": "155", "comment_text": "O consentimento poderia ser fruto de uma concord\u00e2ncia com determinado termo de uso. Como garantir que o cidad\u00e3o seja devidamente informado do que ele est\u00e1 consentindo?<br>", "source": "comment", "author_name": "Jessica", "commentable_id": "24", "comment_parent": "0", "comment_id": "77"}, {"comment_date": "2015-01-28 21:50:02", "author_id": "155", "comment_text": "Como isso seria verificado?", "source": "comment", "author_name": "Jessica", "commentable_id": "50", "comment_parent": "0", "comment_id": "78"}, {"comment_date": "2015-01-28 22:32:31", "author_id": "169", "comment_text": "Marco Civil obriga guardar os dados do usu\u00e1rio por 6 meses\n\nIntercepta\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 INCONSTITUCIONAL http://planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9296.htm&nbsp;\u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026                                   ", "source": "comment", "author_name": "Gabriel", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "79"}, {"comment_date": "2015-01-28 22:32:32", "author_id": "169", "comment_text": "Marco Civil obriga guardar os dados do usu\u00e1rio por 6 meses\n\nIntercepta\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 INCONSTITUCIONAL http://planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9296.htm&nbsp;\u2026 \u2026 \u2026 \u2026 \u2026                                   ", "source": "comment", "author_name": "Gabriel", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "80"}, {"comment_date": "2015-01-28 22:33:32", "author_id": "169", "comment_text": "Intercepta\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 INCONSTITUCIONAL                                    ", "source": "comment", "author_name": "Gabriel", "commentable_id": "6", "comment_parent": "0", "comment_id": "81"}, {"comment_date": "2015-01-28 22:33:41", "author_id": "169", "comment_text": "Intercepta\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 INCONSTITUCIONAL                                    ", "source": "comment", "author_name": "Gabriel", "commentable_id": "7", "comment_parent": "0", "comment_id": "82"}, {"comment_date": "2015-01-28 22:34:19", "author_id": "169", "comment_text": "Intercepta\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 INCONSTITUCIONAL Essa lei vai contra a nossa constitui\u00e7\u00e3o N\u00e3o era nem pra ser discutida ", "source": "comment", "author_name": "Gabriel", "commentable_id": "8", "comment_parent": "0", "comment_id": "83"}, {"comment_date": "2015-01-28 22:57:29", "author_id": "175", "comment_text": "1. N\u00e3o deveria haver possibilidade de transfer\u00eancia para entidades privadas. Isso enfraquece a prote\u00e7\u00e3o de tais dados, uma vez que a empresa pode n\u00e3o estar preparada tecnologicamente para proteger tais dados.", "source": "comment", "author_name": "JCK", "commentable_id": "12", "comment_parent": "0", "comment_id": "84"}, {"comment_date": "2015-01-28 23:01:01", "author_id": "175", "comment_text": "2. Caso tal possibilidade seja mantida, recomendo, ao menos, adicionar ao final do par\u00e1grafo: \"[...], caso em que, ter\u00e3o, tais entidades privadas, os mesmos deveres e veda\u00e7\u00f5es, dos \u00f3rg\u00e3o p\u00fablicos e entidades p\u00fablicas, com rela\u00e7\u00e3o a tais dados pessoais.\"", "source": "comment", "author_name": "JCK", "commentable_id": "12", "comment_parent": "0", "comment_id": "85"}, {"comment_date": "2015-01-28 23:04:54", "author_id": "175", "comment_text": "O tratamento de dados pessoais para tais fins deveria ser regido nesta pr\u00f3pria lei. N\u00e3o h\u00e1 motivo para direcionar tal tratamento para lei futura e de termos incertos quando est\u00e1 pr\u00f3pria lei tem exatamente esta finalidade.", "source": "comment", "author_name": "JCK", "commentable_id": "15", "comment_parent": "0", "comment_id": "86"}, {"comment_date": "2015-01-28 23:10:11", "author_id": "175", "comment_text": "Talvez uma melhor defini\u00e7\u00e3o seria: \"I - dado pessoal: toda e qualquer informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 pessoa natural identificada ou identific\u00e1vel, inclusive n\u00fameros ou c\u00f3digos indentificadores, informa\u00e7\u00f5es locacionais e metadados.\"", "source": "comment", "author_name": "JCK", "commentable_id": "18", "comment_parent": "0", "comment_id": "87"}, {"comment_date": "2015-01-28 23:15:04", "author_id": "175", "comment_text": "1. Talvez uma melhor defini\u00e7\u00e3o seria: \"II \u2013 tratamento: conjunto de a\u00e7\u00f5es, opera\u00e7\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es referentes a coleta, inser\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, recep\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o, acesso, reprodu\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o, transporte, processamento, arquivamento, armazenamento, elimina\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o ou controle da informa\u00e7\u00e3o, modifica\u00e7\u00e3o, por comunica\u00e7\u00e3o, interconex\u00e3o, transfer\u00eancia, difus\u00e3o ou extra\u00e7\u00e3o;\"<br>", "source": "comment", "author_name": "JCK", "commentable_id": "19", "comment_parent": "0", "comment_id": "88"}, {"comment_date": "2015-01-28 23:16:54", "author_id": "175", "comment_text": "2. Seria ideal remover da defini\u00e7\u00e3o o trecho \"bloqueio ou fornecimento a terceiros de dados pessoais\", vez que tais a\u00e7\u00f5es deveriam ser limitadas por esta lei e n\u00e3o legitimadas como gerais em suas defini\u00e7\u00f5es.", "source": "comment", "author_name": "JCK", "commentable_id": "19", "comment_parent": "0", "comment_id": "89"}, {"comment_date": "2015-01-28 23:18:35", "author_id": "175", "comment_text": "Acredito que todos os dados deveriam ter o mesmo tratamento e o mesmo grau de prote\u00e7\u00e3o. Classificar dados por sua sensibilidade apenas abre espa\u00e7o para que alguns tipos de dados n\u00e3o sejam t\u00e3o protegidos quanto outros.", "source": "comment", "author_name": "JCK", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "90"}, {"comment_date": "2015-01-28 23:21:58", "author_id": "175", "comment_text": "Talvez uma melhor defini\u00e7\u00e3o seria: \"V - Banco de Dados: toda forma de armazenamento de dados pessoais, estruturado ou n\u00e3o, organizado ou n\u00e3o, localizado em um ou mais locais, f\u00edsica ou eletronicamente.\"<br><br>Dessa forma, estariam definidos n\u00e3o s\u00f3 bancos de dados relacionais tradicionais, mas tamb\u00e9m novas formas de bancos de dados como Grafos e Document-based, al\u00e9m de arquivos simples.", "source": "comment", "author_name": "JCK", "commentable_id": "22", "comment_parent": "0", "comment_id": "91"}, {"comment_date": "2015-01-28 23:26:49", "author_id": "175", "comment_text": "Talvez uma melhor defini\u00e7\u00e3o seria: \"VIII \u2013 respons\u00e1vel: a pessoa natural ou jur\u00eddica, de direito p\u00fablico ou privado, a quem&nbsp;compete a guarda, prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o de tais dados pessoais em raz\u00e3o de sua posse para tratamento, administra\u00e7\u00e3o ou arquivamento;\"", "source": "comment", "author_name": "JCK", "commentable_id": "25", "comment_parent": "0", "comment_id": "92"}, {"comment_date": "2015-01-28 23:27:34", "author_id": "188", "comment_text": "                                   Sim. Me ofereceram servi\u00e7o de provedor. N\u00e3o aceitei. Ainda assim come\u00e7ou a ser debitado de minha conta banc\u00e1ria, sem eu nem sequer ter passado os dados banc\u00e1rios!!!", "source": "comment", "author_name": "kaori", "commentable_id": "50", "comment_parent": "0", "comment_id": "93"}, {"comment_date": "2015-01-28 23:28:37", "author_id": "175", "comment_text": "Acredito que o operador deve ser inclu\u00eddo na figura e defini\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (inciso VIII), vez que, deve ter as mesmas responsabilidades e deveres referentes a manipula\u00e7\u00e3o e guarda de tais informa\u00e7\u00f5es.", "source": "comment", "author_name": "JCK", "commentable_id": "26", "comment_parent": "0", "comment_id": "94"}, {"comment_date": "2015-01-28 23:32:33", "author_id": "175", "comment_text": "A transfer\u00eancia internacional deveria ser vedada. Uma vez que o dado tenha sido transferido para outro pa\u00eds n\u00e3o h\u00e1 garantia nenhuma que ele tratar\u00e1 os dados com as mesmas obriga\u00e7\u00f5es, prote\u00e7\u00f5es e veda\u00e7\u00f5es que a lei brasileira. Em raz\u00e3o da soberania dos Estados, est\u00e1 \u00e9 uma possibilidade perigosa.", "source": "comment", "author_name": "JCK", "commentable_id": "30", "comment_parent": "0", "comment_id": "95"}, {"comment_date": "2015-01-28 23:35:15", "author_id": "175", "comment_text": "\u00c9 necess\u00e1rio cautela para que a defini\u00e7\u00e3o de dissocia\u00e7\u00e3o n\u00e3o gere legitimidade para legalizar a gera\u00e7\u00e3o de metadados, que, por engenharia reversa, s\u00e3o suficientes para identificar os indiv\u00edduos dos quais foram gerados (tamb\u00e9m conhecido como fingerprinting).", "source": "comment", "author_name": "JCK", "commentable_id": "31", "comment_parent": "0", "comment_id": "96"}, {"comment_date": "2015-01-28 23:37:39", "author_id": "175", "comment_text": "Talvez uma melhor defini\u00e7\u00e3o seria: \"XV - bloqueio: a suspens\u00e3o de qualquer tipo de opera\u00e7\u00e3o, consulta ou manipula\u00e7\u00e3o de dado pessoais armazenados em determinado escopo ou local.\"", "source": "comment", "author_name": "JCK", "commentable_id": "32", "comment_parent": "0", "comment_id": "97"}, {"comment_date": "2015-01-28 23:39:35", "author_id": "175", "comment_text": "Talvez uma melhor defini\u00e7\u00e3o seria: \"XVI - cancelamento: a elimina\u00e7\u00e3o permanente de dado pessoal armazenados em determinado escopo ou local, inclusive de c\u00f3pias de seguran\u00e7a previamente realizadas.\" <br>", "source": "comment", "author_name": "JCK", "commentable_id": "33", "comment_parent": "0", "comment_id": "98"}, {"comment_date": "2015-01-28 23:40:20", "author_id": "175", "comment_text": "A transfer\u00eancia internacional deveria ser vedada. Uma vez que o dado tenha sido transferido para outro pa\u00eds n\u00e3o h\u00e1 garantia nenhuma que ele tratar\u00e1 os dados com as mesmas obriga\u00e7\u00f5es, prote\u00e7\u00f5es e veda\u00e7\u00f5es que a lei brasileira. Em raz\u00e3o da soberania dos Estados, est\u00e1 \u00e9 uma possibilidade perigosa.                                   ", "source": "comment", "author_name": "JCK", "commentable_id": "34", "comment_parent": "0", "comment_id": "99"}, {"comment_date": "2015-01-28 23:41:05", "author_id": "175", "comment_text": "Acredito que o encarregado deveria ser inclu\u00eddo na figura e defini\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (inciso VIII), vez que, deve ter as mesmas responsabilidades e deveres referentes a manipula\u00e7\u00e3o e guarda de tais informa\u00e7\u00f5es.                                   ", "source": "comment", "author_name": "JCK", "commentable_id": "35", "comment_parent": "0", "comment_id": "100"}, {"comment_date": "2015-01-28 23:47:12", "author_id": "175", "comment_text": "Acredito que os dados deveriam ser, por padr\u00e3o, tratados como an\u00f4nimos. Os dados p\u00fablicos deveriam ser a exce\u00e7\u00e3o \u00e0 regra.<br><br>Talvez seria interessante integrar essa defini\u00e7\u00e3o a de dados pessoais do inciso I.", "source": "comment", "author_name": "JCK", "commentable_id": "21", "comment_parent": "0", "comment_id": "101"}, {"comment_date": "2015-01-29 00:01:50", "author_id": "175", "comment_text": "Talvez seria interessante reiterar que o m\u00ednimo de dados pessoais: \"III \u2013 princ\u00edpio da necessidade, pelo qual o tratamento deve se limitar ao m\u00ednimo necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o das finalidades almejadas, abrangendo apenas os dados pertinentes e necess\u00e1rios, n\u00e3o excessivos e abrangentes;\"", "source": "comment", "author_name": "JCK", "commentable_id": "39", "comment_parent": "0", "comment_id": "103"}, {"comment_date": "2015-01-29 00:09:56", "author_id": "175", "comment_text": "Talvez uma melhor coloca\u00e7\u00e3o seria: \"IV \u2013 princ\u00edpio do livre acesso, pelo qual deve ser garantida consulta acess\u00edvel, facilitada e gratuita pelos titulares aos seus dados pessoais;\"", "source": "comment", "author_name": "JCK", "commentable_id": "40", "comment_parent": "0", "comment_id": "104"}, {"comment_date": "2015-01-29 00:29:16", "author_id": "175", "comment_text": "Seria interessante adicionar ao final do artigo: \"[...] garantido o direito de recusa.\"", "source": "comment", "author_name": "JCK", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "105"}, {"comment_date": "2015-01-29 00:32:58", "author_id": "175", "comment_text": "Talvez seria interessante especificar: \"\u00a71\u00ba O consentimento para o tratamento de dados pessoais n\u00e3o pode ser condi\u00e7\u00e3o para o fornecimento de produto ou servi\u00e7o ou para o exerc\u00edcio de direito, salvo para os dados espec\u00edficos que forem indispens\u00e1veis a sua realiza\u00e7\u00e3o ou presta\u00e7\u00e3o.\"", "source": "comment", "author_name": "JCK", "commentable_id": "49", "comment_parent": "0", "comment_id": "106"}, {"comment_date": "2015-01-29 00:51:52", "author_id": "204", "comment_text": "Fa\u00e7a igual a China que criou seu pr\u00f3prio ''YOUTUBE'' o ''youku''. O Brasil s\u00f3 conseguir\u00e1 proteger nossos dados pessoais quando conseguir criar vers\u00f5es nacionais das utilidades mais usadas, como email, facebook. Como tamb\u00e9m quando criar sistemas de prote\u00e7\u00e3o mais eficientes.", "source": "comment", "author_name": "MM", "commentable_id": "34", "comment_parent": "0", "comment_id": "107"}, {"comment_date": "2015-01-29 02:45:32", "author_id": "169", "comment_text": "Lei inconstitucional Consultem a lei&nbsp;<a href=\"http://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%209.296-1996?OpenDocument\">LEI N\u00ba 9.296, DE 24 DE JULHO DE 1996.</a>", "source": "comment", "author_name": "Gabriel", "commentable_id": "13", "comment_parent": "0", "comment_id": "111"}, {"comment_date": "2015-01-29 02:46:13", "author_id": "169", "comment_text": "Intercepta\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 inconstitucional&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Gabriel", "commentable_id": "13", "comment_parent": "0", "comment_id": "112"}, {"comment_date": "2015-01-29 02:47:23", "author_id": "169", "comment_text": "Esse projeto de lei \u00e9 inconstitucional Intercepta\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o vai contra nossa constitui\u00e7\u00e3o Guardar dados \u00e9 intercepta\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o sem ordem de juiz \u00c9 inconstitucional!", "source": "comment", "author_name": "Gabriel", "commentable_id": "27", "comment_parent": "0", "comment_id": "113"}, {"comment_date": "2015-01-29 02:48:23", "author_id": "169", "comment_text": "Intercepta\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o sem ordem de juiz \u00e9 inconstitucional&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Gabriel", "commentable_id": "232", "comment_parent": "0", "comment_id": "114"}, {"comment_date": "2015-01-29 03:06:49", "author_id": "217", "comment_text": "\" (...) pelo menor per\u00edodo de tempo poss\u00edvel (...) \" \u00e9 vago, flex\u00edvel e impreciso, sem delimita\u00e7\u00e3o clara e, portanto, de dif\u00edcil aplica\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o.<br>Melhor seria algo como \"somente pelo per\u00edodo de tempo em que se tratamento para tais finalidades seja estritamente necess\u00e1rio\".", "source": "comment", "author_name": "pedro", "commentable_id": "82", "comment_parent": "0", "comment_id": "115"}, {"comment_date": "2015-01-29 03:10:24", "author_id": "216", "comment_text": "DEPOS DE SANCIDADA E N\u00c3O CUNPRIDA A ONDE PODES RECORRE", "source": "comment", "author_name": "VILSON", "commentable_id": "3", "comment_parent": "0", "comment_id": "117"}, {"comment_date": "2015-01-29 05:44:11", "author_id": "222", "comment_text": "Sugiro a seguinte ordem para os incisos I a IV: I - dado pessoal, II - dados sens\u00edveis, III - dados an\u00f4nimos e IV - tratamento.", "source": "comment", "author_name": "Alexandre A. Perdiz", "commentable_id": "17", "comment_parent": "0", "comment_id": "118"}, {"comment_date": "2015-01-29 06:06:56", "author_id": "222", "comment_text": "Quem seriam as partes nesses processos? Os dados de determinado titular poderiam ser utilizadas por quem? Admite-se o uso desses dados em desfavor do titular? Autoriza\u00e7\u00e3o judicial?", "source": "comment", "author_name": "Alexandre A. Perdiz", "commentable_id": "79", "comment_parent": "0", "comment_id": "119"}, {"comment_date": "2015-01-29 06:09:00", "author_id": "222", "comment_text": "Quem seriam as partes nesses processos? Os dados de determinado titular poderiam ser utilizadas por quem? Admite-se o uso desses dados em desfavor do titular? Autoriza\u00e7\u00e3o judicial?                                   ", "source": "comment", "author_name": "Alexandre A. Perdiz", "commentable_id": "93", "comment_parent": "0", "comment_id": "120"}, {"comment_date": "2015-01-29 06:10:24", "author_id": "224", "comment_text": "Qual ser\u00e1 o motivo da n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o da referida lei pelas emissoras de televis\u00e3o etc? Algum interesse privado, econ\u00f4mico? \u00c9 um inciso que n\u00e3o possui explica\u00e7\u00e3o na exposi\u00e7\u00e3o de motivos, seja embasado por eventual legisla\u00e7\u00e3o, tampouco entendimento pessoal.", "source": "comment", "author_name": "Anderson", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "121"}, {"comment_date": "2015-01-29 06:11:26", "author_id": "222", "comment_text": "Sugiro: III - solicita\u00e7\u00e3o do titular; ou", "source": "comment", "author_name": "Alexandre A. Perdiz", "commentable_id": "105", "comment_parent": "0", "comment_id": "122"}, {"comment_date": "2015-01-29 06:20:33", "author_id": "224", "comment_text": "Faltou explicitar a forma com que ser\u00e1 dado o consentimento, pois no caso da telefonia celular n\u00e3o \u00e9 dada a op\u00e7\u00e3o de recusa sobre os dados no momento em que a pessoa vai baixar algum aplicativo, pois somente aparece que o cliente dar\u00e1 acesso a todas as informa\u00e7\u00f5es, tais como mensagens, liga\u00e7\u00f5es, acesso ao GPS, n\u00fameros dos contatos etc. Falta formular melhor o presente artigo.", "source": "comment", "author_name": "Anderson", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "123"}, {"comment_date": "2015-01-29 06:24:39", "author_id": "224", "comment_text": "Que tipo de responsabiliza\u00e7\u00e3o? penal, c\u00edvel ou administrativa?", "source": "comment", "author_name": "Anderson", "commentable_id": "84", "comment_parent": "0", "comment_id": "124"}, {"comment_date": "2015-01-29 06:26:20", "author_id": "224", "comment_text": "Onde encaixaria as empresas privadas nesse artigo?", "source": "comment", "author_name": "Anderson", "commentable_id": "99", "comment_parent": "0", "comment_id": "125"}, {"comment_date": "2015-01-29 06:28:57", "author_id": "224", "comment_text": "Qual seria a defini\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o competente?", "source": "comment", "author_name": "Anderson", "commentable_id": "100", "comment_parent": "0", "comment_id": "126"}, {"comment_date": "2015-01-29 06:32:20", "author_id": "224", "comment_text": "No caso das empresas privadas, tais como: telefonia celular, convencional, tv por assinatura, como seria aplicado o referido inciso? Poderia, ent\u00e3o, tais empresas privadas fornecerem os dados pessoais a outras empresas?!", "source": "comment", "author_name": "Anderson", "commentable_id": "111", "comment_parent": "0", "comment_id": "127"}, {"comment_date": "2015-01-29 06:37:48", "author_id": "224", "comment_text": "N\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que as empresas privadas cobrar\u00e3o por eventual acesso aos dados, bem como pela corre\u00e7\u00e3o. Dever\u00e1 ser inserido inciso ou par\u00e1grafo mencionando que todas as informa\u00e7\u00f5es e corre\u00e7\u00f5es estar\u00e3o isentas do pagamento de qualquer valor, justamente por n\u00e3o ser da responsabilidade, em tese, do cidad\u00e3o em inserir eventual informa\u00e7\u00e3o nos bancos de dados.", "source": "comment", "author_name": "Anderson", "commentable_id": "116", "comment_parent": "0", "comment_id": "128"}, {"comment_date": "2015-01-29 06:43:05", "author_id": "224", "comment_text": "Faltou definir quem seria esse \"respons\u00e1vel\"", "source": "comment", "author_name": "Anderson", "commentable_id": "179", "comment_parent": "0", "comment_id": "129"}, {"comment_date": "2015-01-29 06:51:44", "author_id": "224", "comment_text": "Qual ser\u00e1 a san\u00e7\u00e3o penal aplicada ao respons\u00e1vel no \u00e2mbito privado, pois at\u00e9 onde sei o c\u00f3digo penal n\u00e3o possui tipifica\u00e7\u00e3o nesse sentido, apenas possibilita puni\u00e7\u00e3o ao funcion\u00e1rio p\u00fablico?!", "source": "comment", "author_name": "Anderson", "commentable_id": "229", "comment_parent": "0", "comment_id": "130"}, {"comment_date": "2015-01-29 06:58:13", "author_id": "224", "comment_text": "As san\u00e7\u00f5es s\u00e3o muito brandas. Se por muitas vezes nem o setor p\u00fablico cumpre com seu dever, tampouco o setor privado cumprir\u00e1. Dever\u00e1 ser inserido no c\u00f3digo penal, por meio dessa lei, um dispositivo prevendo pena de reclus\u00e3o ao respons\u00e1vel pela empresa privada, ou seu operador, pelo eventual descumprimento do dever de guardar sigilo das informa\u00e7\u00f5es e repasse para pessoas ou empresas privadas estranhas aquela a que perten\u00e7a.", "source": "comment", "author_name": "Anderson", "commentable_id": "217", "comment_parent": "0", "comment_id": "131"}, {"comment_date": "2015-01-29 08:29:17", "author_id": "225", "comment_text": "Adriano acredito que a quest\u00e3o aqui \u00e9 a forma como a pessoa obt\u00e9m os dados pessoais, ou seja, sua ex-esposa pede pra um cracker invadir seu computador e pegar dados que possam te prejudicar em alguma a\u00e7\u00e3o de div\u00f3rcio por exemplo. de fato este inciso deve ser melhorado ou ent\u00e3o melhor explicado.<br>", "source": "comment", "author_name": "Marcelo Saldanha", "commentable_id": "10", "comment_parent": "0", "comment_id": "132"}, {"comment_date": "2015-01-29 08:41:45", "author_id": "225", "comment_text": "Nada de jogar pra outra lei sobre dados pessoais de uso do Estado. sem fuga.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Marcelo Saldanha", "commentable_id": "15", "comment_parent": "0", "comment_id": "133"}, {"comment_date": "2015-01-29 10:40:27", "author_id": "232", "comment_text": "                                   Por meio de Tutela Antecipada.<br>", "source": "comment", "author_name": "Edvaldo Freitas", "commentable_id": "118", "comment_parent": "0", "comment_id": "135"}, {"comment_date": "2015-01-29 14:02:50", "author_id": "262", "comment_text": "Inclusive em seus s\u00edtios eletr\u00f4nicos", "source": "comment", "author_name": "Calebe", "commentable_id": "46", "comment_parent": "0", "comment_id": "137"}, {"comment_date": "2015-01-29 14:21:32", "author_id": "38", "comment_text": "Ol\u00e1 Gabriel. Esta \u00e9 a consulta do anteprojeto da Lei para a Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais. Coment\u00e1rios referentes \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o do Marco Civil devem ser enviados para a outra plataforma. Devem, tamb\u00e9m, limitar-se aos t\u00f3picos de regulamenta\u00e7\u00e3o, uma vez que a consulta n\u00e3o vai discutir a constitucionalidade do Marco Civil. Esse, sem d\u00favida, \u00e9 um debate importante, mas que deve ser levado ao Judici\u00e1rio.&nbsp;Na presente consulta, entretanto, voc\u00ea pode discutir a constitucionalidade de artigos do anteprojeto da Lei de Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais.&nbsp;<br><br>De todo modo, quando o assunto \u00e9 a constitucionalidade de determinados artigos, \u00e9 crucial explicitar as raz\u00f5es exatas para a inconstitucionalidade alegada. Seu coment\u00e1rio n\u00e3o detalha todos os passos do argumento que demonstraria inconstitucionalidade do dispositivo em quest\u00e3o. Ali\u00e1s, \u00e9 importante tamb\u00e9m mencionar o dispositivo atacado (imagino que seja o art. 15 do Marco Civil).&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Pedro Mizukami", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "138"}, {"comment_date": "2015-01-29 15:55:35", "author_id": "164", "comment_text": "Deve ser criado norma(s)\nprevendo que informa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de acesso irrestrito, cuja publicidade se exige para atender finalidade espec\u00edfica, n\u00e3o\npodem ser coletadas e armazenadas por empresa que explore atividade de banco de\ndados ou tratamento de dados, que tenham por objetivo comercializa\u00e7\u00e3o destas\ninforma\u00e7\u00f5es (dados ou o resultado do tratamento de dados).\n\nNeste sentido, n\u00e3o se pode\nlegitimar o cadastro em banco de dados (sem autoriza\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo) de\ninforma\u00e7\u00f5es como endere\u00e7o\nresidencial, escolaridade, profiss\u00e3o, estado civil e outros, sob o\nargumento de que est\u00e3o dispon\u00edveis \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de forma irrestrita nas juntas comerciais (por exemplo), pois\nneste caso deve prevalecer o princ\u00edpio\nda finalidade espec\u00edfica da publicidade, sob pena de violar a\nintimidade e a vida privada dos indiv\u00edduos.\n\nRessalto que exposi\u00e7\u00e3o de\numa informa\u00e7\u00e3o por empresa que exerce atividade de banco de dados \u00e9 muito maior\nque publicidade promovida por um \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico, pois aquela funciona como um\ncentralizador de todo tipo de informa\u00e7\u00e3o e que fica dispon\u00edvel a quem tiver\ninteresse por meio de sites de internet (acesso facilitado).\n\nApesar dos diversos\nbenef\u00edcios que a circula\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es proporciona \u00e0\nsociedade globalizada, a legitimidade do armazenamento e a exposi\u00e7\u00e3o de dados\npessoais dos indiv\u00edduos deve ser tratado com muita cautela, pois com as\nferramentas de inform\u00e1tica hoje dispon\u00edveis torna-se poss\u00edvel o mapeamento de\nperfis individuais de personalidade, a categoriza\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os, separando\ntoda a sociedade por grupos, podendo transformar o indiv\u00edduo em verdadeiro\nHomem de Vidro, de matriz nazista, transparente e sem segredos.                                   ", "source": "comment", "author_name": "paulo c a", "commentable_id": "74", "comment_parent": "0", "comment_id": "140"}, {"comment_date": "2015-01-29 16:06:07", "author_id": "280", "comment_text": "                                   procedimentos de criptografia, n\u00e3o encripta\u00e7\u00e3o.", "source": "comment", "author_name": "igo", "commentable_id": "203", "comment_parent": "0", "comment_id": "141"}, {"comment_date": "2015-01-29 16:16:52", "author_id": "280", "comment_text": "O sistemas de informa\u00e7\u00f5es utilizados no tratamento de dados pessoais dever\u00e3o ser estruturados de forma a atender aos requisitos de boas pr\u00e1ticas de seguran\u00e7a, ao princ\u00edpios gerais previstos nesta Lei e \u00e0s demais normas regulamentares", "source": "comment", "author_name": "igo", "commentable_id": "212", "comment_parent": "0", "comment_id": "144"}, {"comment_date": "2015-01-29 16:19:24", "author_id": "280", "comment_text": "...foram previamente adotadas medidas t\u00e9cnicas.....", "source": "comment", "author_name": "igo", "commentable_id": "210", "comment_parent": "0", "comment_id": "145"}, {"comment_date": "2015-01-29 16:20:50", "author_id": "280", "comment_text": "                                   ... quanto aos incidentes....", "source": "comment", "author_name": "igo", "commentable_id": "206", "comment_parent": "0", "comment_id": "146"}, {"comment_date": "2015-01-29 16:33:56", "author_id": "280", "comment_text": "                                   Falta um defini\u00e7\u00e3o de pronta comunica\u00e7\u00e3o. At\u00e9 2 horas ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o do incidente, por exemplo?", "source": "comment", "author_name": "igo", "commentable_id": "207", "comment_parent": "0", "comment_id": "149"}, {"comment_date": "2015-01-29 16:50:17", "author_id": "41", "comment_text": "todos os dados de todos &nbsp;as empresas que trabalharem com &nbsp;a coisa publica tem que ter todos os seus dados liberados ao publico, para evitar enriquecimento il\u00edcito.", "source": "comment", "author_name": "Revolucion\u00e1rio", "commentable_id": "14", "comment_parent": "0", "comment_id": "150"}, {"comment_date": "2015-01-29 16:50:17", "author_id": "41", "comment_text": "todos os dados de todos &nbsp;as empresas que trabalharem com &nbsp;a coisa publica tem que ter todos os seus dados liberados ao publico, para evitar enriquecimento il\u00edcito.", "source": "comment", "author_name": "Revolucion\u00e1rio", "commentable_id": "14", "comment_parent": "0", "comment_id": "151"}, {"comment_date": "2015-01-29 16:50:18", "author_id": "41", "comment_text": "todos os dados de todos &nbsp;as empresas que trabalharem com &nbsp;a coisa publica tem que ter todos os seus dados liberados ao publico, para evitar enriquecimento il\u00edcito.", "source": "comment", "author_name": "Revolucion\u00e1rio", "commentable_id": "14", "comment_parent": "0", "comment_id": "152"}, {"comment_date": "2015-01-29 16:54:21", "author_id": "41", "comment_text": "Os dados pessoais, s\u00f3 podem se referir a quem n\u00e3o possui vinculo direto com neg\u00f3cios p\u00fablicos, &nbsp;caso contr\u00e1rio todos os dados devem ser liberados ao conhecimento do p\u00fablico.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Revolucion\u00e1rio", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "153"}, {"comment_date": "2015-01-29 18:35:31", "author_id": "61", "comment_text": "Considero que para uma maior prote\u00e7\u00e3o dos dados tamb\u00e9m seja necess\u00e1rio incluir que a identifica\u00e7\u00e3o por meio de n\u00fameros e etc. pode ser realizada de forma direta ou indireta.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "MG", "commentable_id": "18", "comment_parent": "0", "comment_id": "155"}, {"comment_date": "2015-01-29 18:54:39", "author_id": "15", "comment_text": "Concordo com os colegas. Se o Brasil tem a inten\u00e7\u00e3o de seguir a tend\u00eancia mundial em termos de regulamenta\u00e7\u00e3o de dados pessoais, ent\u00e3o esse anteprojeto deveria abarcar tudo.&nbsp;Solicitar a cria\u00e7\u00e3o de uma lei espec\u00edfica para tratar exclusivamente do regime de tratamento de dados para fins de seguran\u00e7a p\u00fablica seria um retrocesso.Ademais, at\u00e9 a legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica ser criada, como fica a prote\u00e7\u00e3o da pessoa frente aos poss\u00edveis abusos por parte do governo, pela desculpa de estarem fazendo uso em prol da seguran\u00e7a p\u00fablica.No entanto, isso n\u00e3o quer dizer que esse tema n\u00e3o pode ter algum dispositivo pontual em lei espec\u00edfica. Como aconteceu em alguns pa\u00edses, ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da lei de prote\u00e7\u00e3o de dados, algumas leis e dispositivos foram mantidos e outros n\u00e3o.<br>", "source": "comment", "author_name": "Margareth", "commentable_id": "15", "comment_parent": "0", "comment_id": "156"}, {"comment_date": "2015-01-29 19:01:01", "author_id": "15", "comment_text": "Ser\u00e1 que para uma melhor prote\u00e7\u00e3o, n\u00e3o seria plus\u00edvel incluir/ explicitar , \" inclusive imagem e som\"?", "source": "comment", "author_name": "Margareth", "commentable_id": "18", "comment_parent": "0", "comment_id": "157"}, {"comment_date": "2015-01-29 21:03:00", "author_id": "321", "comment_text": "Exitem acordos internacionais como o ACTA ou leis contra terrorismo que tornam toda essa lei inv\u00e1lida. Para garantir democracia \u00e9 preciso proteger os cidad\u00e3os at\u00e9 do pr\u00f3prio Estado, quando este pretende vasculhar a vida de seus cidad\u00e3os.H\u00e1 de se criar nesta lei um compromisso mais forte com o cidad\u00e3o brasileiro e mais fraco com leis de outros pa\u00edses.<br>", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "158", "comment_parent": "0", "comment_id": "162"}, {"comment_date": "2015-01-29 21:21:53", "author_id": "321", "comment_text": "Como estes sistemas ser\u00e3o fiscalizados, o \u00f3rg\u00e3o ou entidade fiscalizadora deve emitir um ato normativo constando os tais requisitos de seguran\u00e7a de forma mais espec\u00edfica poss\u00edvel.<br>", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "212", "comment_parent": "0", "comment_id": "163"}, {"comment_date": "2015-01-30 01:43:25", "author_id": "342", "comment_text": "N\u00e3o ficou claro se algum \u00f3rg\u00e3o competente fiscalizar\u00e1 se tais medidas est\u00e3o sendo tomadas. Al\u00e9m de quais ser\u00e3o as puni\u00e7\u00f5es de pelas eventuais inseguran\u00e7as por parte do operador.", "source": "comment", "author_name": "Lucas Lopes", "commentable_id": "196", "comment_parent": "0", "comment_id": "164"}, {"comment_date": "2015-01-30 15:47:08", "author_id": "369", "comment_text": "Conhecendo nossa legisla\u00e7\u00e3o, o jeitinho brasileiro e o nosso judici\u00e1rio, quanto mais abrangente e expl\u00edcita a lei, mais eficaz. N\u00e3o duvido que algu\u00e9m invente algo como imprimir uma planilha ou pdf e entregar em m\u00e3os para posterior reconvers\u00e3o dos dados. Ou parcelar os processos de informa\u00e7\u00e3o em bancos para posterior interrelacionamento. Acho que a defini\u00e7\u00e3o do tratamento deve ser ampla:<br>\"Esta Lei aplica-se a qualquer opera\u00e7\u00e3o de \ntratamento de dados pessoais realizado, por \npessoa natural ou por pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico ou privado, \nindependentemente do pa\u00eds de sua sede e do pa\u00eds onde esteja localizado o\n banco de dados, desde que:\"<br>", "source": "comment", "author_name": "D\u00e9merson Dias", "commentable_id": "5", "comment_parent": "0", "comment_id": "168"}, {"comment_date": "2015-01-30 15:50:48", "author_id": "369", "comment_text": "Gabriel, n\u00e3o force a barra. Essa quest\u00e3o j\u00e1 foi esclarecida, quando voc\u00ea ponderou (equivocadamente a meu ver) anteriormente.<br>", "source": "comment", "author_name": "D\u00e9merson Dias", "commentable_id": "6", "comment_parent": "0", "comment_id": "169"}, {"comment_date": "2015-01-30 16:21:44", "author_id": "372", "comment_text": "O Governo tem que controlar a corrup\u00e7\u00e3o no Brasil. Ninguem aguenta mais tanta sujeira indo pra baixo do tapete! Os usu\u00e1rios da internet v\u00e3o bem e mandam lembran\u00e7as. N\u00e3o estamos preocupados com internet e sim com rumo catastr\u00f3fico que est\u00e1 tomando o Brasil. Muito Obrigado. S\u00f3 pra completar pe\u00e7o em nome do povo Brasileiro, o fim das urnas eletr\u00f4nicas, pois isto est\u00e1 sendo a perdi\u00e7\u00e3o dos pol\u00edticos e o fim da democracia no Brasil. Que Deus nosso Pais Celestial ilumine vossos pensamentos e tenha miseric\u00f3rdia de vossas ALMAS! Apge.", "source": "comment", "author_name": "ap", "commentable_id": "2", "comment_parent": "0", "comment_id": "170"}, {"comment_date": "2015-01-30 16:22:16", "author_id": "372", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "ap", "commentable_id": "2", "comment_parent": "0", "comment_id": "171"}, {"comment_date": "2015-01-30 22:17:07", "author_id": "391", "comment_text": "Creio que o texto carece de uma defini\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do que est\u00e1 abarcado pela express\u00e3o \"tratamento de dados\".", "source": "comment", "author_name": "gabriela martins", "commentable_id": "5", "comment_parent": "0", "comment_id": "173"}, {"comment_date": "2015-01-30 22:19:38", "author_id": "391", "comment_text": "Normalmente essa parte com as defini\u00e7\u00f5es n\u00e3o deveria vir logo no come\u00e7o do texto? Achei confuso o os artigos anteriores j\u00e1 determinarem uma s\u00e9rie medidas relativas a tratamento de dados e s\u00f3 agora vir a explica\u00e7\u00e3o do que \u00e9 o tratamento de dados.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "gabriela martins", "commentable_id": "17", "comment_parent": "0", "comment_id": "174"}, {"comment_date": "2015-01-30 22:23:05", "author_id": "391", "comment_text": "Apenas como aprimoramento t\u00e9cnico, sugiro que seja \"Banco de Dados Pessoais: (defini\u00e7\u00e3o)\" , uma vez que h\u00e1 outros tipos de bancos de dados, n\u00e3o vinculados a informa\u00e7\u00f5es pessoais.", "source": "comment", "author_name": "gabriela martins", "commentable_id": "22", "comment_parent": "0", "comment_id": "175"}, {"comment_date": "2015-01-30 22:26:10", "author_id": "391", "comment_text": "Penso que a transfer\u00eancia de dados a sujeitos INDETERMINADOS deveria ser exclu\u00edda dessa lei. \u00c9 um absurdo que as pessoas sequer saibam com quem est\u00e3o seus dados.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "gabriela martins", "commentable_id": "29", "comment_parent": "0", "comment_id": "176"}, {"comment_date": "2015-01-30 22:31:07", "author_id": "391", "comment_text": "o termo de consentimento dever\u00e1 explicitar exatamente quais as opera\u00e7\u00f5es de tratamento est\u00e3o abarcadas (coleta, produ\u00e7\u00e3o, recep\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o, acesso, reprodu\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o, transporte, processamento, arquivamento, armazenamento, elimina\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o ou controle da informa\u00e7\u00e3o, modifica\u00e7\u00e3o, bloqueio ou fornecimento a terceiros de dados pessoais, por comunica\u00e7\u00e3o, interconex\u00e3o, transfer\u00eancia, difus\u00e3o ou extra\u00e7\u00e3o)&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "gabriela martins", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "177"}, {"comment_date": "2015-01-30 22:33:48", "author_id": "391", "comment_text": "Sugiro substituir estado de necessidade por estado de perigo, de modo a acomodar a mesma defini\u00e7\u00e3o do CC.", "source": "comment", "author_name": "gabriela martins", "commentable_id": "50", "comment_parent": "0", "comment_id": "178"}, {"comment_date": "2015-01-30 22:37:34", "author_id": "391", "comment_text": "Entendo que seria melhor adotar a idade de 16 anos, de modo que tal disposi\u00e7\u00e3o esteja alinhada com a incapacidade civil relativa. &nbsp;N\u00e3o sei se 12 anos \u00e9 uma idade adequada para permitir que a crian\u00e7a possa fazer o consentimento sem autoriza\u00e7\u00e3o dos pais.&nbsp;<br>", "source": "comment", "author_name": "gabriela martins", "commentable_id": "57", "comment_parent": "0", "comment_id": "179"}, {"comment_date": "2015-01-30 22:38:34", "author_id": "391", "comment_text": "Conforme comentado anteriormente, sugiro aumentar para 16 anos, alinhando com a incapacidade civil relativa.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "gabriela martins", "commentable_id": "58", "comment_parent": "0", "comment_id": "180"}, {"comment_date": "2015-01-30 22:40:56", "author_id": "391", "comment_text": "creio que deveria haver a previs\u00e3o de que uma empresa que obteve seus dados por meio de outra empresa fosse obrigada a informar como obteve esses dados, quando solicitada.<br><br>Por exemplo, \u00e0s vezes eu recebo liga\u00e7\u00f5es de empresas que eu nunca ouvi falar, que sabem meus dados e elas se recusam a dizer como conseguiram esses dados. Ent\u00e3o como eu faria para revogar o consentimento, se nem sei quem foi o respons\u00e1vel por passar meus dados a essa empresa?", "source": "comment", "author_name": "gabriela martins", "commentable_id": "66", "comment_parent": "0", "comment_id": "181"}, {"comment_date": "2015-01-30 22:42:00", "author_id": "391", "comment_text": "Acho que deveria prever a possibilidade de indeniza\u00e7\u00e3o por danos e preju\u00edzos comprovados e oriundos do consentimento enganoso.", "source": "comment", "author_name": "gabriela martins", "commentable_id": "70", "comment_parent": "0", "comment_id": "182"}, {"comment_date": "2015-01-30 22:46:13", "author_id": "391", "comment_text": "Discordo. A sa\u00fade n\u00e3o pode representar uma possibilidade de viola\u00e7\u00e3o da intimidade privada de forma t\u00e3o gen\u00e9rica.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "gabriela martins", "commentable_id": "81", "comment_parent": "0", "comment_id": "183"}, {"comment_date": "2015-01-30 22:48:18", "author_id": "391", "comment_text": "Nesse caso, creio que deveria haver alguma restri\u00e7\u00e3o, como s\u00f3 poder utilizar para pesquisa depois que a pessoa j\u00e1 faleceu.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "gabriela martins", "commentable_id": "92", "comment_parent": "0", "comment_id": "184"}, {"comment_date": "2015-01-30 22:48:50", "author_id": "391", "comment_text": "Esse tipo de dado n\u00e3o deveria ser dispensado de consentimento para tutela da sa\u00fade.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "gabriela martins", "commentable_id": "95", "comment_parent": "0", "comment_id": "185"}, {"comment_date": "2015-01-30 22:50:28", "author_id": "391", "comment_text": "Acho que al\u00e9m da confirma\u00e7\u00e3o, deveria haver notifica\u00e7\u00e3o quando ocorrer cess\u00e3o/comunica\u00e7\u00e3o de dados.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "gabriela martins", "commentable_id": "115", "comment_parent": "0", "comment_id": "186"}, {"comment_date": "2015-01-30 22:53:00", "author_id": "391", "comment_text": "\u00e9 importante que a comunica\u00e7\u00e3o e interconex\u00e3o sejam notificadas aos usu\u00e1rios quando ocorrerem", "source": "comment", "author_name": "gabriela martins", "commentable_id": "140", "comment_parent": "0", "comment_id": "187"}, {"comment_date": "2015-01-30 22:55:53", "author_id": "391", "comment_text": "esse dispositivo n\u00e3o est\u00e1 claro, pois o par\u00e1grafo 8\u00ba do Art. 7\u00ba diz que o \u00f4nus da prova cabe ao respons\u00e1vel e n\u00e3o ao titular.&nbsp;<br><br>Nesse sentido, o padr\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o seria o \u00f4nus da prova a favor do titular?&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "gabriela martins", "commentable_id": "178", "comment_parent": "0", "comment_id": "188"}, {"comment_date": "2015-02-01 12:21:46", "author_id": "405", "comment_text": "Assim como os demais\nprojetos de lei sobre dados pessoais no Brasil (da C\u00e2mara e do Senado), esse\nanteprojeto tamb\u00e9m olvidou de, expressamente, dizer que a igualdade \u00e9 um\ndireito fundamental a ser protegido pela lei, juntamente com a liberdade,\nintimidade e privacidade, expressamente listados. Certo \u00e9 que a igualdade,\nmesmo n\u00e3o estando expressa no anteprojeto, tamb\u00e9m deve ser abrigada por conta\ndo artigo 5\u00b0 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. No entanto, entendo que deveria ser\nexpressamente inclu\u00edda, por dois motivos: 1) diante das atuais t\u00e9cnicas de\nsurveillance, dataveillance e filtragem de conte\u00fado, a igualdade \u00e9 amplamente\namea\u00e7ada, juntamente com a liberdade, privacidade e intimidade; 2) j\u00e1 que o\ncaput do artigo 1\u00b0 lista, como se fosse um rol, \u201cliberdade, privacidade,\nintimidade\u201d, poderia incluir \u201cigualdade\u201d, apenas para deixar claro e n\u00e3o pairar\nd\u00favidas que a prote\u00e7\u00e3o desse direito fundamental tamb\u00e9m \u00e9 o fim da lei.                                   ", "source": "comment", "author_name": "ellen sartori", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "189"}, {"comment_date": "2015-02-01 13:47:06", "author_id": "405", "comment_text": "A lei poderia estabelecer as finalidades desse \u00f3rg\u00e3o competente, j\u00e1 criado em diversos pa\u00edses para implementar a pol\u00edtica\nde prote\u00e7\u00e3o de dados. O artigo traz apenas uma finalidade regulamentadora, mas poderia estabelecer fun\u00e7\u00f5es variadas, como a de ouvidoria (ombudsman), auditoria, consultoria, de\neduca\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, e de fiscaliza\u00e7\u00e3o do cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o.                                   ", "source": "comment", "author_name": "ellen sartori", "commentable_id": "231", "comment_parent": "0", "comment_id": "190"}, {"comment_date": "2015-02-01 15:06:49", "author_id": "405", "comment_text": "Concordo com os coment\u00e1rios anteriores. Poderia dizer \"tratamento realizado por qualquer tipo meio\". <br>                                   ", "source": "comment", "author_name": "ellen sartori", "commentable_id": "5", "comment_parent": "0", "comment_id": "191"}, {"comment_date": "2015-02-02 11:17:41", "author_id": "76", "comment_text": "\u00c9 SUPER IMPORTANTE ESSA LEI DE PROTE\u00c7\u00c3O DE DADOS , PRECISAMOS URGENTE DESSA NORMA, POIS OS SITES DE BUSCAS &nbsp;EXPOE DADOS ,INDEXA., A INTERNET ESTA SEM CONTROLE ALGUM , ESTAMOS SEM PROTE\u00c7\u00c3O , POR FAVOR SRS E SRAS NOS AJUDEM COM A DEVIDA PROTE\u00c7\u00c3O", "source": "comment", "author_name": "mari", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "192"}, {"comment_date": "2015-02-03 07:53:49", "author_id": "352", "comment_text": "Uma crian\u00e7a n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de decidir isso. A idade deveria ser aquela que a nossa legisla\u00e7\u00e3o j\u00e1 contempla para votar dirigir, ou seja capaz de responder pelos seus atos. Nenhuma crian\u00e7a de 12 anos pode dirigir etc.                                   ", "source": "comment", "author_name": "elis", "commentable_id": "57", "comment_parent": "0", "comment_id": "193"}, {"comment_date": "2015-02-03 14:45:17", "author_id": "461", "comment_text": "1. Essa proposta n\u00e3o tem chance alguma de ser adotada, mesmo porque os EUA n\u00e3o aceitam regras internacionais que se sobreponham \u00e0s leis deles.<br>2. O jornalista Fernando Rodrigues foi ao ponto: \u201cDilma faria melhor se buscasse equipar o Brasil contra ataques cibern\u00e9ticos. A presidente faz o oposto. Engavetou um projeto de Pol\u00edtica Nacional de Intelig\u00eancia que cria diretrizes para o Estado brasileiro se prevenir de a\u00e7\u00f5es de espionagem. O texto est\u00e1 pronto e parado, no Planalto, desde novembro de 2010.\u201d3. Em \u00f3timo artigo, \u201cO Discurso e a Pr\u00e1tica\u201d Paulo Passarinho, \u00e2ncora do Faixa Livre da Bandeirante, recorda ter Assange apontado que China, Inglaterra, Fran\u00e7a, Alemanha e R\u00fassia, entre outros, t\u00eam investido pesadamente nessa \u00e1rea estrat\u00e9gica e defende que o Brasil adote sistema de criptografia de tecnologia nacional.4. Passarinho comenta: \u201cMas nossa realidade est\u00e1 muito distante dessa possibilidade. Gra\u00e7a Foster, a presidente da Petrobr\u00e1s, por exemplo, declarou que a criptografia usada na empresa \u00e9 de empresas americanas, porque n\u00e3o existem companhias brasileiras que prestem esse tipo de servi\u00e7o. Snowden denunciou que a criptografia fornecida por empresas privadas norte-americanas \u00e9 propositalmente falha e t\u00eam as chamadas \u201cportas dos fundos\u201d, para que a NSA possa driblar seus c\u00f3digos e acessar os dados.\u201d<br>                                   ", "source": "comment", "author_name": "Guilherme Oliveira Moraes", "commentable_id": "2", "comment_parent": "0", "comment_id": "197"}, {"comment_date": "2015-02-03 14:59:34", "author_id": "15", "comment_text": "Gosto da vers\u00e3o do colega JCK. Acredito que uma definicao mais abrangente de banco de dados \u00e9 necess\u00e1ria.<br>", "source": "comment", "author_name": "Margareth", "commentable_id": "22", "comment_parent": "0", "comment_id": "198"}, {"comment_date": "2015-02-03 16:22:58", "author_id": "15", "comment_text": "a separa\u00e7\u00e3o dos \"dados sens\u00edveis\" j\u00e1 h\u00e1 muito existe pelo cuidado extra que esses dados necessitam (ex. EU 95)Concordo que todos os dados sejam importantes, mas alguns tipos de dados n\u00e3o podem ser amplamente tratados, deve haver uma maior limita\u00e7\u00e3o na possibilidade do tratamento.Esse \"cuidado extra\" se deve pelo potencial que \"os dados sens\u00edveis\" tem de atingir os direitos fundamentais do sujeito (como a n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o e a privacidade por exemplo).<br>", "source": "comment", "author_name": "Margareth", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "199"}, {"comment_date": "2015-02-03 16:24:59", "author_id": "15", "comment_text": "Ainda, gostaria de aplausir a inclus\u00e3o dos dados gen\u00e9ticos, e sugerir a inclus\u00e3o dos dados biom\u00e9tricos.", "source": "comment", "author_name": "Margareth", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "200"}, {"comment_date": "2015-02-03 22:35:16", "author_id": "321", "comment_text": "Proposta: inclus\u00e3o de artigo tratando da implanta\u00e7\u00e3o em at\u00e9 5 anos de pol\u00edtica de criptografia para conex\u00f5es seguras desenvolvidas em universidades nacionais e sem v\u00ednculos estrangeiros.<br>                                   ", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "2", "comment_parent": "0", "comment_id": "204"}, {"comment_date": "2015-02-03 22:47:29", "author_id": "321", "comment_text": "Fiquei em d\u00favida neste. Se um(a) brasileiro(a) est\u00e1 viajando no exterior com visto tempor\u00e1rio e coleta dados ou usa servi\u00e7os de empresas aqui no Brasil ele(a) est\u00e1 sujeito a esta lei? Minha opini\u00e3o \u00e9 que deveria estar.<br>", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "7", "comment_parent": "0", "comment_id": "205"}, {"comment_date": "2015-02-03 23:05:42", "author_id": "321", "comment_text": "Acredito que este artigo oferece prote\u00e7\u00e3o em casos que a liberdade de express\u00e3o em redes sociais \u00e9 considerada ofensiva a institui\u00e7\u00f5es. Vejamos um caso real: um cidad\u00e3o foi processado por ter discursado em rede social que o Judici\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 competente. Ora, um cidad\u00e3o \u00e9pode criticar livremente as institui\u00e7\u00f5es, sejam elas p\u00fablicas ou privadas. Isto \u00e9 um dos pilares da democracia. Como haver\u00e1 democracia onde o cidad\u00e3o \u00e9 inibido de expressar opini\u00f5es?<br>", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "138", "comment_parent": "0", "comment_id": "206"}, {"comment_date": "2015-02-03 23:11:33", "author_id": "321", "comment_text": "Respondendo ao JCK, alguns dados as empresas precisam para oferecer seus servi\u00e7os, por\u00e9m outros (como os sens\u00edveis) n\u00e3o s\u00e3o essenciais para tais servi\u00e7os e oferecem um grande risco de discrimina\u00e7\u00e3o e/ou puni\u00e7\u00e3o quando vazados a terceiros.<br>", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "207"}, {"comment_date": "2015-02-04 00:12:19", "author_id": "321", "comment_text": "\u00a75\u00ba Todo respons\u00e1vel deve manter acesso f\u00e1cil e evidente aos termos de sua pol\u00edtica de privacidade e uso de dados.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "73", "comment_parent": "0", "comment_id": "208"}, {"comment_date": "2015-02-04 00:26:11", "author_id": "321", "comment_text": "Adicionando \u00e0 proposta 2 do JCK: \"as entidades dever\u00e3o comprovar compet\u00eancia para garantir a seguran\u00e7a de dados a que se refere esta lei antes de sua contrata\u00e7\u00e3o\"<br>", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "12", "comment_parent": "0", "comment_id": "210"}, {"comment_date": "2015-02-04 00:26:48", "author_id": "321", "comment_text": "ou \"como condi\u00e7\u00e3o de contrata\u00e7\u00e3o\".<br>", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "12", "comment_parent": "0", "comment_id": "211"}, {"comment_date": "2015-02-04 00:32:21", "author_id": "321", "comment_text": "Os pr\u00f3prios princ\u00edpios que regem esta lei, que tamb\u00e9m s\u00e3o princ\u00edpios cosntitucionais para nossa sociedade, n\u00e3o podem ser relativizados quando o agente/operador/respons\u00e1vel \u00e9 o Estado. Esta lei deve tratar da prote\u00e7\u00e3o de dados indiscriminadamente, portanto, deve tratar dessa quest\u00e3o nela, n\u00e3o em outra.<br>", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "15", "comment_parent": "0", "comment_id": "212"}, {"comment_date": "2015-02-04 00:40:22", "author_id": "321", "comment_text": "J\u00e1 est\u00e3o inclusas no termo \"tratamento de dados\"                                   ", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "25", "comment_parent": "0", "comment_id": "213"}, {"comment_date": "2015-02-04 00:41:40", "author_id": "321", "comment_text": "\u00c9 uma pessoa empregada pelo respons\u00e1vel, por exemplo. ent\u00e3o tem menos responsabilidades por estar cumprindo ordens, embora n\u00e3o possa igualmente transgredir a lei.<br>", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "26", "comment_parent": "0", "comment_id": "214"}, {"comment_date": "2015-02-04 00:44:58", "author_id": "321", "comment_text": "Concordo com a defini\u00e7\u00e3o do JCK, por\u00e9m a consulta pode ser em atendimento \u00e0s excess\u00f5es dispostas nesta lei.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "32", "comment_parent": "0", "comment_id": "215"}, {"comment_date": "2015-02-04 00:57:15", "author_id": "321", "comment_text": "A lei n\u00e3o vai impedir, na pr\u00e1tica, que os jovens dessas idades usem a Rede. Entretanto, pode-se obrigar a entidade mantenedora do servi\u00e7o que esclare\u00e7a os riscos \u00e0queles com idade at\u00e9 18 anos, de acordo com recomenda\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o competente (MEC, \u00f3rg\u00e3o governamental federal de prote\u00e7\u00e3o ao menos, etc).<br>", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "57", "comment_parent": "0", "comment_id": "216"}, {"comment_date": "2015-02-04 01:00:20", "author_id": "321", "comment_text": "Tamb\u00e9m fui v\u00edtima deste tipo de abordagem e considero um comportamento s\u00e9rio a ser coibido nesta lei. Acredito que em outros artigos j\u00e1 esteja assegurado o direito do titular solicitar a retirada imediata de seus dados da empresa que n\u00e3o obteve consentimento direto.<br>", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "66", "comment_parent": "0", "comment_id": "217"}, {"comment_date": "2015-02-04 01:05:42", "author_id": "321", "comment_text": "A palavra \"administrativo\" permite qualquer entidade privada de vasculhar seus funcion\u00e1rios. Se, num exemplo, a empresa demitir porque o empregador/gerente viu fotos do funcion\u00e1rio que n\u00e3o lhe agrada. Seria justo? O empregador/gerente teria esse direito?<br>", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "79", "comment_parent": "0", "comment_id": "218"}, {"comment_date": "2015-02-04 01:07:05", "author_id": "321", "comment_text": "Incluiria \"com o objetivo exclusivode tutelar a sa\u00fade por profissionais da \u00e1rea...\"<br>", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "81", "comment_parent": "0", "comment_id": "219"}, {"comment_date": "2015-02-04 01:10:51", "author_id": "321", "comment_text": "Gabriela, inviabilizaria muito tipos de pesquisa. Principalmente da \u00e1rea de Humana. Que tal adicionar \"pesquisas hist\u00f3ricas ou cient\u00edficas que tenham sido aprovadas por conselho de \u00e9tica de institui\u00e7\u00e3o reconhecida pelo MEC\"?", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "92", "comment_parent": "0", "comment_id": "220"}, {"comment_date": "2015-02-04 01:13:40", "author_id": "321", "comment_text": "solicita\u00e7\u00e3o \u00e9 um tipo de comunica\u00e7\u00e3o (que \u00e9 um termo abrangente)                                   ", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "105", "comment_parent": "0", "comment_id": "221"}, {"comment_date": "2015-02-04 01:17:08", "author_id": "321", "comment_text": "Concordo. O titular deve ter ci\u00eancia de onde circulam seus dados.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "140", "comment_parent": "0", "comment_id": "222"}, {"comment_date": "2015-02-04 01:25:19", "author_id": "321", "comment_text": "No caso do titular ser lesado comprovadamente, respons\u00e1vel e operador s\u00f3 podem ser isentos de culpa se comprovado quem \u00e9 o causador. Afinal, eles est\u00e3o oferecendo o servi\u00e7o e cientes dos termos desta lei. Sen\u00e3o, bastaria que os advogados da empresa, por exemplo, comprovassem uma tese que isenta o respons\u00e1vel e os operadores de culpa. Assim, o titular n\u00e3o teria seu dano ressarcido.<br>", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "179", "comment_parent": "0", "comment_id": "223"}, {"comment_date": "2015-02-04 01:28:07", "author_id": "321", "comment_text": "Trocar \"internet\" por \"Rede\" ou \"rede de computadores\" para que usemos o m\u00ednimo de l\u00edngua estrangeira. Afinal, \u00e9 uma lei brasileira!<br>", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "189", "comment_parent": "0", "comment_id": "224"}, {"comment_date": "2015-02-04 01:33:23", "author_id": "321", "comment_text": "Acrescentar \"tendo sua san\u00e7\u00e3o ou puni\u00e7\u00e3o agravadar em caso de n\u00e3o ter efetuado tal comunicado\".", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "211", "comment_parent": "0", "comment_id": "225"}, {"comment_date": "2015-02-04 01:36:12", "author_id": "321", "comment_text": "Trocar \"poder\u00e3o\" por \"dever\u00e3o\". Caso contr\u00e1rio abre espa\u00e7o para as associa\u00e7\u00f5es das pr\u00f3prias empresas legislarem sobre o assunto quando&nbsp; encontrarem brechas na lei.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "215", "comment_parent": "0", "comment_id": "226"}, {"comment_date": "2015-02-04 01:38:45", "author_id": "321", "comment_text": "Concordo com Anderson, mas apenas nos casos de lesa mais graves ou de grande abrang\u00eancia coletiva (a serem definidos pelo \u00f3rg\u00e3o ou entidade competente).", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "217", "comment_parent": "0", "comment_id": "227"}, {"comment_date": "2015-02-04 14:05:51", "author_id": "460", "comment_text": "Esta parte me parece muito subjetiva. Concordo com o lucas no coment\u00e1rio anterior, de que dever-se-\u00eda criar um \u00f3rg\u00e3o fiscalizador respons\u00e1vel tamb\u00e9m por estabelecer o padr\u00e3o de seguran\u00e7a m\u00ednimo a ser seguido, atualizando-o sempre que necess\u00e1rio, para que se possa ter uma base de refer\u00eancia.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Fabricio Pess\u00f4a", "commentable_id": "197", "comment_parent": "0", "comment_id": "228"}, {"comment_date": "2015-02-04 14:14:14", "author_id": "460", "comment_text": "Aqui cabe uma observa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 necessidade de educa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio final sobre seus dados no ambiente digital e a forma como podem ser usados. Creio que todo cidad\u00e3o deva ter o direito de saber o funcionamento da rede, como e quais dados s\u00e3o coletados e como e para que finalidade eles podem ser utilizados, de forma clara e simples.Em tempos de discuss\u00e3o sobre leis e regulamenta\u00e7\u00f5es, creio que n\u00e3o pode ser deixado de lado que as pessoas tenham capacidade de julgar por si pr\u00f3prias como elas querem ou n\u00e3o que seus dados sejam coletados e/ou tratados.", "source": "comment", "author_name": "Fabricio Pess\u00f4a", "commentable_id": "113", "comment_parent": "0", "comment_id": "229"}, {"comment_date": "2015-02-06 14:39:06", "author_id": "96", "comment_text": "\"transfer\u00eancia internacional de dados: transfer\u00eancia de dados pessoais de um pa\u00eds estrangeiro ou para um pa\u00eds estrangeiro\"<br><br>Sugest\u00e3o de reda\u00e7\u00e3o. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 que \"transfer\u00eancia de dados\" n\u00e3o fique parecendo que signifique o envio de dados, mas o recebimento tamb\u00e9m.<br>", "source": "comment", "author_name": "arns", "commentable_id": "30", "comment_parent": "0", "comment_id": "232"}, {"comment_date": "2015-02-06 22:59:19", "author_id": "616", "comment_text": "Na medida em que novas tecnologias s\u00e3o empregadas e novos protocolos s\u00e3o agregados, pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas se distanciar\u00e3o desses BOTs. \u00c9 bem poss\u00edvel que no futuro o tratamento de dados n\u00e3o dependa de pessoa natural ou PJ e sim BOTs, um esp\u00e9cie de A.I. que j\u00e1 fa\u00e7a isso por n\u00f3s. Sugiro que altere-se para um \"tratamento de dados a ser realizado por qualquer meio empregado independente de pessoa natural ou PJ e/ou protocolos de Internet.", "source": "comment", "author_name": "Cesar Rutowitsch", "commentable_id": "5", "comment_parent": "0", "comment_id": "233"}, {"comment_date": "2015-02-06 23:02:57", "author_id": "616", "comment_text": "Vou al\u00e9m:&nbsp;<br><br>No meu entendimento a prote\u00e7\u00e3o de dados deve ir al\u00e9m do campo subjetivo: se o sujeito \u00e9 pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica. O tratamento dos dados, independente de sua natureza subjetiva e logo dever\u00e1 ter igual prote\u00e7\u00e3o. Em ultima ratio, um celular em uma pra\u00e7a p\u00fablica sem dono (f\u00edsica ou jur\u00eddica) n\u00e3o ter\u00e1 prote\u00e7\u00e3o?! \u00c9 certo isso? Tal equipamento ou similar poder\u00e1 captar dados de forma indiscriminada e arbitr\u00e1ria. Na minha humilde opini\u00e3o, sob uma \u00f3tica constitucionalmente a ser regulamentada: n\u00e3o!<br>", "source": "comment", "author_name": "Cesar Rutowitsch", "commentable_id": "5", "comment_parent": "0", "comment_id": "234"}, {"comment_date": "2015-02-10 18:45:16", "author_id": "680", "comment_text": "N\u00e3o apenas \"conhecidas\", mas tamb\u00e9m \"autorizadas\".<br>", "source": "comment", "author_name": "Daniel Astone", "commentable_id": "37", "comment_parent": "0", "comment_id": "239"}, {"comment_date": "2015-02-10 18:47:05", "author_id": "680", "comment_text": "Al\u00e9m de revog\u00e1vel a qualquer tempo, deve, tamb\u00e9m, ser obrigat\u00f3rio disponibilizar um canal de f\u00e1cil acesso para determinar a revoga\u00e7\u00e3o, evitando que o objetivo do par\u00e1grafo seja frustrado pelo processo.<br>                                   ", "source": "comment", "author_name": "Daniel Astone", "commentable_id": "54", "comment_parent": "0", "comment_id": "240"}, {"comment_date": "2015-02-10 18:49:16", "author_id": "680", "comment_text": "\u201cestat\u00edstica\u201d d\u00e1 margem para que pesquisas quantitativas que subsidiem a\u00e7\u00f5es comerciais sejam feitas sem conhecimento do titular. Mesmo as duas outras s\u00e3o question\u00e1veis, e n\u00e3o h\u00e1 por que n\u00e3o considerar consentimento pr\u00e9vio. Lembrando que se tratam de dados PESSOAIS, pois os meramente estat\u00edsticos poderiam ser coletados sem passar por esta lei, em se tratando de dados an\u00f4nimos.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Daniel Astone", "commentable_id": "92", "comment_parent": "0", "comment_id": "241"}, {"comment_date": "2015-02-10 18:49:59", "author_id": "680", "comment_text": "Sem a dissocia\u00e7\u00e3o de dados pessoais, o consentimento n\u00e3o pode ser dispensado. \u201cestat\u00edstica\u201d d\u00e1 margem para pesquisas quantitativas que subsidiem a\u00e7\u00f5es comerciais sejam feitas sem conhecimento do titular. Mesmo as duas outras s\u00e3o question\u00e1veis, e n\u00e3o h\u00e1 por que n\u00e3o considerar consentimento pr\u00e9vio. Lembrando que se tratam de dados PESSOAIS, pois os meramente estat\u00edsticos poderiam ser coletados sem passar por esta lei, em se tratando de dados an\u00f4nimos.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Daniel Astone", "commentable_id": "78", "comment_parent": "0", "comment_id": "242"}, {"comment_date": "2015-02-10 18:54:34", "author_id": "680", "comment_text": "N\u00e3o apenas o tratamento, mas a oten\u00e7\u00e3o, posse e dissemina\u00e7\u00e3o, por exemplo. Interessante estabelecer puni\u00e7\u00e3o.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Daniel Astone", "commentable_id": "50", "comment_parent": "0", "comment_id": "243"}, {"comment_date": "2015-02-10 19:01:15", "author_id": "680", "comment_text": "Acrescer (apesar da redund\u00e2ncia): o operador n\u00e3o tem direitos pr\u00f3prios sobre os dados, devendo prestar servi\u00e7os por conta do respons\u00e1vel. (n\u00e3o pode reprocessar, vender, utilizar fora do escopo do contrato, etc.)                                   ", "source": "comment", "author_name": "Daniel Astone", "commentable_id": "183", "comment_parent": "0", "comment_id": "244"}, {"comment_date": "2015-02-10 19:05:02", "author_id": "680", "comment_text": "Se h\u00e1 necessidade de consentimento, deve tamb\u00e9m haver possibilidade de revoga\u00e7\u00e3o, preferencialmente a qualquer tempo. Al\u00e9m disso, a revoga\u00e7\u00e3o deve ser simplificada, por um canal de f\u00e1cil acesso (formul\u00e1rio, e-mail, telefone 0800, etc).                                   ", "source": "comment", "author_name": "Daniel Astone", "commentable_id": "142", "comment_parent": "0", "comment_id": "245"}, {"comment_date": "2015-02-10 19:08:34", "author_id": "680", "comment_text": "E do porte econ\u00f4mico do respons\u00e1vel, operador e demais envolvidos.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Daniel Astone", "commentable_id": "227", "comment_parent": "0", "comment_id": "247"}, {"comment_date": "2015-02-10 21:25:48", "author_id": "689", "comment_text": "\n\nA \"velha\" dicotomia entre dados\npessoais (pessoa identificada ou identific\u00e1vel) e dados an\u00f4nimos (n\u00e3o\nidentific\u00e1vel) parece ser a l\u00f3gica adotada no Anteprojeto de Lei/APL. Nesse\nsentido, os incisos I e IV, do artigo 5\u00b0, do APL,\nconceituam e delimitam o \u00e2mbito de incid\u00eancia da norma pelo qual dele estariam\nexclu\u00eddos os dados an\u00f4nimos. Em uma primeira leitura, o APL seguiria a linha da\ndiretiva da Uni\u00e3o Europeia de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais que, em sua\nconsideranda 26, tamb\u00e9m estabelece tal dicotomia conceitual mutualmente excludente\nentre dados pessoais e an\u00f4nimos, sen\u00e3o fosse pela observa\u00e7\u00e3o de que o dado\nan\u00f4nimo n\u00e3o \u00e9 identific\u00e1vel \"tendo em conta o cojunto de meios suscet\u00edveis\nde serem razoavelmente utilizados para identificar o referido titular\". Particularmente,\numa s\u00e9rie de d\u00favidas surgiram para mim ao tentar intepretar o texto do APL: a)\no que determina essa referenciada utiliza\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel? a.1) os procedimentos\nque o pr\u00f3prio mercado (leia-se as empresas) usualmente empregam para\n\"desanonimizar\" dados? &nbsp;a.2) e/ou\no estado atual da arte da tecnologia para \"re-identificar\" dados\nan\u00f4nimos? \n\nEssas\ns\u00e3o algumas das d\u00favidas do porqu\u00ea, a meu ver, tal reda\u00e7\u00e3o \u00e9 problem\u00e1tica, mas,\nsobretudo, porque se cria uma fic\u00e7\u00e3o jur\u00eddica perigosa para a pr\u00f3pria\nefetividade da nossa futura norma de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais. Pelo texto da\nlei, um dado an\u00f4nimo poder\u00e1 ser identific\u00e1vel, mas estar\u00e1 fora do escopo de\nprote\u00e7\u00e3o da norma porque a revers\u00e3o da sua anonimiza\u00e7\u00e3o deu-se por um meio cuja\nutiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel. Isso abrir\u00e1 uma margem argumentativa ampla para quem\nqueira se esquivar das obriga\u00e7\u00f5es criadas pelo APL e, no final das contas, n\u00f3s\nestaremos \"derrapando\" sobre o mesmo problema regulat\u00f3rio que j\u00e1 \u00e9\nenfrentado mundo afora. A experi\u00eancia estrangeira tem demonstrado que a\nanonimiza\u00e7\u00e3o dos dados tem sido um recorrente argumento ou at\u00e9 mesmo uma\nestrat\u00e9gia para quem queira se esquivar da regulamenta\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o (SCHWARTZ Paul M. SOLOVE, Daniel J., 2011). Nesse\nsentido, dentre as poss\u00edveis interpreta\u00e7\u00f5es por tal reda\u00e7\u00e3o\nproblem\u00e1tica, poder-se-ia cogitar que a nossa futura lei de prote\u00e7\u00e3o de dados\npessoais seria, praticamente, \"esvaziada\", uma vez que bastaria o\nargumento de que a anomiza\u00e7\u00e3o empregada s\u00f3 poderia ser revertida por uma\npr\u00e1tica n\u00e3o razo\u00e1vel. \n\nPor\noutro lado, j\u00e1 h\u00e1 um certo tempo, a literatura vem apontando para uma fal\u00e1cia\ne/ou mistifica\u00e7\u00e3o da anonimiza\u00e7\u00e3o dos dados pessoais, &nbsp;por conta da inevit\u00e1vel reversibilidade de tal\nprocesso. (NARAYANAN, Arvind. SHMATIKOV, Vitaly 2010).\nEm tempos de Big Data e data agregation torna-se cada vez mais porosa a\ndicotomia conceitual de dados an\u00f4nimos e dados pessoais e, em \u00faltima an\u00e1lise, o\nque deve ou n\u00e3o ser considerado como uma pr\u00e1tica razo\u00e1vel para \"desanonimizar\"\num dado. Por essa outra interpreta\u00e7\u00e3o, dados an\u00f4nimos correm o risco de serem \"pulverizados\"\npelo conceito de dados pessoais, como aquele suscet\u00edvel de ser razoavelmente ou\nat\u00e9 mesmo facilmente identific\u00e1vel. \n\nO\nrisco de re-identifica\u00e7\u00e3o de dados an\u00f4nimos sempre existir\u00e1. Se a nossa futura lei\nde prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais pretende conectar o conceito de dados pessoais e,\npor decorr\u00eania, o seu pr\u00f3prio espectro de incid\u00eancia a um risco de\nre-identifica\u00e7\u00e3o que seja \"razo\u00e1vel\", devemos apontar qual ser\u00e1 o\npar\u00e2metro para mensurar tal razoabilidade ou delegar tal fun\u00e7\u00e3o expressamente\nao \"\u00f3rg\u00e3o competente\". Do contr\u00e1rio, o APL trar\u00e1 ainda mais\nincertezas seja para a privacidade dos cidad\u00e3os, seja para os interesses da \"economia\nde dados pessoais\" (incluindo-se aqui dados anon\u00f4nimos suscet\u00edveis de uma\nrazo\u00e1vel re-identifica\u00e7\u00e3o). \n\n&nbsp;\n\nUma\noutra op\u00e7\u00e3o seria afastar essa l\u00f3gica do \"tudo\" ou \"nada\"\ncujo filtro de incid\u00eancia \u00e9 tal dicotomia entre dados pessoais e dados\nan\u00f4nimos. Poder-se-ia manter intacta a l\u00f3gica expansionista do conceito de\ndados pessoais - identificado ou identific\u00e1vel -, posicionando os dados\nan\u00f4nimos como mais uma das \"ferramentas\" para a prote\u00e7\u00e3o dos dados\npessoais, tal como faz o APL com a dissocia\u00e7\u00e3o de dados pessoais ao encorajar\nou at\u00e9 mesmo exigir tal pr\u00e1tica (vide: art 5, XIV, art. 11, inciso IV, art. 12,\nII, al\u00ednea \"c\", art. 15, inciso II etc). Complementarmente, a fim de\nse assegurar os interesses econ\u00f4micos e, principalmente, a inova\u00e7\u00e3o dependente\ndo tratamento de dados pessoais, poder-se-ia incluir dados an\u00f4nimos como mais\numa das exce\u00e7\u00f5es do consentimento para o tratamento de dados pessoais (artigo 11). Mais uma vez, a\nadequa\u00e7\u00e3o do risco de re-identifica\u00e7\u00e3o deveria seguir a mesma l\u00f3gica antes\nmencionada, estabelecendo-se uma diretriz clara do que venha a ser a\nreferenciada razoabilidade ou deixar para que o \"\u00f3rg\u00e3o competente\" estabele\u00e7a\ncrit\u00e9rios de mensura\u00e7\u00e3o de acordo com o estado atual da arte da tecnologia e/ou\nas pr\u00e1ticas do mercado. O benef\u00edcio de tal op\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria seria que todo o\narcabou\u00e7o, principalmente principiol\u00f3gico da lei permaneceria a servi\u00e7o da\nprivacidade e liberdade dos cidad\u00e3os, regulando o tratamento dos dados an\u00f4nimos.\nAo mesmo tempo, a inova\u00e7\u00e3o poderia se valer de dados pessoais, devidamente\nanonimizados, sem que houvesse a \"trava\" do consentimento para tanto. Essa\nsolu\u00e7\u00e3o \"intermedi\u00e1ria\" parece ser a mais equilibrada para harmonizar a privacidade\ndos cidad\u00e3oes e os interesses econ\u00f4micos que \u00e9 a principal tens\u00e3o regulat\u00f3ria\nde qualquer lei sobre esse tema. Com efeito, uma s\u00e9rie de inova\u00e7\u00f5es s\u00e3o\ndependentes e t\u00eam sido desenvolvidas a partir do tratamento de dados an\u00f4nimos,\nsobretudo dentre as in\u00fameras possibilidades que o Big Data tem proporcionado\npara a sociedade. Contudo, como adverte Paul Ohm (2010) um dado n\u00e3o pode ser\nperfeitamente an\u00f4nimo (\"100%\" insuscet\u00edvel de ser re-identificado) e\nao mesmo tempo \u00fatil para fins de tratamento/minera\u00e7\u00e3o para a inova\u00e7\u00e3o. Em\noutras palavras, haver\u00e1 sempre o risco do dado an\u00f4nimo ser identific\u00e1vel, caso\npretenda-se preservar a sua utilidade para fins tratamento e&nbsp; inova\u00e7\u00e3o. Nas palavras do citado pesquisador: \"This research unearths a tension that shakes a foundational\nbelief about data privacy: Data can be\neither useful or perfectly anonymous but never both.\" Por\nisso, a exclus\u00e3o dos dados an\u00f4nimos do \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o da lei de dados\npessoais pode representar uma porta \"aberta\" e at\u00e9 \"escancarada\"\npara a viola\u00e7\u00e3o da privacidade e liberdade dos cidad\u00e3os. Ao mesmo tempo, por\noutro lado, toda a carga a protetiva dos dados pessoais, principalmente a\nexig\u00eancia do consentimento pode \"sufocar\" a inova\u00e7\u00e3o dependente do\ntratamento dos dados pessoais. Coloca-se, assim, para o debate a seguinte\nsugest\u00e3o: deslocar a figura de dado an\u00f4nimo como sendo mais uma das exce\u00e7\u00f5es do\nconsentimento, matendo-a, no entanto, dentro do escopo de aplica\u00e7\u00e3o da nossa\nfutura lei de prote\u00e7\u00e3o dos dados pessoais. \n\nA\nvantagem ser\u00e1 que todas as outras disposi\u00e7\u00f5es permanecer\u00e3o a servi\u00e7o da\nprote\u00e7\u00e3o da liberdade e privacidade do cidad\u00e3o. Por exemplo, incidentes de\nseguran\u00e7a envolvendo banco de dados an\u00f4nimos ter\u00e3o de ser comunicados \u00e0 \"autoridade\ncompetente\" (art. 44). Isso faz, ali\u00e1s, o maior sentido em um contexto,\nainda obscuro, de \"data brokers\" que agregam e vendem dados pessoais,\ntornando mais prov\u00e1vel a re-identifica\u00e7\u00e3o de dados an\u00f4nimos \"vazados\".\nDa mesma forma, os princ\u00edpios da lei, tal como da n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o, regular\u00e3o\no tratamento de dados an\u00f4nimos. Tal quest\u00e3o \u00e9 important\u00edssima, isto porque at\u00e9\nmesmo os algoritimos, que mineram dados an\u00f4nimos, podem esconder pr\u00e1ticas discriminat\u00f3rias\n(BAROCAS, Solon. SELBST, Andrew. 2015). Enfim, muitas outras disposi\u00e7\u00f5es do\nprojeto ser\u00e3o capazes de estabelecer um \"enforcement\" eficiente para\na prote\u00e7\u00e3o da privacidade do cidad\u00e3o e, ao mesmo, tempo sem \"matar\" a\ninova\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o seria necess\u00e1rio colher o consentimento do titular dos\ndados, desde que devidamente anonimizados. &nbsp;\n\n                                   ", "source": "comment", "author_name": "Bruno R. Bioni (Mestrando em Direito na USP e Pesquisador Visitante no Centro de Tecnologia, Sociedade e Direito da Universidade de Ottawa)", "commentable_id": "21", "comment_parent": "0", "comment_id": "248"}, {"comment_date": "2015-02-11 01:22:33", "author_id": "446", "comment_text": "Tamb\u00e9m concordo com a sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o para: \"tratamento de dados a ser realizado por \nqualquer meio empregado independente de pessoa natural ou PJ e/ou \nprotocolos de Internet.\n\" E concordo com a pondera\u00e7\u00e3o da Margareth quanto ao trecho: ...\" tratamento realizada ou n\u00e3o de forma automatiza\".                                   ", "source": "comment", "author_name": "Maur\u00edcio Coeli", "commentable_id": "5", "comment_parent": "0", "comment_id": "250"}, {"comment_date": "2015-02-11 01:25:39", "author_id": "446", "comment_text": "Da forma como est\u00e1 realmente, deixa muita margem para interpreta\u00e7\u00e3o subjetiva quanto ao venha a ser \"fins jornalisticos\". Carece de melhor defini\u00e7\u00e3o.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Maur\u00edcio Coeli", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "251"}, {"comment_date": "2015-02-11 01:29:22", "author_id": "446", "comment_text": "Concordo com os apontamentos de altera\u00e7\u00f5es propostas pelo JCK e Porf. Marcos.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Maur\u00edcio Coeli", "commentable_id": "12", "comment_parent": "0", "comment_id": "252"}, {"comment_date": "2015-02-11 01:33:05", "author_id": "446", "comment_text": "Concordo com os coment\u00e1rios, n\u00e3o deve haver uma 'lei espec\u00edfica' para tal situa\u00e7\u00e3o.<br>", "source": "comment", "author_name": "Maur\u00edcio Coeli", "commentable_id": "15", "comment_parent": "0", "comment_id": "253"}, {"comment_date": "2015-02-11 01:36:03", "author_id": "446", "comment_text": "Concordo com ambas as considera\u00e7\u00f5es da Gabriela Martins e do Alexandre A. Perdiz                                   ", "source": "comment", "author_name": "Maur\u00edcio Coeli", "commentable_id": "17", "comment_parent": "0", "comment_id": "254"}, {"comment_date": "2015-02-11 12:02:47", "author_id": "163", "comment_text": "Concordo com Ellen Sartori, falta citar a igualdade como direito fundamental.", "source": "comment", "author_name": "Magno", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "256"}, {"comment_date": "2015-02-11 12:12:56", "author_id": "163", "comment_text": "Concordo que o trecho \"... por meio total ou parcialmente automatizado, ...\" deve ser alterado para \"... por meio, total ou parcialmente,&nbsp;automatizado, ou por meio n\u00e3o automatizado, ...\", e ainda especificar no artigo 5 o que \u00e9 um meio automatizado, e o que \u00e9 um meio n\u00e3o automatizado.", "source": "comment", "author_name": "Magno", "commentable_id": "5", "comment_parent": "0", "comment_id": "258"}, {"comment_date": "2015-02-11 12:32:51", "author_id": "163", "comment_text": "A express\u00e3o, ou termo, \"fins exclusivamente jornal\u00edsticos\" deve ser especificada no artigo 5.", "source": "comment", "author_name": "Magno", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "259"}, {"comment_date": "2015-02-12 16:20:11", "author_id": "725", "comment_text": "Sugest\u00e3o&nbsp; :<br>Dados pessoais: S\u00e3o todas e quaisquer informa\u00e7\u00f5es que se referem de forma direta ou indireta a uma pessoa f\u00edsica, tais como: nome, fotos, assinaturas, endere\u00e7o domiciliar, e-mail, telefones, ra\u00e7a, g\u00eanero, data de nascimento, documentos oficiais, religi\u00e3o, dados banc\u00e1rios e financeiros, rendimentos, padr\u00f5es de comportamento (maneira de agir que sempre repete) e dados do prontu\u00e1rio m\u00e9dico.<br>                                   ", "source": "comment", "author_name": "Marcos Baldin", "commentable_id": "18", "comment_parent": "0", "comment_id": "260"}, {"comment_date": "2015-02-12 16:28:21", "author_id": "725", "comment_text": "Faltou dados biom\u00e9trico como citado anteriormente.<br>Tamb\u00e9m dados referente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o financeira ou dados financeiros<br>                                   ", "source": "comment", "author_name": "Marcos Baldin", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "261"}, {"comment_date": "2015-02-12 16:30:52", "author_id": "725", "comment_text": "Sugiro que tenha a defini\u00e7\u00e3o de dados p\u00fablicos de um individuo, veja sugest\u00e3o<br>Dados p\u00fablicos: S\u00e3o considerados dados p\u00fablicos os dados referentes ao estado civil das pessoas, profiss\u00e3o, como pessoa f\u00edsica ou servidor p\u00fablico. Por sua natureza, estes dados podem conter, entre outros, registros p\u00fablicos, documentos p\u00fablicos, jornais ou boletins oficiais ou senten\u00e7as judiciais que n\u00e3o est\u00e3o sob a condi\u00e7\u00e3o de sigilo.<br>                                   ", "source": "comment", "author_name": "Marcos Baldin", "commentable_id": "17", "comment_parent": "0", "comment_id": "262"}, {"comment_date": "2015-02-12 18:24:07", "author_id": "727", "comment_text": "O artigo 5\u00ba, inc. XI da contitui\u00e7\u00e3o j\u00e1 trata deste assunto sendo assim desnecess\u00e1rio.", "source": "comment", "author_name": "Mauro Silva", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "263"}, {"comment_date": "2015-02-12 18:28:27", "author_id": "727", "comment_text": "Remover 'exclusivamente'. &nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Mauro Silva", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "264"}, {"comment_date": "2015-02-12 19:51:52", "author_id": "731", "comment_text": "                                   Algu\u00e9m saberia me dizer se essa regra se aplicaria tamb\u00e9m aos funcion\u00e1rios de uma empresa?", "source": "comment", "author_name": "APS", "commentable_id": "5", "comment_parent": "0", "comment_id": "265"}, {"comment_date": "2015-02-12 19:52:50", "author_id": "731", "comment_text": "Explicando melhor: as empresas estariam sujeitas a essa regra com rela\u00e7\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es pessoais que possuem de seus funcion\u00e1rios?", "source": "comment", "author_name": "APS", "commentable_id": "5", "comment_parent": "0", "comment_id": "266"}, {"comment_date": "2015-02-17 14:01:21", "author_id": "755", "comment_text": "Entendo que este artigo impe\u00e7a o envio de \"spam\" para e-mails coletados, indiscriminadamente e sem autoriza\u00e7\u00e3o, via buscas na internet e compra de bancos de dados que s\u00e3o vendidos livremente, com milh\u00f5es de endere\u00e7os eletr\u00f4nicos, com fins de envio de mensagens de propagandas indesejadas e n\u00e3o autorizadas pelo destinat\u00e1rio.Caso n\u00e3o pro\u00edba essa pr\u00e1tica repugnante, enfadonha e asquerosa, faz-se necess\u00e1ria a men\u00e7\u00e3o desta proibi\u00e7\u00e3o no texto legal, para deixar axiom\u00e1tica a proibi\u00e7\u00e3o desta pr\u00e1tica abusiva, danosa e incontrol\u00e1vel e com penalidades coercitivas dignas (multas altas, indeniza\u00e7\u00e3o por danos morais e materiais) que realmente imp\u00f5em aos infratores uma puni\u00e7\u00e3o digna e justa.", "source": "comment", "author_name": "ELOMIR", "commentable_id": "138", "comment_parent": "0", "comment_id": "272"}, {"comment_date": "2015-02-18 12:31:10", "author_id": "760", "comment_text": "Acho que todo e qualquer dado dos Brasileiros, tem que ficar em servidores nacionais. Sem essa de dados trafegando fora do Brasil. Para qualquer empresa!", "source": "comment", "author_name": "Gilmar", "commentable_id": "5", "comment_parent": "0", "comment_id": "273"}, {"comment_date": "2015-02-18 21:27:39", "author_id": "770", "comment_text": "Gilmar, isso n\u00e3o faz o menor sentido. Qualquer empresa&nbsp;teria que abrir uma \"filial brasileira\" pra poder atender usu\u00e1rios brasileiros? Somente as grandes empresas tem capacidade e interesse em algo assim.<br>", "source": "comment", "author_name": "Daniel Serodio", "commentable_id": "5", "comment_parent": "0", "comment_id": "274"}, {"comment_date": "2015-02-19 23:15:33", "author_id": "789", "comment_text": "\n\nDeveria realizar tratados com outros pa\u00edses para que os dados\ndos brasileiros sejam protegidos independentes da sua localiza\u00e7\u00e3o. Assim traria\nseguran\u00e7a ao usu\u00e1rio tanto fora como dentro do pa\u00eds.\n\n                                   ", "source": "comment", "author_name": "Ramon Elias de Freitas Pereira", "commentable_id": "7", "comment_parent": "0", "comment_id": "276"}, {"comment_date": "2015-02-20 03:02:46", "author_id": "791", "comment_text": "Tragam para o pre\u00e2mbulo que tamb\u00e9m se trata de proteger a privacidade. As propagandas trazidas pelo google s\u00e3o extremamente invasivas e isso deveria ser regulamentado. Essas propagandas se inserem em quaisquer texto que leia na internet, e cont\u00eam anima\u00e7\u00f5es que atrapalham a leitura e s\u00e3o claras propagandas abusivas, porque usam de dados que voc\u00ea pesquisou na internet, al\u00e9m de serem inconvenientes quando s\u00e3o com anima\u00e7\u00f5es, o atrapalhando na leitura.", "source": "comment", "author_name": "Flavio Costa", "commentable_id": "2", "comment_parent": "0", "comment_id": "277"}, {"comment_date": "2015-02-20 03:04:36", "author_id": "791", "comment_text": "Por favor, corrijam para presidente, \u00e9 ofensa \u00e0 nossa l\u00edngua essa estorinha de Presidenta. Afinal, a mulher quer direitos iguais ou quer hegemonia? Respeite as regras&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Flavio Costa", "commentable_id": "3", "comment_parent": "0", "comment_id": "278"}, {"comment_date": "2015-02-20 03:09:35", "author_id": "791", "comment_text": "Deveria assegurar com igual zelo os direitos da pessoa jur\u00eddica, a internet onde elas guardam informa\u00e7\u00f5es de valor significante pode, se estas informa\u00e7\u00f5es forem violadas o preju\u00edzo pode ser bem maior, al\u00e9m de atingir direitos que tratam da ordem econ\u00f4mica e financeira resguardados por nossa CF.", "source": "comment", "author_name": "Flavio Costa", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "279"}, {"comment_date": "2015-02-20 03:16:10", "author_id": "791", "comment_text": "deveria se levar em considera\u00e7\u00e3o o ip do computador, para ficarem protegidos tamb\u00e9m aqueles que estejam viajando para o exterior e l\u00e1 tenham seus dados submetidos a coleta e tratamento.", "source": "comment", "author_name": "Flavio Costa", "commentable_id": "8", "comment_parent": "0", "comment_id": "280"}, {"comment_date": "2015-02-20 03:27:31", "author_id": "791", "comment_text": "Acho que deveria ser inclu\u00edda a pessoa jur\u00eddica como protegida por esta lei, pois caso n\u00e3o tenham prote\u00e7\u00e3o a seus dados a utiliza\u00e7\u00e3o indevida destes pode se causar um preju\u00edzo as vezes at\u00e9 maior que a uma pessoa natural, principalmente quando se est\u00e1 em jogo alguma informa\u00e7\u00e3o sigilosa da empresa.", "source": "comment", "author_name": "Flavio Costa", "commentable_id": "23", "comment_parent": "0", "comment_id": "282"}, {"comment_date": "2015-02-20 03:42:12", "author_id": "791", "comment_text": "deveriam inserir um princ\u00edpio que concedesse ao titular o direito de, a qualquer momento, retirar a permiss\u00e3o antes concedida. Sugiro o nome de retroa\u00e7\u00e3o, revogabilidade, renunciabilidade ou precariedade.", "source": "comment", "author_name": "Flavio Costa", "commentable_id": "36", "comment_parent": "0", "comment_id": "284"}, {"comment_date": "2015-02-20 03:54:09", "author_id": "791", "comment_text": "Endosso o que o colega acima disse, deveria obrig\u00e1-los a fornecer protocolo confirmando a desautoriza\u00e7\u00e3o de acesso aos dados, j\u00e1 que se os obriga ao \u00f4nus de provar a autoriza\u00e7\u00e3o, afinal, eles nunca produziriam provas de que houve revoga\u00e7\u00e3o pelo titular do direito de acesso aos dados antes concedido. Tamb\u00e9m acho que deveria haver uma san\u00e7\u00e3o pra coibi-los de usar os dados quando desautorizados.", "source": "comment", "author_name": "Flavio Costa", "commentable_id": "54", "comment_parent": "0", "comment_id": "285"}, {"comment_date": "2015-02-20 03:56:39", "author_id": "791", "comment_text": "prevejam san\u00e7\u00e3o caso executem esse \u00f4nus de provar de m\u00e1-f\u00e9, ou seja, provando que houve autoriza\u00e7\u00e3o, mas omitindo que esta j\u00e1 fora revogada pelo titular.", "source": "comment", "author_name": "Flavio Costa", "commentable_id": "56", "comment_parent": "0", "comment_id": "286"}, {"comment_date": "2015-02-20 04:05:31", "author_id": "791", "comment_text": "insiram por ordem judicial.<br>", "source": "comment", "author_name": "Flavio Costa", "commentable_id": "102", "comment_parent": "0", "comment_id": "287"}, {"comment_date": "2015-02-20 04:08:18", "author_id": "791", "comment_text": "essa cess\u00e3o deveria obrigatoriamente ter que receber nova autoriza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios, principalmente se a finalidade, adequa\u00e7\u00e3o e outros princ\u00edpios se tornarem diferentes pelo cession\u00e1rio.", "source": "comment", "author_name": "Flavio Costa", "commentable_id": "111", "comment_parent": "0", "comment_id": "288"}, {"comment_date": "2015-02-20 04:15:01", "author_id": "791", "comment_text": "Seria mais eficiente se inserisse um inciso que submetesse o respons\u00e1vel a comunicar \u00e0quele para quem os dados foram transmitidos para que tomasse a provid\u00eancia, contando o prazo de sete dias desde a 1\u00aa comunica\u00e7\u00e3o do titular.", "source": "comment", "author_name": "Flavio Costa", "commentable_id": "121", "comment_parent": "0", "comment_id": "289"}, {"comment_date": "2015-02-20 04:17:07", "author_id": "791", "comment_text": "Al\u00e9m de informar a quem os dados foram comunicados deveria obrigar-se a informar a delega\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia ao titular, e fornecer protocolo garantindo que a dilig\u00eancia fora tomada.", "source": "comment", "author_name": "Flavio Costa", "commentable_id": "125", "comment_parent": "0", "comment_id": "290"}, {"comment_date": "2015-02-20 04:22:13", "author_id": "791", "comment_text": "Sigam a gram\u00e1tica. Muito feio falar presidentA.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Flavio Costa", "commentable_id": "3", "comment_parent": "0", "comment_id": "291"}, {"comment_date": "2015-02-20 18:19:18", "author_id": "803", "comment_text": "Substitui pessoa natural por singular", "source": "comment", "author_name": "katia cavalcante", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "292"}, {"comment_date": "2015-02-20 18:25:40", "author_id": "803", "comment_text": "Incluir - \"\u00e9 considerado identific\u00e1vel todo aquele que possa ser\nidentificado, direta ou indiretamente, nomeadamente por refer\u00eancia a um\nn\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o ou a um ou mais elementos espec\u00edficos da sua identidade\nf\u00edsica, fisiol\u00f3gica, ps\u00edquica, econ\u00f4mica, cultural ou social;\"", "source": "comment", "author_name": "katia cavalcante", "commentable_id": "18", "comment_parent": "0", "comment_id": "293"}, {"comment_date": "2015-02-20 18:27:55", "author_id": "803", "comment_text": "esclarecer que tipo de tratamento. No caso em tela incluir \"tratamento de dados pessoais.\"", "source": "comment", "author_name": "katia cavalcante", "commentable_id": "19", "comment_parent": "0", "comment_id": "294"}, {"comment_date": "2015-02-20 18:33:44", "author_id": "803", "comment_text": "substitui dados sens\u00edveis por \"dados discriminat\u00f3rios\"", "source": "comment", "author_name": "katia cavalcante", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "295"}, {"comment_date": "2015-02-20 18:45:56", "author_id": "803", "comment_text": "assim como deve esclarecer que os incapazes relativos ou absolutos os representantes legais s\u00e3o respons\u00e1veis.", "source": "comment", "author_name": "katia cavalcante", "commentable_id": "23", "comment_parent": "0", "comment_id": "296"}, {"comment_date": "2015-02-23 19:39:41", "author_id": "15", "comment_text": "No que tange ao consentimento, acredito que poderia ser incluso um par\u00e1grafo que permitisse ao titular, a escolha em rela\u00e7\u00e3o a quais dados deseja disponibilizar ou n\u00e3o. (nesses termos temos por exemplo um dos princ\u00edpios do FIPP \"choice/consent\")", "source": "comment", "author_name": "Margareth", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "303"}, {"comment_date": "2015-02-23 20:10:11", "author_id": "15", "comment_text": "Como obriga\u00e7\u00e3o conjunta do responsav\u00e9l e do operador, pode ser inclusa a obriga\u00e7\u00e3o do tratamento dos dados de forma an\u00f4nima sempre que poss\u00edvel . Reda\u00e7\u00e3o sugerida\" O repons\u00e1vel e o operador devem, sempre que poss\u00edvel, procurar realizar o tratamento dos dados de forma an\u00f4nima\" Essa reda\u00e7\u00e3o precisaria ser melhorada.<br>Nesse sentido, a Diretiva 2002/58 (9), orienta \"(...)reduzir ao m\u00e1ximo o tratamento de dados pessoais e de utilizar os dados an\u00f4nimos ou pseud\u00f4nimos, sempre que poss\u00edvel\"<br>", "source": "comment", "author_name": "Margareth", "commentable_id": "198", "comment_parent": "0", "comment_id": "304"}, {"comment_date": "2015-02-24 11:53:24", "author_id": "839", "comment_text": "Ou especifica-se o \"n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o\" na pr\u00f3pria Lei, ou o termo padece, abstrato e manipul\u00e1vel, e pode ser substitu\u00eddo ou esquecido. Como conhecer o \"n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o\" que se d\u00e1 na China? E na Col\u00f4mbia? Eles abrir\u00e3o seus procedimentos de criptografia e back end? Qual o NOSSO n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o, que este texto passa ao largo? E se o FBI n\u00e3o estiver interessado, ou n\u00e3o fizer caso do nosso \"n\u00edvel\", pois suas t\u00e9cnicas de invas\u00e3o s\u00e3o superiores, que fazemos? Que faz o pobre cidad\u00e3o? Seria o caso, aqui, de dizer que a transfer\u00eancia internacional volunt\u00e1ria (pois a outra talvez nunca conhe\u00e7amos) n\u00e3o tem a ver, definitivamente, com a situa\u00e7\u00e3o estanque do outro pa\u00eds (e.g. \"Fran\u00e7a pode, est\u00e1 ok\", ou, \"Venezuela nunca\" etc), mas o o CASO da transfer\u00eancia, que pode se dar por exemplo com uma institui\u00e7\u00e3o id\u00f4nea venezuelana ou ser bloqueada com uma institui\u00e7\u00e3o francesa de m\u00e1 reputa\u00e7\u00e3o.", "source": "comment", "author_name": "n\u00e9voa", "commentable_id": "154", "comment_parent": "0", "comment_id": "305"}, {"comment_date": "2015-02-24 12:02:54", "author_id": "839", "comment_text": "A\u00ed est\u00e1 um tipo de coisa que lei nenhuma, em papel nenhum, conhecer\u00e1. N\u00e3o ser\u00e1 f\u00e1cil pedir que eles parem de rir da ideia de seguran\u00e7a fantasiada pelos governos. O atual estado da tecnologia \u00e9 v\u00edtima perene da tecnologia porvir, e nada fia, e nada garante. \"Ah, mas \u00e9 o que temos.\" Ent\u00e3o n\u00e3o falemos em seguran\u00e7a.", "source": "comment", "author_name": "n\u00e9voa", "commentable_id": "197", "comment_parent": "0", "comment_id": "306"}, {"comment_date": "2015-02-24 12:15:59", "author_id": "839", "comment_text": "O que ser\u00e1 uma \"opera\u00e7\u00e3o de tratamento\"? De qualquer modo, se a \"opera\u00e7\u00e3o de tratamento\" acontece com dados de cidad\u00e3os brasileiros num servidor em Cuba, pode? Se tal opera\u00e7\u00e3o acontece com os dados de um cidad\u00e3o em excurs\u00e3o \u00e0 Turquia, n\u00e3o ser\u00e9 preciso lembrar de que onde quer que v\u00e1, tal cidad\u00e3o carrega o Estado em si, portanto o territ\u00f3rio. Eu sou esta terra e a serei onde for.", "source": "comment", "author_name": "n\u00e9voa", "commentable_id": "6", "comment_parent": "0", "comment_id": "307"}, {"comment_date": "2015-02-24 12:23:44", "author_id": "839", "comment_text": "N\u00e3o vejo por que dizer \"pesquisa hist\u00f3rica\". Ser\u00e1 uma pesquisa \"memor\u00e1vel\"? Uma pesquisa \"de placa\"? Deixaria apenas \"pesquisa\", sem predic\u00e1-la. E j\u00e1 que \u00e9 um estudo cujo fim \u00e9 ele mesmo (e n\u00e3o uma fachada pesquiseira para tubar\u00f5es do marketing), h\u00e1 sim que se prescindir de aval do MEC.", "source": "comment", "author_name": "n\u00e9voa", "commentable_id": "92", "comment_parent": "0", "comment_id": "308"}, {"comment_date": "2015-02-24 12:32:31", "author_id": "839", "comment_text": "Estranho v\u00edcio das organiza\u00e7\u00f5es nacionais: manter vivas as brechas tra\u00edras da exce\u00e7\u00e3o. Talvez aqui esteja uma boa chance de poda dessa imaturidade regida pelo medo.", "source": "comment", "author_name": "n\u00e9voa", "commentable_id": "15", "comment_parent": "0", "comment_id": "309"}, {"comment_date": "2015-02-24 12:52:57", "author_id": "839", "comment_text": "Talvez seja eu, mas soa estranho, na Lei, a expectativa de que um dado pessoal possa ser MODIFICADO. O que isso quer dizer?", "source": "comment", "author_name": "n\u00e9voa", "commentable_id": "19", "comment_parent": "0", "comment_id": "310"}, {"comment_date": "2015-02-25 16:00:38", "author_id": "857", "comment_text": "Por favor Fl\u00e1vio, procure se informar antes de sair fazendo coment\u00e1rios machistas. N\u00e3o h\u00e1 nenhum erro de portugu\u00eas. Dispensamos coment\u00e1rios sexistas e aceitamos coment\u00e1rios construtivos ao texto. Obrigada!&nbsp;                                   ", "source": "comment", "author_name": "danielekfontes", "commentable_id": "3", "comment_parent": "0", "comment_id": "312"}, {"comment_date": "2015-02-25 16:19:33", "author_id": "857", "comment_text": "Tanto presidente quanto presidenta est\u00e3o corretos. \"As duas formas s\u00e3o registradas pela Academia Brasileira de Letras (no\n Vocabul\u00e1rio Ortogr\u00e1fico da L\u00edngua Portuguesa), pelo respeitad\u00edssimo \ndicion\u00e1rio Houaiss, pelo Aur\u00e9lio e tantos outros.(...) <br>\n\t\u00c9 tamb\u00e9m interessante notar a exist\u00eancia de \u201cpresidenta\u201d, desde 1899, pelo dicion\u00e1rio de C\u00e2ndido de Figueiredo:\n\n\t\"Presidenta, f. (neol.) mulher que preside; mulher de um presidente. (Fem. de presidente.)\"(...) A chegada de uma mulher ao poder \u00e9 s\u00edmbolo da Democracia; talvez, por \nisso, o Planalto fa\u00e7a uso de \u201cpresidenta\u201d, nos atos e comunica\u00e7\u00f5es \noficiais. O uso (ratifico!) n\u00e3o corresponde a uma inven\u00e7\u00e3o de Dilma \nRousseff.\" Fonte: Prof. Diogo Arrais - http://exame.abril.com.br/carreira/noticias/presidente-ou-presidenta-qual-o-certoFl\u00e1vio feio \u00e9 o seu machismo.&nbsp;                                   ", "source": "comment", "author_name": "danielekfontes", "commentable_id": "3", "comment_parent": "0", "comment_id": "313"}, {"comment_date": "2015-02-26 18:27:21", "author_id": "883", "comment_text": "Deve haver uma melhor defini\u00e7\u00e3o sobre o que venha a ser \"fins jornalisticos\". Carece de uma melhor defini\u00e7\u00e3o. Da forma como est\u00e1 abre espa\u00e7o para diversas interpreta\u00e7\u00f4es subjetivas", "source": "comment", "author_name": "Rodrigo Junqueira", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "314"}, {"comment_date": "2015-02-26 19:32:23", "author_id": "883", "comment_text": "Deve-se alterar a idade minima para 16 anos a mesma da incapacidade civil relativa, assim como a mesma para votar. Acredito que uma crian\u00e7a aos seus 12 anos n\u00e3o possua capacidade para dar um consentimento que n\u00e3o sem a autoriza\u00e7\u00e3o/assist\u00eancia de seus pais ou respons\u00e1veis.", "source": "comment", "author_name": "Rodrigo Junqueira", "commentable_id": "57", "comment_parent": "0", "comment_id": "316"}, {"comment_date": "2015-02-26 19:48:34", "author_id": "15", "comment_text": "Concordo com a Ellen. E fica o questionamento...considerando que a vers\u00e3o anterior do anteprojeto previa um cap\u00edtulo espec\u00edfico( \"Autoridade de Garantia\"), porque ele foi retirado?Estabelecer um autoridade independente para regrar tecnicamente e de maneira competente quest\u00f5es que surgir\u00e3o sobre o assunto \u00e9 essencial.Um dos pontos mais cr\u00edticos da PL 181, foi a inexist\u00eancia desse t\u00f3pico (com a justificativa or\u00e7ament\u00e1ria).Mas, voltando ao presente texto, a import\u00e2ncia da autoridade administrativa se deve \u00e0s poss\u00edveis fun\u00e7\u00f5es que ela pode exercer.N\u00e3o obstante \u00e0 fun\u00e7\u00e3o regulamentadora, de orienta\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o, em alguns pa\u00edses esses \u00f3rg\u00e3os possuem a compet\u00eancia para inclusive mediar e tentar uma concilia\u00e7\u00e3o entre as partes em conflito, como uma inst\u00e2ncia pr\u00e9-processual. O que faria muito sentido, inclusive no Brasil, devido \u00e0 especialidade e aos conhecimentos que o assunto exigem, o que n\u00e3o \u00e9 de amplo conhecimento de nossos magistrados.", "source": "comment", "author_name": "Margareth", "commentable_id": "231", "comment_parent": "0", "comment_id": "317"}, {"comment_date": "2015-02-26 20:18:26", "author_id": "881", "comment_text": "A \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da internet \u00e9 um campo inst\u00e1vel e prop\u00edcio a fraudes, \u00e9 necess\u00e1rio que haja a devida responsabiliza\u00e7\u00e3o dos agentes de acordo com as atividades praticadas, nos termos da lei.", "source": "comment", "author_name": "Pheiffer Faedda", "commentable_id": "10", "comment_parent": "0", "comment_id": "319"}, {"comment_date": "2015-02-26 20:27:33", "author_id": "881", "comment_text": "\u00c9 necess\u00e1rio que o projeto esteja em conson\u00e2ncia com a nossa Constitui\u00e7\u00e3o para que se trate de um assunto constitucional, n\u00e3o excluindo outros princ\u00edpios do ordenamento jur\u00eddico e garantindo tamb\u00e9m a liberdade de comunica\u00e7\u00e3o, e acima de tudo, o reconhecimento dos direitos humanos nessa escala mundial de redes.", "source": "comment", "author_name": "Pheiffer Faedda", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "320"}, {"comment_date": "2015-02-27 01:16:25", "author_id": "890", "comment_text": "Neste caso quem \u00e9 o Operador!!!!!!", "source": "comment", "author_name": "Marcelo", "commentable_id": "196", "comment_parent": "0", "comment_id": "321"}, {"comment_date": "2015-02-27 01:29:31", "author_id": "891", "comment_text": "                                   N\u00e3o ficou claro no caso de terceiriza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es.&nbsp;Quantas vezes essas informa\u00e7\u00f5es podem ser repassadas, pois a autoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas na primeira etapa (para o&nbsp;governo) e no caso de vazamento de informa\u00e7\u00f5es por terceiros (exemplo&nbsp;engenheiro de software respons\u00e1vel pelo sistema) quem seria o respons\u00e1vel?&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "vanessa Santana", "commentable_id": "196", "comment_parent": "0", "comment_id": "322"}, {"comment_date": "2015-02-27 01:34:27", "author_id": "890", "comment_text": "Quem \u00e9 o operador !!!!!!<br>", "source": "comment", "author_name": "Marcelo", "commentable_id": "176", "comment_parent": "0", "comment_id": "323"}, {"comment_date": "2015-02-27 15:46:21", "author_id": "887", "comment_text": "Compartilho as preocupa\u00e7\u00f5es do Lucas (do coment\u00e1rio ao caput) e do Fabr\u00edcio. \u00c9 importante que se indique uma autoridade que orientar\u00e1 qual \u00e9 o \"estado da tecnologia\" e que, inclusive, preveja-se com que frequ\u00eancia (anual, bienal,...) esse crit\u00e9rio deveria ser revisado.", "source": "comment", "author_name": "Jacqueline Abreu", "commentable_id": "197", "comment_parent": "0", "comment_id": "324"}, {"comment_date": "2015-02-27 17:30:13", "author_id": "887", "comment_text": "Tamb\u00e9m penso que o \u00f3rg\u00e3o competente precisa ter uma posi\u00e7\u00e3o mais ativa sobre as regras de seguran\u00e7a (que n\u00e3o simplesmente \"possa\" - como aqui &nbsp;e no art. 47, mas \"deva\"). O par\u00e1grafo \u00fanico do art. 42 diz que \"medidas de seguran\u00e7a\" devem respeitar o \"estado da tecnologia\" - o que entendo ser o n\u00edvel mais alto de tecnologia em geral dispon\u00edvel. Aqui se permite que regras de boas pr\u00e1ticas sejam formuladas sobre \"normas de seguran\u00e7a\". Se determinado \u00f3rg\u00e3o n\u00e3o tiver um papel de orienta\u00e7\u00e3o acerca de qual \u00e9 o \"estado da tecnologia\", as \"boas pr\u00e1ticas\" poder\u00e3o transformar o \"estado da tecnologia\" em apenas aquilo que seja o \"padr\u00e3o generalizado\" adotado pelos respons\u00e1veis por tratamento de dados.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Jacqueline Abreu", "commentable_id": "215", "comment_parent": "0", "comment_id": "325"}, {"comment_date": "2015-02-28 01:54:10", "author_id": "407", "comment_text": "Veja por exemplo Florian\u00f3polis - SC.<br><br><br>Vi em uma reportagem que o sistema de transporte p\u00fablico de l\u00e1 adotou o reconhecimento facial par combater o uso indevido do bilhete eletr\u00f4nico de \"passe livre\".<br><br><br>Pela reportagem, a empresa acompanha por c\u00e2meras posicionadas a mais ou menos 50cm do usu\u00e1rio, que disparam at\u00e9 30 fotos dele quando ele usa o cart\u00e3o. Estas fotos s\u00e3o analisadas mais tarde por \"um aplicativo\" e por funcion\u00e1rios. Se a foto for diferente do real usu\u00e1rio, o passe \u00e9 cancelado e o cidad\u00e3o do passe livre deve pagar \u00e0 empresa o equivalente a 30 passagens para ter outro passe.Acho que voc\u00ea j\u00e1 percebeu que a empresa tem acesso \u00e0 rotina do ir e vir de toda a coletividade (mun\u00edcipes) que usam o transporte p\u00fablico coletivo. Junte isso ao fato de que nada \u00e9 dito sobre a seguran\u00e7a destes dados coletados a respeito do ir e vir dos cidad\u00e3os.<br><br><br>Aqui, de Minas Gerais, denunciei este sistema ao MPSC, fazendo uso do artigo 5\u00ba, inc. X da CONSTITUI\u00c7\u00c3O, do fato de n\u00e3o existir nenhum decreto autorizando ou prevendo o uso de tal sistema, do fato de que o contrato da bilhetagem n\u00e3o prever o uso desta tecnologia, do fato de n\u00e3o existir nenhum termo de privacidade, direitoe e deveres (como n\u00e3o usar luz ultravioleta ou infravermelha para burlar o sistema), seguran\u00e7a dos dados e o dever de indenizar, e situa\u00e7\u00f5es do cotidiano para justificar o abuso de se cancelar o passe livre de um necessitado exclusivamente e unilateralmente pela empresa concession\u00e1ria e as falhas do sistema de identifica\u00e7\u00e3o biom\u00e9trica (luz, \u00e2ngulo, distancia, calibragem, manuten\u00e7\u00e3o, etc.) que geram erros.<br><br><br>O promotor indeferiu alegando apenas o seguinte:<br>1) n\u00e3o vislumbro irregularidades<br>2) ningu\u00e9m reclamou do sistema no PROCON<br><br><br>Recorri alegando novamente o artigo 5\u00ba, inc. X da CONSTITUI\u00c7\u00c3O, a obriga\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico ser adequado (L8987/95 art. 6 \u00a7 1\u00ba), que estes custos e riscos pertencem \u00e0 concession\u00e1ria (L8987/95 Art. 2\u00ba inc. II), impedimento do direito de ir e vir, acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o (ex.: passe livre estudante), sa\u00fade (ex: doente em tratamento) e o fato de n\u00e3o haver fundamento da decis\u00e3o.<br>Mas a terceira turma homologou o arquivamento alegando o mesmo do promotor, ou seja apenas dizer que sua superior percep\u00e7\u00e3o detecta a legalidade do sistema e o fato de a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o ir ao PROCON para reclamar, anula de forma PLAUSIVEL o artigo 5\u00ba, inc. X da CARTA MAIOR, al\u00e9m do mais a SETUF (sindicato das empresas de transporte) apresentou ao MPSC como eu pedi as contrarraz\u00f5es provando a legalidade do sistema. No entanto o MPSC n\u00e3o me repassou as contrarraz\u00f5es da SETUF (nenhum documento, decreto, lei, contrato prevendo, termo de privacidade, etc.)<br>S\u00f3 me resta solicitar \u00e0 ouvidoria do MPSC as contrarraz\u00f5es da SETUF, justificando a legalidade da identifica\u00e7\u00e3o biom\u00e9trica e do corte do direito ao passe livre sem o devido processo judicial.<br><br><br>Assim, \u00e9 preciso de uma lei regulamentando a coleta e o tratamento de dados pessoais, garantindo ao cidad\u00e3o a devida informa\u00e7\u00e3o de quais dados s\u00e3o coletados, a op\u00e7\u00e3o de n\u00e3o ter seus dados coletados, de ter acesso aos seus dados, de que estes dados sejam apagados (lei do esquecimento), principalmente em servi\u00e7os p\u00fablicos terceirizados pagos e n\u00e3o pagos, pois a CONSTITUI\u00c7\u00c3O \u00e9 uma base com v\u00e1rios entendimentos. Vide a obriga\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos adequados na CONSTITUI\u00c7\u00c3O (CF/88, Art. 175, Par\u00e1grafo \u00fanico e inc. IV) que s\u00f3 foi definida o que \u00e9 \"ADEQUADO\" 2 anos depois pelo CDC (L8078/90, art. Art. 22) e 7 anos depois pela lei de servi\u00e7os p\u00fablicos concedidos (L8987/95, art. 6 \u00a7 1\u00ba).", "source": "comment", "author_name": "TV Aberta + Merchant = Peculato", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "332"}, {"comment_date": "2015-03-02 00:20:59", "author_id": "905", "comment_text": "Dados da Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o e os de Dom\u00ednio P\u00fablico.", "source": "comment", "author_name": "Adriano", "commentable_id": "9", "comment_parent": "0", "comment_id": "334"}, {"comment_date": "2015-03-03 16:40:46", "author_id": "904", "comment_text": "O termo \"automatizado\" dever mais bem explicado, em virtude da possibilidade de ampla interpreta\u00e7\u00e3o.", "source": "comment", "author_name": "Ana Carolina Oliveira", "commentable_id": "5", "comment_parent": "0", "comment_id": "335"}, {"comment_date": "2015-03-03 16:46:57", "author_id": "904", "comment_text": "O termo \" fins exclusivamente Jornal\u00edsticos\" deve ser melhor explicado, pois o que vem a ser isso? Outro ponto, discordo dos textos exclusivamente jornal\u00edsticos n\u00e3o se encaixarem nessa Lei, pois por qual motivo os dados protegidos, podem ser \"desprotegidos\" para serem usados em textos jornal\u00edsticos?", "source": "comment", "author_name": "Ana Carolina Oliveira", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "336"}, {"comment_date": "2015-03-03 19:02:06", "author_id": "888", "comment_text": "A import\u00e2ncia do anteprojeto esta nos dados pessoais, an\u00f4nimos e sens\u00edveis e os meios de proteg\u00ea-los. Deve ser bastante frisado o fato de que o dado pessoal \u00e9 toda informa\u00e7\u00e3o vinculada a um indiv\u00edduo que tem autonomia para administr\u00e1-la. <br>Os dados an\u00f4nimos, n\u00e3o permitem a identifica\u00e7\u00e3o imediata do titular, por\u00e9m precisam ter os limites de prote\u00e7\u00e3o melhor discutidos. <br>Os dados sens\u00edveis, se referem \u00e0 op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, religiosa e sexual e devem ser protegidos com muita import\u00e2ncia e efic\u00e1cia pelo texto, pois podem ocasionar a discrimina\u00e7\u00e3o de seu titular, causando diversos problemas e ferindo princ\u00edpios constitucionais.", "source": "comment", "author_name": "Aminah de Carvalho Morais", "commentable_id": "17", "comment_parent": "0", "comment_id": "337"}, {"comment_date": "2015-03-03 20:19:30", "author_id": "888", "comment_text": "O desafio deste projeto ser\u00e1 equilibrar a prote\u00e7\u00e3o da privacidade, que \u00e9 essencial para todos, com a necessidade do processamento de dados, pois \u00e9 necess\u00e1rio para a economia e o desenvolvimento do pa\u00eds. Sendo assim, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas que a lei afetar\u00e1 in\u00fameras empresas e atividades econ\u00f4micas, por\u00e9m, a prote\u00e7\u00e3o a privacidade deve ser priorizada, pois trata-se de princ\u00edpios b\u00e1sicos de todos n\u00f3s, n\u00e3o devendo ser desrespeitados e violados como ainda \u00e9.<br>", "source": "comment", "author_name": "Aminah de Carvalho Morais", "commentable_id": "36", "comment_parent": "0", "comment_id": "338"}, {"comment_date": "2015-03-04 11:59:44", "author_id": "928", "comment_text": "Discordo da Margareth quanto aos principais documentos internacionais n\u00e3o tratarem de automatiza\u00e7\u00e3o. A Diretiva 95/46/EC da Uni\u00e3o Europeia, que \u00e9 considerada internacionalmente como um dos principais documentos jur\u00eddicos sobre prote\u00e7\u00e3o da privacidade e dos dados pessoais, toca na quest\u00e3o da automatiza\u00e7\u00e3o em pelo menos dois momentos: na defini\u00e7\u00e3o de \"processamento de dados pessoais\" (Art. 2(b)) e no escopo de aplica\u00e7\u00e3o da Diretiva (Art. 3). Mas, assim como o atual APL, ela n\u00e3o define o que \u00e9 automatiza\u00e7\u00e3o de dados. Isso n\u00e3o parece ser um problema, j\u00e1 que ao mesmo tempo em que ela se aplica ao processamento integralmente ou parcialmente automatizado de dados pessoais, ela tamb\u00e9m se aplica ao processamento n\u00e3o automatizado de dados. A inclus\u00e3o, ent\u00e3o, do processamento n\u00e3o automatizado de dados no escopo do APL parece mesmo resolver a quest\u00e3o de futuras interpreta\u00e7\u00f5es do texto legal que possam vir a gerar exclus\u00f5es indevidas de sua aplica\u00e7\u00e3o de pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas respons\u00e1veis pelo tratamento de dados pessoais.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "5", "comment_parent": "0", "comment_id": "341"}, {"comment_date": "2015-03-04 12:19:04", "author_id": "928", "comment_text": "A quest\u00e3o da territorialidade \u00e9 delicada. Mesmo que se amplie a aplica\u00e7\u00e3o da lei a dados pessoais pertencentes a brasileiros naturais ou naturalizados, haveria limita\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o, ou seja, decis\u00f5es que determinassem o cumprimento da lei por tratamento de brasileiros que ocorresse fora do pa\u00eds, al\u00e9m da pr\u00f3pria quest\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o de tais decis\u00f5es (jurisdi\u00e7\u00f5es estrangeiras podem se negar a executar por ser a decis\u00e3o brasileira contr\u00e1ria \u00e0 sua legisla\u00e7\u00e3o) - o que tornaria poss\u00edveis processos ainda mais extensos e custosos. Por outro lado, ser\u00e1 que a lei deve excluir sua aplica\u00e7\u00e3o ao tratamento de dados de brasileiros que est\u00e3o, por exemplo, dentro do pa\u00eds, apenas porque tal tratamento acontece fora do territ\u00f3rio nacional? Essa quest\u00e3o deve ser pensada com mais cuidado, buscando poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es. O que se pode levar em considera\u00e7\u00e3o, por exemplo, \u00e9 a exist\u00eancia de filiais de agentes de tratamento de dados no territ\u00f3rio nacional (por mais que o processamento em si n\u00e3o ocorra no territ\u00f3rio nacional). Ainda, pode-se mais uma vez analisar e aprender com a experi\u00eancia internacional nesse caso - por exemplo, a Diretiva 95/46/EC fala em \"estabelecimento\" do agente de tratamento de dados (Art. 4), e a jurisprud\u00eancia europeia expande o conceito de estabelecimento para al\u00e9m de ter filiais f\u00edsicas. <br>", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "6", "comment_parent": "0", "comment_id": "342"}, {"comment_date": "2015-03-04 15:14:03", "author_id": "928", "comment_text": "Jeoman, o motivo seria justamente garantir a liberdade de imprensa e a liberdade de express\u00e3o, que s\u00e3o dois direitos fundamentais protegidos constitucionalmente (Art. 5, IX, XIV, e Art. 220). Ao mesmo tempo em que existe um interesse privado na prote\u00e7\u00e3o dos dados pessoais, existe um interesse p\u00fablico ao acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Esse inciso tr\u00e1s justamente o equil\u00edbrio necess\u00e1rio entre a privacidade e os direitos mencionados.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "343"}, {"comment_date": "2015-03-04 15:22:04", "author_id": "928", "comment_text": "Aminah de Carvalho Morais, achei confusa a sua defini\u00e7\u00e3o de dados pessoais (o dado pessoal \u00e9 toda informa\u00e7\u00e3o vinculada a um indiv\u00edduo que tem \nautonomia para administr\u00e1-la\"). Ent\u00e3o, se o indiv\u00edduo n\u00e3o tem autonomia para administrar aquele dado logo o dado n\u00e3o \u00e9 pessoal? Sendo assim, quase todos os nossos dados n\u00e3o s\u00e3o pessoais (ainda mais no contexto digital). O objetivo de uma lei de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais \u00e9 justamente capacitar o titular dos dados a ter controle sobre os mesmos, isto \u00e9, administr\u00e1-los.<br>", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "17", "comment_parent": "0", "comment_id": "344"}, {"comment_date": "2015-03-04 15:34:25", "author_id": "928", "comment_text": "JCK, o problema de dar o mesmo tratamento a toda esp\u00e9cie de dados \u00e9 pesar demais a m\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 empresas e diversos setores que necessitam do tratamento de dados para seu funcionamento, e at\u00e9 mesmo \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e consequentemente desenvolvimento. Obrigar os agentes de tratamento de dados, por exemplo, a requerer o consentimento individual e expl\u00edcito dos titulares toda vez que for tratar dos dados pode ser considerado custoso e invi\u00e1vel, ainda mais em um contexto de tratamento de grande quantidade de dados. A ideia do APL, portanto, \u00e9 garantir um certo n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o a todos os dados pessoais (seguran\u00e7a dos dados, qualidade, finalidade, etc), mas quando se tratar de dados sens\u00edveis aumentar essa prote\u00e7\u00e3o em respeito \u00e0 pr\u00f3pria privacidade do indiv\u00edduo. Lembrando, assim, que prote\u00e7\u00e3o aos dados pessoais e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade s\u00e3o duas coisas diferentes. Logo, um tratamento desigual a dados de categorias diferentes leva a um maior equil\u00edbrio entre os direitos \u00e0 privacidade e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos dados pessoais e o direito \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e desenvolvimento.<br>", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "345"}, {"comment_date": "2015-03-04 15:43:09", "author_id": "928", "comment_text": "Tamb\u00e9m acredito que esse inciso carece de uma reda\u00e7\u00e3o mais precisa. Afinal de contas, se o banco de dados conter os dois tipos de dados, pessoais e n\u00e3o pessoais,&nbsp; seria ele considerado um banco de dados nos termos do APL? Pode abrir brechas para que n\u00e3o seja considerado e, assim, n\u00e3o se incidam as regras do APL, mesmo que tenha, dentre seus dados, dados pessoais.<br>", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "22", "comment_parent": "0", "comment_id": "346"}, {"comment_date": "2015-03-04 15:53:23", "author_id": "928", "comment_text": "Flavio Costa, mas informa\u00e7\u00f5es sigilosas de empresas j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o \nprotegidas por outros meios, como contratos, acordos de \nconfidencialidade, at\u00e9 mesmo concorr\u00eancia desleal? Me faz pensar se \u00e9 \npreciso mesmo incluir pessoas jur\u00eddicas no escopo de aplica\u00e7\u00e3o do APL e,\n at\u00e9 mais, se a prote\u00e7\u00e3o do APL seria adequada para pessoas jur\u00eddicas, \ntendo em vista que foi desenhada especificamente para pessoas naturais. \nCaso PJs fossem englobadas no \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o do APL eu diria at\u00e9 \nmesmo que haveria necessidade de abrir um novo cap\u00edtulo espec\u00edfico para a\n prote\u00e7\u00e3o das PJs.", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "23", "comment_parent": "0", "comment_id": "347"}, {"comment_date": "2015-03-04 16:04:30", "author_id": "928", "comment_text": "JCK, proibir a transfer\u00eancia internacional de dados \u00e9 praticamente proibir que o Brasil continue a fazer neg\u00f3cio com qualquer empresa estrangeira! Se a sua preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 a garantia de um tratamento adequado aos dados durante a transfer\u00eancia, vale \u00e0 pena dar uma olhada na sess\u00e3o do APL que fala especificamente de tratamento de dados. Por exemplo, o art. 28 est\u00e1 assim escrito: \"Art. 28. A transfer\u00eancia \ninternacional de dados pessoais somente \u00e9 permitida para pa\u00edses que \nproporcionem n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais equipar\u00e1vel ao desta \nLei, ressalvadas as seguintes exce\u00e7\u00f5es: (...)\"<br>", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "30", "comment_parent": "0", "comment_id": "348"}, {"comment_date": "2015-03-04 16:15:44", "author_id": "928", "comment_text": "Acho importante esclarecer que o cancelamento \u00e9 a elimina\u00e7\u00e3o definitiva dos dados, de todos os lugares em que foram arquivados (incluindo c\u00f3pias de back up), sem que os mesmos possam voltar a ser acessados no futuro. Digo isso por quest\u00f5es t\u00e9cnicas; os dados podem ser apagados de pastas e at\u00e9 mesmo da lixeira, mas continuarem gravados digitalmente em outro formato ou em diversos \"pequenos peda\u00e7os!, por exemplo, e serem re-unidos e re-acessados com a ajuda de softwares. Dessa forma, seria parte da responsabilidade dos agentes de tratamento cancelar definitivamente os dados. (veja, por exemplo, &lt;http://www.howtogeek.com/125521/htg-explains-why-deleted-files-can-be-recovered-and-how-you-can-prevent-it/&gt; ou &lt;http://www.akdart.com/priv9.html&gt;)<br>                                   ", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "33", "comment_parent": "0", "comment_id": "349"}, {"comment_date": "2015-03-04 16:18:26", "author_id": "928", "comment_text": "JCK, fa\u00e7o refer\u00eancia \u00e0 minha resposta a esse seu mesmo coment\u00e1rio, feito no inciso XIII deste artigo.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "34", "comment_parent": "0", "comment_id": "350"}, {"comment_date": "2015-03-04 16:20:25", "author_id": "928", "comment_text": "Daniel, nem sempre o tratamento de dados requisitar\u00e1 autoriza\u00e7\u00e3o - por isso a n\u00e3o inclus\u00e3o deste termo no princ\u00edpio da finalidade.<br>", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "37", "comment_parent": "0", "comment_id": "351"}, {"comment_date": "2015-03-04 16:26:46", "author_id": "931", "comment_text": "Sugiro que seja inclu\u00eddo o seguinte: ''informa\u00e7\u00e3o de qualquer natureza, incluindo som e imagem, relativa a uma pessoa singular.&nbsp; Acredito que a inclus\u00e3o de ''dados financeiros'' tamb\u00e9m \u00e9 v\u00e1lida.<br>", "source": "comment", "author_name": "AmandaHN", "commentable_id": "18", "comment_parent": "0", "comment_id": "352"}, {"comment_date": "2015-03-04 16:27:53", "author_id": "928", "comment_text": "Eu consideraria incluir \"garantida consulta facilitada, gratuita e em tempo razo\u00e1vel, de acordo com a natureza dos dados e da necessidade do acesso\". Caso contr\u00e1rio, pode-se demorar meses ou anos para ter acesso.<br>", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "40", "comment_parent": "0", "comment_id": "353"}, {"comment_date": "2015-03-04 16:32:15", "author_id": "928", "comment_text": "Ent\u00e3o o uso compartilhado de dados pessoais por \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas n\u00e3o precisa respeitar os outros princ\u00edpios, como da seguran\u00e7a e da n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o dos dados? Achei perigosa essa limita\u00e7\u00e3o.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "47", "comment_parent": "0", "comment_id": "354"}, {"comment_date": "2015-03-04 16:33:39", "author_id": "931", "comment_text": "Sugiro que essa determina\u00e7\u00e3o estabelecida pelo respons\u00e1vel seja de forma expressa.                                   ", "source": "comment", "author_name": "AmandaHN", "commentable_id": "194", "comment_parent": "0", "comment_id": "355"}, {"comment_date": "2015-03-04 16:38:31", "author_id": "928", "comment_text": "\n    Complementando o coment\u00e1rio do Daniel Astone, n\u00e3o seria o caso, \nent\u00e3o, de excluir expressamente de \"pesquisa estat\u00edstica\" a pesquisa \npara fins exclusivamente comerciais e de marketing direcionado? Se n\u00e3o, definir o que seria uma pesquisa estat\u00edstica ou sua finalidade.<br>                                   \n  \n  \n                             ", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "78", "comment_parent": "0", "comment_id": "357"}, {"comment_date": "2015-03-04 16:46:39", "author_id": "928", "comment_text": "JCK, o \u00a76\u00ba estabelece o direito de revoga\u00e7\u00e3o do consentimento.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "358"}, {"comment_date": "2015-03-04 17:05:27", "author_id": "928", "comment_text": "Quais seriam as \"determinadas modalidades de tratamento de dados sens\u00edveis\"?<br>", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "100", "comment_parent": "0", "comment_id": "359"}, {"comment_date": "2015-03-04 17:08:02", "author_id": "928", "comment_text": "Sugiro \"solicita\u00e7\u00e3o do titular, inclusive no exerc\u00edcio do seu direito de revoga\u00e7\u00e3o do consentimento conforme disposto no art. 7\u00ba, \u00a76\u00ba\"<br>", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "105", "comment_parent": "0", "comment_id": "360"}, {"comment_date": "2015-03-04 17:09:37", "author_id": "928", "comment_text": "Fa\u00e7o refer\u00eancia ao meu coment\u00e1rio no dispositivo que define \"cancelamento de dados\", tendo em vista a necessidade de garantir que o cancelamento seja definitivo e que os dados n\u00e3o possam ser re-acessados por quaisquer meios.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "108", "comment_parent": "0", "comment_id": "361"}, {"comment_date": "2015-03-04 17:15:01", "author_id": "928", "comment_text": "Anderson, o art. 6, IV do APL estabelece o princ\u00edpio do acesso aos dados que, dentre outras caracter\u00edsticas, deve ser gratuito.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "116", "comment_parent": "0", "comment_id": "362"}, {"comment_date": "2015-03-04 17:21:57", "author_id": "928", "comment_text": "N\u00e9voa, acredito que o \"n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o\" esteja especificado quando o artigo fala em \"equipar\u00e1vel ao dessa lei\".<br>", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "154", "comment_parent": "0", "comment_id": "363"}, {"comment_date": "2015-03-04 17:24:47", "author_id": "928", "comment_text": "N\u00e3o estaria esse inciso legitimando a vigil\u00e2ncia feita por governos estrangeiros sobre dados pessoais \"coletados em territ\u00f3rio nacional\"? Talvez especificar quais seriam os instrumentos internacionais ajudaria a esclarecer a inten\u00e7\u00e3o do artigo.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "155", "comment_parent": "0", "comment_id": "364"}, {"comment_date": "2015-03-04 17:27:07", "author_id": "406", "comment_text": "Termo gen\u00e9rico indesej\u00e1vel. Sugest\u00e3o: Realizados para fins de comunica\u00e7\u00e3o social, respeitado o\ndireito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e a&nbsp;liberdade de imprensa&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Ana Amelia", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "365"}, {"comment_date": "2015-03-04 17:29:05", "author_id": "928", "comment_text": "Marcelo, o operador est\u00e1 definido no art. 5\u00ba do APL como \"IX \u2013 operador: a pessoa \nnatural ou jur\u00eddica, de direito p\u00fablico ou privado, que realiza o \ntratamento de dados pessoais em nome do respons\u00e1vel;\"...", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "176", "comment_parent": "0", "comment_id": "366"}, {"comment_date": "2015-03-04 17:31:29", "author_id": "928", "comment_text": "Anderson, o respons\u00e1vel est\u00e1 definido no Art. 5\u00ba do APL como \"VIII \u2013 respons\u00e1vel: a \npessoa natural ou jur\u00eddica, de direito p\u00fablico ou privado, a quem \ncompetem as decis\u00f5es referentes ao tratamento de dados pessoais;\"", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "179", "comment_parent": "0", "comment_id": "367"}, {"comment_date": "2015-03-04 17:35:40", "author_id": "406", "comment_text": "A exce\u00e7\u00e3o d\u00e1 margem a terceirizados, concession\u00e1rios e permission\u00e1rios\nrealizarem transfer\u00eancia de dados pessoais. Necess\u00e1ria inclus\u00e3o de que os\nmesmos tamb\u00e9m se sujeitam as normas da Lei quanto a transfer\u00eancia.Sugest\u00e3o de\ninclus\u00e3o do \u00a7 4\u00ba: Os terceirizados, concession\u00e1rios e permission\u00e1rios citados\nno par\u00e1grafo anterior est\u00e3o sujeitos as normas de privacidade quanto a transfer\u00eancia\nde dados.&nbsp;                                   ", "source": "comment", "author_name": "Ana Amelia", "commentable_id": "12", "comment_parent": "0", "comment_id": "368"}, {"comment_date": "2015-03-04 18:04:13", "author_id": "406", "comment_text": "Reda\u00e7\u00e3o confusa. &nbsp;Sugest\u00e3o:&nbsp;\u2013 dado pessoal: QUALQUER INFORMA\u00c7\u00c3O relacionada \u00e0\npessoa natural identificada ou identific\u00e1vel, inclusive a partir de n\u00fameros\nidentificativos, dados locacionais ou identificadores eletr\u00f4nicos; &nbsp;&nbsp;&nbsp;\n\nUE Diretiva 95/46Dados\npessoais, qualquer informa\u00e7\u00e3o relativa a uma pessoa singular\nidentificada ou identific\u00e1vel (pessoa em causa); \u00e9 considerado identific\u00e1vel\ntodo aquele que possa ser identificado, direta ou indiretamente, nomeadamente\npor refer\u00eancia a um n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o ou a um ou mais elementos\nespec\u00edficos da sua identidade f\u00edsica, fisiol\u00f3gica, ps\u00edquica, econ\u00f4mica,\ncultural ou social;", "source": "comment", "author_name": "Ana Amelia", "commentable_id": "18", "comment_parent": "0", "comment_id": "369"}, {"comment_date": "2015-03-04 18:26:18", "author_id": "406", "comment_text": "Necess\u00e1rio mudar a numera\u00e7\u00e3o dos incisos. Renomear esse inciso II, para inciso IV&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Ana Amelia", "commentable_id": "19", "comment_parent": "0", "comment_id": "370"}, {"comment_date": "2015-03-04 18:39:07", "author_id": "406", "comment_text": "Renumerar\npara inciso II\n\nSugest\u00e3o: \n\ndados sens\u00edveis:&nbsp;&nbsp;dados pessoais IDENTIFIC\u00c1VEIS que revelem, DIRETA OU\nINDIRETAMENTE, A UM OU MAIS ELEMENTOS ESPEC\u00cdFICOS DE SUA IDENTIDADE F\u00cdSICA,fisiol\u00f3gica, ps\u00edquica, econ\u00f4mica, cultural ou social,&nbsp;a origem racial ou \u00e9tnica, as\nconvic\u00e7\u00f5es religiosas, filos\u00f3ficas ou morais, as opini\u00f5es pol\u00edticas, a filia\u00e7\u00e3o\na sindicatos ou organiza\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter religioso, filos\u00f3fico ou pol\u00edtico,\ndados referentes \u00e0 sa\u00fade ou \u00e0 vida sexual, bem como dados gen\u00e9ticos&nbsp;OU BIOM\u00c9TRICOS;<br>UE Diretiva 95/46:&nbsp;Dados pessoais:&nbsp;\u00e9\nconsiderado identific\u00e1vel todo aquele que possa ser identificado, direta ou\nindiretamente, nomeadamente por refer\u00eancia a um n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o ou a um\nou mais elementos espec\u00edficos da sua identidade f\u00edsica, fisiol\u00f3gica, ps\u00edquica,\necon\u00f4mica, cultural ou social;", "source": "comment", "author_name": "Ana Amelia", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "371"}, {"comment_date": "2015-03-04 18:47:16", "author_id": "406", "comment_text": "Retifica\u00e7\u00e3o sugest\u00e3o anterior:<br>\"efetuado para fins exclusivamente\njornal\u00edsticos ou de express\u00e3o art\u00edstica ou liter\u00e1ria, apenas na medida em que\nsejam necess\u00e1rias para conciliar o direito \u00e0 vida privada com as normas que\nregem a liberdade de express\u00e3o\". Diretiva UE 95/46, art. 9\u00ba", "source": "comment", "author_name": "Ana Amelia", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "372"}, {"comment_date": "2015-03-04 19:24:10", "author_id": "406", "comment_text": "Renumerar para inciso III.&nbsp;<br>", "source": "comment", "author_name": "Ana Amelia", "commentable_id": "21", "comment_parent": "0", "comment_id": "373"}, {"comment_date": "2015-03-04 21:30:08", "author_id": "928", "comment_text": "Sem d\u00favida o estabelecimento de um \u00f3rg\u00e3o competente \u00e9 fundamental para a lei. Levando em conta que o assunto \u00e9 novo no Brasil e pouco se foi discutindo at\u00e9 ent\u00e3o nos Tribunais, \u00e9 preciso um \u00f3rg\u00e3o estritamente t\u00e9cnico com conhecimento suficiente para guiar a aplica\u00e7\u00e3o da lei. Sendo assim, acredito que o coment\u00e1rio da Ellen seja absolutamente pertinente. O texto do APL cita o \u00f3rg\u00e3o competente diversas vezes, mas em nenhum momento o define ou estabelece suas fun\u00e7\u00f5es. A d\u00favida que eu ponho, entretanto, \u00e9: o \u00f3rg\u00e3o precisa necessariamente ser completamente novo, ou pode-se utilizar \u00f3rg\u00e3os j\u00e1 existentes, criando novos \"bra\u00e7os\" internos para tratar do APL? Talvez essa segunda op\u00e7\u00e3o seja melhor recebida por aqueles que est\u00e3o preocupados com quest\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, mas \u00e9 sempre bom garantir que, ainda que o \u00f3rg\u00e3o seja existente, ele tenha de pessoas especializadas atuando no assunto.<br>Al\u00e9m disso, a cria\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o competente pode facilitar o processo de reconhecimento do Brasil como pa\u00eds \"adequado\" em termos do padr\u00e3o europeu de prote\u00e7\u00e3o de dados, conforme o art. 25 da Diretiva 95/46/EC. Isso significa que a Comiss\u00e3o Europeia poder\u00e1 autorizar o envio de dados pessoais de cidad\u00e3os europeus para o Brasil sem a necessidade de realizar procedimentos adicionais, o que seria um benef\u00edcio tanto \u00e0s empresas brasileiras como \u00e0 economia do pa\u00eds como um todo.<br>                                   ", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "231", "comment_parent": "0", "comment_id": "374"}, {"comment_date": "2015-03-04 22:06:35", "author_id": "933", "comment_text": "Creio que deve ser especificado em que finalidade o tratamento sera aplicado sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Carolina Luco", "commentable_id": "37", "comment_parent": "0", "comment_id": "375"}, {"comment_date": "2015-03-04 22:13:12", "author_id": "933", "comment_text": "Seria interessante transparecer as finalidades almejadas para que&nbsp;\u00e2mbito do tratamento de dados pessoais esteja de acordo com o contexto e direitos fundamentais da pessoa.", "source": "comment", "author_name": "Carolina Luco", "commentable_id": "38", "comment_parent": "0", "comment_id": "376"}, {"comment_date": "2015-03-04 22:16:32", "author_id": "933", "comment_text": "\"III&nbsp;\u2013 princ\u00edpio da necessidade, pelo qual o tratamento deve se limitar ao m\u00ednimo necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o das finalidades almejadas, abrangendo APENAS dados pertinentes, (proporcionais)&nbsp;- tirar / e n\u00e3o excessivos;\"", "source": "comment", "author_name": "Carolina Luco", "commentable_id": "39", "comment_parent": "0", "comment_id": "377"}, {"comment_date": "2015-03-04 22:19:56", "author_id": "933", "comment_text": "Concordo a Giovanna e creio que deve-se colocar algo que quantifique o tempo esperado para o acesso de dos dados.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Carolina Luco", "commentable_id": "40", "comment_parent": "0", "comment_id": "378"}, {"comment_date": "2015-03-05 01:11:19", "author_id": "935", "comment_text": "Em raz\u00e3o da soberania dos Estados, esta por sugest\u00e3o deveria ser exclu\u00edda, pois o pa\u00eds que receber tais dados n\u00e3o dar\u00e1 garantia de seguran\u00e7a da lei brasileira.", "source": "comment", "author_name": "T\u00e1ssia Martins", "commentable_id": "30", "comment_parent": "0", "comment_id": "379"}, {"comment_date": "2015-03-05 01:26:10", "author_id": "935", "comment_text": "Sugiro que a consulta al\u00e9m de acess\u00edvel, gratuita, facilitada, que ela seja IMEDIATA pelos titulares dos seus dados.", "source": "comment", "author_name": "T\u00e1ssia Martins", "commentable_id": "40", "comment_parent": "0", "comment_id": "380"}, {"comment_date": "2015-03-09 00:02:49", "author_id": "953", "comment_text": "A interven\u00e7\u00e3o de Bruno R. Bioni tem varios pontos importantes a serem considerados, sendo o mais basico deles a retomada da impossibilidade de anonimiza\u00e7\u00e3o completa dos dados. Portanto, vale a pena que o texto deixe claro que dados an\u00f4nimos s\u00e3o sempre passiveis de serem re-identific\u00e1veis e, nesse sentido, que considere de forma mais explicita a possibilidade de transi\u00e7\u00e3o de dado anonimizado para dado identificavel.<br><br>                                   ", "source": "comment", "author_name": "Marta Kanashiro", "commentable_id": "21", "comment_parent": "0", "comment_id": "381"}, {"comment_date": "2015-03-09 23:29:25", "author_id": "953", "comment_text": "Deve ser considerado com men\u00e7\u00e3o explicita o direito do titular a renova\u00e7\u00e3o do consentimento quando da altera\u00e7\u00e3o de contratos de privacidade, termos de servi\u00e7os e similares ou em casos que o uso dos dados seja prolongado.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Marta Kanashiro", "commentable_id": "66", "comment_parent": "0", "comment_id": "382"}, {"comment_date": "2015-03-09 23:41:56", "author_id": "953", "comment_text": "\u00c9 necess\u00e1rio deixar claro se esse \"\u00f3rg\u00e3o competente\" trata de entidade j\u00e1 existente que abarcaria essa fun\u00e7\u00e3o, ou haver\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de uma entidade nova. Em qualquer um dos casos \u00e9 importante uma defini\u00e7\u00e3o mais clara do que se trata.<br>                                   ", "source": "comment", "author_name": "Marta Kanashiro", "commentable_id": "16", "comment_parent": "0", "comment_id": "383"}, {"comment_date": "2015-03-09 23:47:36", "author_id": "953", "comment_text": "Esse artigo abre uma brecha descabida para abuso de poder e pode ter consequ\u00eancias muito problem\u00e1ticas em termos de criminaliza\u00e7\u00e3o de movimentos sociais.<br>", "source": "comment", "author_name": "Marta Kanashiro", "commentable_id": "15", "comment_parent": "0", "comment_id": "385"}, {"comment_date": "2015-03-10 14:38:53", "author_id": "894", "comment_text": "A\nideia deste anteprojeto \u00e9 muito interessante para proteger os usu\u00e1rios de\ndeixar seus dados salvo na internet. Hoje em dia, com estes dados salvos, as\nempresas conseguem rastrear quais sites estamos usando, e assim, elas colocam\npropagandas semelhantes nos cantos das p\u00e1ginas. Al\u00e9m de ficar salvo nome\ncompleto, CPF, endere\u00e7o e dados banc\u00e1rios. Com essa prote\u00e7\u00e3o, os usu\u00e1rios da\ninternet n\u00e3o ter\u00e3o problemas em deixar sua vida exposta para que qualquer\nusu\u00e1rio da internet possa prover de seus dados. Acho a iniciativa do Governo\nmuito avan\u00e7ada e mostra como o Brasil est\u00e1 se adequando \u00e0s normas de pa\u00edses\ndesenvolvidos, s\u00e3o mais de 100 pa\u00edses que j\u00e1 adotaram essa medida. O mais\nimportante \u00e9 a garantia de privacidade do cidad\u00e3o.&nbsp;                                   ", "source": "comment", "author_name": "Priscila Peixoto", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "386"}, {"comment_date": "2015-03-10 16:58:06", "author_id": "239", "comment_text": "o que seria legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica? quais seriam as exce\u00e7\u00f5es \u00e0 coleta de dados sens\u00edveis?", "source": "comment", "author_name": "drica", "commentable_id": "97", "comment_parent": "0", "comment_id": "389"}, {"comment_date": "2015-03-10 17:00:04", "author_id": "239", "comment_text": "sugiro incluir remo\u00e7\u00e3o total dos dados quando solicitado pelo titular.", "source": "comment", "author_name": "drica", "commentable_id": "118", "comment_parent": "0", "comment_id": "390"}, {"comment_date": "2015-03-10 17:00:28", "author_id": "239", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "drica", "commentable_id": "118", "comment_parent": "0", "comment_id": "391"}, {"comment_date": "2015-03-11 22:45:02", "author_id": "340", "comment_text": "Creio que o dispositivo deveria pelo menos tra\u00e7ar os limites m\u00ednimo e m\u00e1ximo do prazo para adequa\u00e7\u00e3o, em face do risco real de que suas disposi\u00e7\u00f5es nunca virem a ser efetivamente implementadas; ou ainda considerando a hip\u00f3tese, mesmo que remota, de que seja previsto pelo \u00f3rg\u00e3o competente um prazo muito curto.<br>", "source": "comment", "author_name": "Paulo Ren\u00e1", "commentable_id": "231", "comment_parent": "0", "comment_id": "392"}, {"comment_date": "2015-03-11 22:49:01", "author_id": "340", "comment_text": "Reda\u00e7\u00e3o: em vez de \"prazo n\u00e3o superior a dois anos\", utilizar \"por prazo DE AT\u00c9 dois anos\", para ficar mais claro.<br>", "source": "comment", "author_name": "Paulo Ren\u00e1", "commentable_id": "224", "comment_parent": "0", "comment_id": "393"}, {"comment_date": "2015-03-12 04:10:56", "author_id": "978", "comment_text": "o inc.I apesar de perigoso por achar que seja uma brecha para investiga\u00e7\u00e3o internacional ( como a colega falou ) ele traz um conte\u00fado importante, qual seja a coopera\u00e7\u00e3o internacional, que ao meu ver e algo imprescind\u00edvel dado o fato da realidade que vivemos hoje sobre diversos crimes internacionais praticados por organiza\u00e7\u00f5es criminosas (atrav\u00e9s de meios eletr\u00f4nicos) que se aproveitam da falta de barreira. Uso como exemplo a Deep web<br>", "source": "comment", "author_name": "Lucas Silva Carrijo", "commentable_id": "155", "comment_parent": "0", "comment_id": "395"}, {"comment_date": "2015-03-12 14:13:04", "author_id": "239", "comment_text": "Cuidado com o estabelecimento de fronteiras geogr\u00e1ficas que tem pouca ou nenhuma efetividade no campo de servi\u00e7os digitais.", "source": "comment", "author_name": "drica", "commentable_id": "6", "comment_parent": "0", "comment_id": "398"}, {"comment_date": "2015-03-12 14:45:20", "author_id": "981", "comment_text": "                                   ", "source": "comment", "author_name": "Julia Lozzi", "commentable_id": "196", "comment_parent": "0", "comment_id": "399"}, {"comment_date": "2015-03-12 17:39:58", "author_id": "985", "comment_text": "concordo com a drica, esses pontos devem ser melhor especificados", "source": "comment", "author_name": "Gabriela Assreuy", "commentable_id": "97", "comment_parent": "0", "comment_id": "400"}, {"comment_date": "2015-03-13 18:59:01", "author_id": "992", "comment_text": "Aqui abre-se uma brecha enorme para que os \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a possam&nbsp; \nvasculhar a vida de qualquer cidad\u00e3o, sem consentimento ou qualquer \nci\u00eancia do cidad\u00e3o.<br>", "source": "comment", "author_name": "Jorge Machado", "commentable_id": "75", "comment_parent": "0", "comment_id": "466"}, {"comment_date": "2015-03-13 19:07:44", "author_id": "992", "comment_text": "Tem um bug no site, n\u00e3o obtenho confirma\u00e7\u00e3o das postagens, mas pude ver que apareceram dezenas de vezes. Uso navegador Firefox 35.0.1 para Ubuntu canonical 1.0. <br>", "source": "comment", "author_name": "Jorge Machado", "commentable_id": "75", "comment_parent": "0", "comment_id": "467"}, {"comment_date": "2015-03-13 19:09:14", "author_id": "992", "comment_text": "S\u00f3 pude verificar as postagens abrindo essa p\u00e1gina no navegador Chrome. <br>", "source": "comment", "author_name": "Jorge Machado", "commentable_id": "75", "comment_parent": "0", "comment_id": "469"}, {"comment_date": "2015-03-13 19:18:15", "author_id": "992", "comment_text": "H\u00e1 um erro de reda\u00e7\u00e3o. H\u00e1 que trocar o \"realizem\" por \"realizam\". Isso d\u00e1 sentido \u00e0 necessidade de pedir informe aos \u00f3rg\u00e3os. Da forma como est\u00e1, permite-se entender que o \u00f3rg\u00e3o competente pode solicitar a realiza\u00e7\u00e3o da interconex\u00e3o de dados e uso compartilhado, o que n\u00e3o faz sentido.<br>", "source": "comment", "author_name": "Jorge Machado", "commentable_id": "152", "comment_parent": "0", "comment_id": "471"}, {"comment_date": "2015-03-14 15:47:37", "author_id": "928", "comment_text": "A Diretiva Europeia de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais tamb\u00e9m estabelece a regra da localiza\u00e7\u00e3o para a transfer\u00eancia internacional de dados (ou seja, que em regra, para que possam ser transferidos os dados, o pa\u00eds de localiza\u00e7\u00e3o deve ser considerado adequado em termos de prote\u00e7\u00e3o). Contudo, muitas cr\u00edticas t\u00eam sido feitas \u00e0 essa regra e acho que poder\u00edamos us\u00e1-las para repensar o art. 28 do APL. <br>Primeiro, se pensarmos que pelo simples uso da internet no nosso dia a dia estamos transferindo dados, j\u00e1 que a maioria dos servi\u00e7os que usamos s\u00e3o localizados no exterior do Brasil, essa regra seria um retrocesso e seria ineficaz. Para que ela valesse, no m\u00ednimo o governo teria que vedar a disponibiliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os como diversos emails, redes sociais, at\u00e9 mesmo o acesso a sites que s\u00e3o hospedados em provedores fora do pa\u00eds, at\u00e9 que o pa\u00eds em que estejam localizados seja considerado adequado. Al\u00e9m disso, exigir que tais servi\u00e7os sejam hospedados dentro do pa\u00eds \u00e9 irrazoavelmente custoso e demorado.<br>Segundo, mesmo que os servi\u00e7os estivessem sendo prestados completamente dentro do territ\u00f3rio nacional, a seguran\u00e7a dos dados ainda n\u00e3o estaria 100% garantida - sem o uso de tecnologias de seguran\u00e7a como criptografia e anonimiza\u00e7\u00e3o, os dados estariam sujeitos a ataques e \"breaches\" da mesma forma em que estariam fora do pa\u00eds se n\u00e3o assegurados.<br>Terceiro, hoje em dia \u00e9 muito comum o uso da computa\u00e7\u00e3o em nuvem para servi\u00e7os prestados atrav\u00e9s da internet, e isso significa o uso de diversos provedores de servi\u00e7os (chamados Infraestrutura como Servi\u00e7o, Plataforma como Servi\u00e7o e Software como Servi\u00e7o), que podem ser pessoas diferentes e al\u00e9m de tudo atuarem com data centers espalhados em todos os cantos do mundo por quest\u00f5es t\u00e9cnicas. Proibir o uso de computa\u00e7\u00e3o em nuvem \u00e9 irreal: ela transformou a vida de todos (empresas e indiv\u00edduos) mais f\u00e1cil e menos custosa. Mas ao mesmo tempo ela traz diversos desafios \u00e0 regula\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia internacional de dados. Dando um simples exemplo, nem sempre os usu\u00e1rios de tais servi\u00e7os (que s\u00e3o na grande parte das vezes empresas, por exemplo redes sociais que usam plataformas de outras empresas para hospedar seus sites) t\u00eam acesso \u00e0 cadeia completa da computa\u00e7\u00e3o em nuvem. Isto \u00e9, n\u00e3o sabem quem s\u00e3o os provedores e onde est\u00e3o localizados os data centres. Por outro lado, se sabem essas informa\u00e7\u00f5es, dificilmente ter\u00e3o poder de barganha para mud\u00e1-las, exigindo, por ex., que o data center usado para o processamento dos seus dados seja localizado em determinado pa\u00eds.<br>N\u00e3o h\u00e1 como fugirmos dessa realidade. Mas h\u00e1 como garantirmos a seguran\u00e7a dos dados nas transfer\u00eancias internacionais de outra forma. Ao inv\u00e9s de focarmos no local onde os dados ser\u00e3o armazenados e processados (ou seja, no pa\u00eds considerado \"adequado\", o que n\u00e3o d\u00e1 reais garantias de seguran\u00e7a e iria contra o fluxo de dados que j\u00e1 ocorre cotidianamente), o que os acad\u00eamicos que estudam o assunto sugerem \u00e9 a transfer\u00eancia do foco para (i) o operador do servi\u00e7o, para que ele garanta a seguran\u00e7a dos dados com accountability e transpar\u00eancia, e para (ii) as tecnologias capazes de proteger dados como padr\u00e3o (o chamado \"privacy by design\"). Ou seja, a ideia \u00e9 a sempre permiss\u00e3o da transmiss\u00e3o internacional dos dados como regra, independente do pa\u00eds para o qual ocorra a transfer\u00eancia seja considerado adequado ou n\u00e3o (j\u00e1 que n\u00e3o podemos fugir do \"status quo\" gerado pela internet e computa\u00e7\u00e3o em nuvem), transferindo assim a responsabilidade pelo respeito \u00e0s demais regras de prote\u00e7\u00e3o de dados aos respons\u00e1veis pelo tratamento de dados.&nbsp;<br>Obviamente, regras teriam que ser criadas para que o respons\u00e1vel provasse tal garantia perante o \u00f3rg\u00e3o competente e com certa frequ\u00eancia (j\u00e1 que as tecnologias mudam muito r\u00e1pido). \u00c9 algo a ser pensado e estudado e com certeza podemos nos valer dos debates que j\u00e1 ocorrem com a reforma da Diretiva Europeia.", "source": "comment", "author_name": "Giovanna Carloni", "commentable_id": "154", "comment_parent": "0", "comment_id": "472"}, {"comment_date": "2015-03-14 20:08:40", "author_id": "998", "comment_text": "\u00c9 importante definir, no art. 5\u00ba, o que se considera \"regime de concorr\u00eancia\". Aparentemente, trata-se do caso em que n\u00e3o haja monop\u00f3lio legal.", "source": "comment", "author_name": "Roberto Taufick", "commentable_id": "13", "comment_parent": "0", "comment_id": "473"}, {"comment_date": "2015-03-14 20:15:49", "author_id": "998", "comment_text": "Primeiramente, \u00e9 menos restritiva uma reda\u00e7\u00e3o que ofere\u00e7a a op\u00e7\u00e3o de \"opt-in\". Em outras palavras, n\u00e3o se pode compartilhar o dado pessoal, salvo anu\u00eancia pr\u00e9via da pessoa cujo dado \u00e9 partilhado (\u00e9 importante tamb\u00e9m delimitar direitos de sucessores). Segundo, o artigo abre brecha para que entidades privadas que tratem dados compartilhem esses mesmos dados sem a pr\u00e9via anu\u00eancia dos dados pessoais. Sugiro tratamento parit\u00e1rio: \"opt-in\" para ambos os casos.", "source": "comment", "author_name": "Roberto Taufick", "commentable_id": "12", "comment_parent": "0", "comment_id": "474"}, {"comment_date": "2015-03-14 20:21:57", "author_id": "998", "comment_text": "\u00c9 necess\u00e1rio estabelecer os direitos de sucess\u00e3o sobre os dados. Em alguns regimes, o direito de prote\u00e7\u00e3o dos dados tem fim ap\u00f3s a morte do indiv\u00edduo. Seria importante discutir se, seguindo a nossa tradi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, n\u00e3o seria o caso de deixarmos aos sucessores o direito de \"opt-in\" e, se for esse caso, como isso seria operacionalizado. Talvez o ideal fosse admitir, alguns meses ap\u00f3s o falecimento, a altera\u00e7\u00e3o do regime de \"opt-in\" para um regime de \"opt-out\", bastando, nesse \u00faltimo caso, a manifesta\u00e7\u00e3o de qualquer sucessor para proibir a divulga\u00e7\u00e3o de dados. &nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Roberto Taufick", "commentable_id": "23", "comment_parent": "0", "comment_id": "475"}, {"comment_date": "2015-03-14 20:40:18", "author_id": "998", "comment_text": "Este \u00e9 um dos dispositivos mais relevantes da norma. \u00c9 a partir dele que o \"right to be forgotten\", ou \"derecho al olvido\" poder\u00e1 ser lido na nossa legisla\u00e7\u00e3o. Na Europa e na Argentina existe a possibilidade de apagar qualquer dado a pedido do interessado. Isso leva a desajustes, como foi a decis\u00e3o no caso Google Spain (\"right to be forgotten\"), em que a informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica (publicada pelo Minist\u00e9rio do Trabalho espanhol) n\u00e3o poderia ser replicada pelo Google -- apesar de a informa\u00e7\u00e3o ser v\u00e1lida, estar dispon\u00edvel na origem (na p\u00e1gina eletr\u00f4nica e na veicula\u00e7\u00e3o impressa do DOU espanhol) e poder ainda ser encontrada por outros mecanismos de busca sem poder de mercado na Europa, como Yahoo. Para evitar esse tipo de incongru\u00eancia (em que a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 p\u00fablica, porque exigida pelo governo espanhol, mas n\u00e3o muito, porque a ECJ proibiu a sua veicula\u00e7\u00e3o pelo Google), temos de definir o que vem a ser essa \"atualidade\" de dados. Uma op\u00e7\u00e3o est\u00e1 em n\u00e3o afetar a manuten\u00e7\u00e3o da busca de dados hist\u00f3ricos (como a procura por informa\u00e7\u00f5es que foram publicadas h\u00e1 muito e que ainda s\u00e3o mentidas na busca do Google). Outra possibilidade \u00e9 admitir a atualiza\u00e7\u00e3o de dados se tiver havido altera\u00e7\u00e3o na origem. Pedir para apagar informa\u00e7\u00f5es simplesmente porque s\u00e3o velhas, como se admite na Europa, pode levar \u00e0 \"balcaniza\u00e7\u00e3o\" da internet. Ali\u00e1s, \u00e9 importante ter em mente que at\u00e9 a impossibilidade de buscar dados hist\u00f3ricos representa uma interfer\u00eancia que pode ter esse efeito -- em especial porque uma decis\u00e3o de apagar as informa\u00e7\u00f5es em dom\u00ednios \".br\" \u00e9 uma coisa; outra \u00e9 exigir que se apague em qualquer dom\u00ednio, situa\u00e7\u00e3o em que a nossa lei entra em conflito com o direito de ser informado de outros pa\u00edses. &nbsp;&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Roberto Taufick", "commentable_id": "41", "comment_parent": "0", "comment_id": "476"}, {"comment_date": "2015-03-14 20:51:38", "author_id": "998", "comment_text": "Refor\u00e7o o meu coment\u00e1rio ao art. 6\u00ba, II.", "source": "comment", "author_name": "Roberto Taufick", "commentable_id": "54", "comment_parent": "0", "comment_id": "477"}, {"comment_date": "2015-03-14 20:54:34", "author_id": "998", "comment_text": "Chamo aten\u00e7\u00e3o sobre o meu coment\u00e1rio no art. 5\u00ba, VI sobre o direito de sucess\u00e3o.", "source": "comment", "author_name": "Roberto Taufick", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "478"}, {"comment_date": "2015-03-15 00:29:54", "author_id": "998", "comment_text": "A manipula\u00e7\u00e3o dos dados nem sempre decorre de um contrato. \u00c9 o caso de mecanismos de busca como o Google. Qual a sua situa\u00e7\u00e3o, nesse caso? N\u00e3o h\u00e1 aval pr\u00e9vio quanto \u00e0s informa\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o fornecidas. Torna-se, assim, imprescind\u00edvel esclarecer se mecanismos de buscas e instrumentos afins est\u00e3o cobertos pela legisla\u00e7\u00e3o e, em caso afirmativo, como artigos como o 10\u00ba se enquadrariam nas obriga\u00e7\u00f5es desses \"edge providers\". A aplica\u00e7\u00e3o integral do art. 10\u00ba, por exemplo, inviabiliza a atividade desses mecanismos de busca no Brasil.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Roberto Taufick", "commentable_id": "59", "comment_parent": "0", "comment_id": "480"}, {"comment_date": "2015-03-15 00:45:36", "author_id": "998", "comment_text": "O artigo n\u00e3o cobre situa\u00e7\u00f5es em que, apesar de o acesso ser irrestrito, os dados s\u00e3o considerados desatualizados pelo indiv\u00edduo. Como identifiquei alhures, esse foi o caso da decis\u00e3o no caso Google Spain, em que a ECJ imp\u00f4s responsabilidade ao intermedi\u00e1rio (\"intermediary liability\", onde o intermedi\u00e1rio era o Google) sobre um dado p\u00fablico e v\u00e1lido (uma publica\u00e7\u00e3o oficial pelo Minist\u00e9rio do Trabalho espanhol). Como se sabe, a responsabilidade do intermedi\u00e1rio cria um problema para os edge providers, pois alimenta a possibilidade de que o seu conte\u00fado seja irregularmente bloqueado pelos ISPs sob a argumenta\u00e7\u00e3o de que se estava cumprindo uma obriga\u00e7\u00e3o legal de gest\u00e3o da rede (\"network management\") -- o que contradiz o marco civil da internet, que pro\u00edbe a\u00e7\u00f5es que, disfar\u00e7adas de gest\u00e3o da rede, buscam discriminar aplicativos, ou grupos de aplicativos (para mais detalhes, ver Barbara van Schewick, 2015, In Stanford Law Review). &nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Roberto Taufick", "commentable_id": "74", "comment_parent": "0", "comment_id": "481"}, {"comment_date": "2015-03-15 05:51:43", "author_id": "998", "comment_text": "Em \u00faltima inst\u00e2ncia, estamos falando da transfer\u00eancia de dados que estar\u00e3o sempre localizados fora do Brasil -- local em que os data centers se encontram (at\u00e9 por uma quest\u00e3o de economia, data centers precisam ficam em locais gelados, ou onde o custo da energia seja mais baixo). Ou seja, a interpreta\u00e7\u00e3o literal do dispositivo levaria a que nenhum servi\u00e7o de armazenamento de dados seja prestado a brasileiros.", "source": "comment", "author_name": "Roberto Taufick", "commentable_id": "154", "comment_parent": "0", "comment_id": "482"}, {"comment_date": "2015-03-15 05:55:00", "author_id": "998", "comment_text": "\u00c9 necess\u00e1rio que o art. 2\u00ba, \u00a73\u00ba fa\u00e7a expressa refer\u00eancia a este artigo.", "source": "comment", "author_name": "Roberto Taufick", "commentable_id": "142", "comment_parent": "0", "comment_id": "483"}, {"comment_date": "2015-03-15 06:01:56", "author_id": "998", "comment_text": "Fala-se aqui de um registro como aquele realizado pela wikipedia? Qual o grau de detalhamento?", "source": "comment", "author_name": "Roberto Taufick", "commentable_id": "186", "comment_parent": "0", "comment_id": "484"}, {"comment_date": "2015-03-15 06:06:04", "author_id": "998", "comment_text": "\u00c9 necess\u00e1rio esclarecer que ningu\u00e9m pode ser responsabilizado pelo conte\u00fado no simples exerc\u00edcio da atividade de ISP (que tem a caracter\u00edstica de \"carrier\", em que n\u00e3o h\u00e1 responsabilidade pelo conte\u00fado carregado). A responsabilidade do intermedi\u00e1rio (\"intermediary liability\") tem o indesejado efeito de instigar pol\u00edticas de bloqueio, ou discrimina\u00e7\u00e3o do conte\u00fado dos provedores de conte\u00fado (\"edge providers\"), resultado oposto ao desejado com o marco civl da internet (que, ao acolher a neutralidade de rede, acolhe os princ\u00edpios de \"no blocking, no throttling, no paid prioritization\"). &nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Roberto Taufick", "commentable_id": "176", "comment_parent": "0", "comment_id": "485"}, {"comment_date": "2015-03-15 06:16:29", "author_id": "998", "comment_text": "Provedores de conte\u00fado n\u00e3o est\u00e3o sujeitos \u00e0 obriga\u00e7\u00f5es do Communications Assistente for Law Enforcement Act (CALEA)&nbsp;nos EUA. Em outras palavras, n\u00e3o est\u00e3o sujeitos a favorecer a atividade de vigil\u00e2ncia e espionagem da intelig\u00eancia norte-americana. N\u00e3o \u00e9 por outro motivo que \u00e9 na ponta que os nossos dados pessoais ainda podem ser protegidos por meio de encriptagem. Por outro lado, a ponta \u00e9 tamb\u00e9m o local da inova\u00e7\u00e3o, na qual a imposi\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es custosas ter\u00e3o efeitos econ\u00f4micos nefastos. Entre as duas op\u00e7\u00f5es, \u00e9 ainda prefer\u00edvel impor aos ISPs a obriga\u00e7\u00e3o de criar meios de a comunica\u00e7\u00e3o ser encriptada, sem que isso imponha qualquer custo ao provedor de conte\u00fado, ou facilite a discrimina\u00e7\u00e3o de conte\u00fado por parte dos ISPs. \u00c9 importante ter em mente, por\u00e9m, que o dispositivo pode ser letra morta, j\u00e1 que os data centers que nos atendem est\u00e3o tamb\u00e9m nos EUA e o tr\u00e1fego que trafega naquele pa\u00eds est\u00e1 sujeito \u00e0 CALEA. &nbsp; &nbsp; &nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Roberto Taufick", "commentable_id": "196", "comment_parent": "0", "comment_id": "486"}, {"comment_date": "2015-03-15 06:35:36", "author_id": "998", "comment_text": "Outro ponto relevante est\u00e1 em que esse registro afetar\u00e1 necessariamente o \"edge provider\", sempre de forma negativa. Se o \u00f4nus for imposto no ISP, a norma favorece estrat\u00e9gias de discrimina\u00e7\u00e3o do edge provider. Por outro lado, se o \u00f4nus for para o provedor de conte\u00fado (\"edge provider\"), o custo est\u00e1 sendo imposto ao inovador, que ter\u00e1 menos incentivos para inovar (em geral o inovador n\u00e3o tem recursos e nem mesmo o \"venture capitalist\" investiria &nbsp;em pagar por esse custo sem antes ter tido uma proxy do alcance do aplicativo -- o denominado \"upfront cost\"). Assim, apenas custos baixos podem ser arcados pelo provedor de conte\u00fado. Em geral, mesmo a manuten\u00e7\u00e3o de registros como o da wikipedia criam a necessidade de um expertise extra para o inovador, em particular para aplicativos que n\u00e3o s\u00e3o relacionados \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o de uma base de dados por meio de \"crowdsourcing\"). Em outras palavras, esse dispositivo, al\u00e9m de criar incertezas que afastam investimentos (porque o dispositivo n\u00e3o \u00e9 claro quanto a que registro deve ser mantido e como deve ser mantido), ainda cria problemas para a inova\u00e7\u00e3o pelo edge provider. Outro ponto relevante \u00e9: dada a internacionaliza\u00e7\u00e3o da internet, como exigir que o pequeno provedor de conte\u00fado da Dinamarca que acaba de abrir uma start-up saber\u00e1 da lei brasileira, mesmo podendo o seu aplicativo ser utilizado aqui do Brasil? A solu\u00e7ando mais adequada parece ser exigir esse tipo de cuidado a partir de um dada dimens\u00e3o do edge provider: s\u00f3 assim \u00e9 poss\u00edvel exigir o investimento adequado para melhor conservar as informa\u00e7\u00f5es pessoais, sem que se fira a inova\u00e7\u00e3o, ou se balsamize a internet. Em \u00faltima inst\u00e2ncia, podemos chegar a uma situa\u00e7\u00e3o em que o consumidor brasileiro seja privado de um aplicativo inovador como o Skype (criado por dinamarqueses) simplesmente porque a lei exige algo que os inovadores n\u00e3o poderiam cumprir. Ou podemos simplesmente ver a inefic\u00e1cia da lei brasileira, j\u00e1 que o exerc\u00edcio de um controle efetivo e unilateral sobre o Skype pela autoridade judici\u00e1ria -- sem que haja o bloqueio total do aplicativo em detrimento do bem-estar do brasileiro -- \u00e9 improv\u00e1vel. &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Roberto Taufick", "commentable_id": "186", "comment_parent": "484", "comment_id": "487"}, {"comment_date": "2015-03-15 06:41:07", "author_id": "998", "comment_text": "Como j\u00e1 sugeri mais acima, a aplica\u00e7\u00e3o dessas penalidades ao \"edge provider\" pode ser invi\u00e1vel. Mais que isso, pode reduzir os incentivos \u00e0 inova\u00e7\u00e3o por \"edge providers\" e, de quebra, favorecer a discrimina\u00e7\u00e3o dos provedores de conte\u00fado por parte de ISPs -- contrariando um objetivo da neutralidade de rede.", "source": "comment", "author_name": "Roberto Taufick", "commentable_id": "217", "comment_parent": "0", "comment_id": "488"}, {"comment_date": "2015-03-15 06:49:25", "author_id": "998", "comment_text": "Parece-me essencial que a lei preveja o objetivo de interlocu\u00e7\u00e3o com autoridades alien\u00edgenas, a fim de que as pr\u00e1ticas sejam uniformizadas -- o que reduz os custos de obedi\u00eancia ao redor do mundo. Em um mundo globalizado, em particular quando \u00e9 essencial reduzir os custos de inova\u00e7\u00e3o dos \"edge providers\", a padroniza\u00e7\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es impostas \u00e9 quest\u00e3o de primeira ordem. A interlocu\u00e7\u00e3o deve, tamb\u00e9m, preocupar-se em aparar arestas sobre a vigil\u00e2ncia. Hoje os EUA t\u00eam diversos normativos que permitem a espionagem, inclusive dos seus nacionais. No caso da intelig\u00eancia internacional, n\u00e3o h\u00e1 limites aos poderes conferidos ao presidente da Rep\u00fablica e isso se instrumentaliza na Executive Order 12333. Apesar de ser bastante \u00f3bvia a posi\u00e7\u00e3o do presidente Obama de n\u00e3o arrefecer essa vigil\u00e2ncia, \u00e9 importante sempre tentar que essa vigil\u00e2ncia n\u00e3o chegue aos edge providers e fabricantes de equipamentos. No primeiro caso, ha uma certeza maior, porque ele foi o fiel da balan\u00e7a na aprova\u00e7\u00e3o da neutralidade de rede na FCC, ao pressionar o Chairman Wheeler. E trabalhar, especialmente com a UE, na crian\u00e7a de regras que n\u00e3o onerem os edge providers para ser uma solu\u00e7\u00e3o adequada.", "source": "comment", "author_name": "Roberto Taufick", "commentable_id": "231", "comment_parent": "0", "comment_id": "489"}, {"comment_date": "2015-03-15 17:39:19", "author_id": "1001", "comment_text": "Creio que seria interessante explicitar a quais dados pessoais o usu\u00e1rio daria acesso, deixando-o com maior poder de decis\u00e3o sobre suas pr\u00f3prias informa\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, o texto n\u00e3o deixa claro de que forma seria feito esse desconsentimento para com os dados j\u00e1 disponibilizados. No caso de aplicativos e de servi\u00e7os adquiridos via web, essa op\u00e7\u00e3o deveria constar de maneira clara e r\u00e1pida para que o usu\u00e1rio pudesse quebrar o consentimento previamente dado da forma mais simples poss\u00edvel.", "source": "comment", "author_name": "kacsavio", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "490"}, {"comment_date": "2015-03-16 13:55:51", "author_id": "906", "comment_text": "N\u00e3o concordo com esse inciso pois a pessoa natural pode fazer uso da coleta de tratamento de dados para prejudicar outra. Essa lei deveria sim abranger a pessoa natural. Os fins exclusivamente pessoais, a meu ver, n\u00e3o significa que sejam, sempre, fins id\u00f4neos ou sem m\u00e1 inten\u00e7\u00e3o.", "source": "comment", "author_name": "M\u00e1rcia P Soldate", "commentable_id": "10", "comment_parent": "0", "comment_id": "492"}, {"comment_date": "2015-03-16 14:20:16", "author_id": "906", "comment_text": "Acho que deveria haver uma limita\u00e7\u00e3o a estes fins jornal\u00edsticos. Liberar o &nbsp;tratamento de dados para jornais sensacionalistas ou de fofoca n\u00e3o me parece muito adequado. Talvez liberar para aqueles que tenham o cond\u00e3o de apurar crimes cometidos por aqueles objeto da reportagem, por exemplo. A liberdade de imprensa deve ser preservada at\u00e9 o limite em que ela n\u00e3o tenha o objetivo de denegrir a imagem de algu\u00e9m, simplesmente, para lucrar em cima. Vidas s\u00e3o destru\u00eddas por divulga\u00e7\u00e3o de fatos inver\u00eddicos.", "source": "comment", "author_name": "M\u00e1rcia P Soldate", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "493"}, {"comment_date": "2015-03-16 15:14:28", "author_id": "906", "comment_text": "Essa ressalva n\u00e3o est\u00e1 bem colocada haja vista que o caput do Art 12\u00ba cominado com o inciso I diz que: &nbsp;\u00e9 vedado o tratamento de dados pessoais sens\u00edveis, salvo com o fornecimento de consentimento especial pelo titular. Como, ent\u00e3o, o tratamento de dados pessoais sens\u00edveis poderiam ser realizados em detrimento do titular, se somente ele os poderia fornecer? Ou seja, o titular, n\u00e3o poderia ser for\u00e7ado a autorizar o tratamento de seus dados pessoais sens\u00edveis para se prejudicar.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "M\u00e1rcia P Soldate", "commentable_id": "97", "comment_parent": "0", "comment_id": "494"}, {"comment_date": "2015-03-16 18:44:19", "author_id": "1008", "comment_text": "Gostei! A liberdade de express\u00e3o da imprensa requer responsabilidades. Precisa funcionar principalmente na pr\u00e1tica e na clara interpreta\u00e7\u00e3o do que seja \"fins exclusivamente jornalisticos\".", "source": "comment", "author_name": "Alexandra", "commentable_id": "11", "comment_parent": "493", "comment_id": "496"}, {"comment_date": "2015-03-16 23:39:34", "author_id": "1010", "comment_text": "Concordo com a sugest\u00e3o trazida pela Gabriela. Deveria ser inserido no corpo da norma a express\u00e3o \"sem preju\u00edzo das san\u00e7\u00f5es de natureza civil e penal cab\u00edveis\" ou algo semelhante, para assegurar o direito das pessoas que foram enganadas, bem como dar maior efetividade ao dispositivo legal, uma vez que a mera declara\u00e7\u00e3o de nulidade do consentimento, \u00e9 consequ\u00eancia muito branda para a gravidade da conduta.", "source": "comment", "author_name": "rafaela16", "commentable_id": "70", "comment_parent": "0", "comment_id": "497"}, {"comment_date": "2015-03-17 11:41:22", "author_id": "1012", "comment_text": "Exactamente Prof. Marcos, o bloqueio dever\u00e1 ser realizado quando, por exemplo, termina a rela\u00e7\u00e3o trabalhista mas ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel destruir os dados pois podem ser necess\u00e1rios para qualquer processo civil, trabalhista ou inclusive penal. Uma vez que prescritos os prazos legais, se poderia proceder a sua destrui\u00e7\u00e3o. Os dados bloqueados estariam dispon\u00edveis unicamente para casos excepcionais e devidamente justificados.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "jjorge", "commentable_id": "32", "comment_parent": "0", "comment_id": "498"}, {"comment_date": "2015-03-17 11:57:29", "author_id": "1012", "comment_text": "A lei deveria estabelecer no apartado de direitos dos titulares os prazos para dar resposta a estes direitos. Por exemplo, na Espanha o direito de acesso deve ser respondido no prazo de 30 dias.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "jjorge", "commentable_id": "40", "comment_parent": "0", "comment_id": "499"}, {"comment_date": "2015-03-17 13:56:11", "author_id": "1016", "comment_text": "Teste.", "source": "comment", "author_name": "Victor Costa", "commentable_id": "2", "comment_parent": "0", "comment_id": "500"}, {"comment_date": "2015-03-17 13:56:23", "author_id": "1016", "comment_text": "teste.", "source": "comment", "author_name": "Victor Costa", "commentable_id": "2", "comment_parent": "500", "comment_id": "501"}, {"comment_date": "2015-03-17 13:56:32", "author_id": "1016", "comment_text": "Teste", "source": "comment", "author_name": "Victor Costa", "commentable_id": "2", "comment_parent": "501", "comment_id": "502"}, {"comment_date": "2015-03-17 16:20:11", "author_id": "1018", "comment_text": "informando ainda ao titular sobre os usos dos dados, suas implica\u00e7\u00f5es e seus destinos, salvo casos de seguran\u00e7a nacional e guarda de soberania.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "decko", "commentable_id": "89", "comment_parent": "0", "comment_id": "503"}, {"comment_date": "2015-03-17 16:54:07", "author_id": "1019", "comment_text": "A Lei \u00e9 sobre dados pessoais (pessoa f\u00edsica) e n\u00e3o se aplica a pessoa jur\u00eddica.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "MVianna", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "504"}, {"comment_date": "2015-03-17 17:11:52", "author_id": "1019", "comment_text": "Concordo.", "source": "comment", "author_name": "MVianna", "commentable_id": "18", "comment_parent": "260", "comment_id": "505"}, {"comment_date": "2015-03-17 17:25:11", "author_id": "1021", "comment_text": "mimimi", "source": "comment", "author_name": "Ariadne", "commentable_id": "42", "comment_parent": "0", "comment_id": "506"}, {"comment_date": "2015-03-17 19:38:49", "author_id": "1026", "comment_text": "Informar dados do tipo, religi\u00e3o, etnia, filosofia, moral, pol\u00edtica e vida sexual, n\u00e3o concordo com isso, estar\u00edamos de certa forma cometendo um certo tipo de discrimina\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que todos esses dados s\u00e3o de livre escolha do cidad\u00e3o, qual o sentido ter esse tipo de informa\u00e7\u00e3o? J\u00e1 que a constitui\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica diz que somos todos iguais em direito e deveres, e que nossa sociedade \u00e9 uma sociedade livre de qualquer forma de preconceito ou discrimina\u00e7\u00e3o? ", "source": "comment", "author_name": "andre malveira", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "507"}, {"comment_date": "2015-03-17 19:41:07", "author_id": "1026", "comment_text": "Informar dados do tipo, religi\u00e3o, etnia, filosofia, moral, pol\u00edtica e vida sexual, n\u00e3o concordo com isso, estar\u00edamos de certa forma cometendo um certo tipo de discrimina\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que todos esses dados s\u00e3o de livre escolha do cidad\u00e3o, qual o sentido ter esse tipo de informa\u00e7\u00e3o? J\u00e1 que a constitui\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica diz que somos todos iguais em direito e deveres, e que nossa sociedade \u00e9 uma sociedade livre de qualquer forma de preconceito ou discrimina\u00e7\u00e3o? ", "source": "comment", "author_name": "andre malveira", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "508"}, {"comment_date": "2015-03-17 19:41:08", "author_id": "1026", "comment_text": "Informar dados do tipo, religi\u00e3o, etnia, filosofia, moral, pol\u00edtica e vida sexual, n\u00e3o concordo com isso, estar\u00edamos de certa forma cometendo um certo tipo de discrimina\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que todos esses dados s\u00e3o de livre escolha do cidad\u00e3o, qual o sentido ter esse tipo de informa\u00e7\u00e3o? J\u00e1 que a constitui\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica diz que somos todos iguais em direito e deveres, e que nossa sociedade \u00e9 uma sociedade livre de qualquer forma de preconceito ou discrimina\u00e7\u00e3o? ", "source": "comment", "author_name": "andre malveira", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "509"}, {"comment_date": "2015-03-17 19:41:54", "author_id": "1026", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "andre malveira", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "510"}, {"comment_date": "2015-03-17 19:41:54", "author_id": "1026", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "andre malveira", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "511"}, {"comment_date": "2015-03-17 19:41:54", "author_id": "1026", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "andre malveira", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "512"}, {"comment_date": "2015-03-17 19:41:54", "author_id": "1026", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "andre malveira", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "513"}, {"comment_date": "2015-03-17 19:41:55", "author_id": "1026", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "andre malveira", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "514"}, {"comment_date": "2015-03-17 19:41:55", "author_id": "1026", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "andre malveira", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "515"}, {"comment_date": "2015-03-17 19:41:55", "author_id": "1026", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "andre malveira", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "516"}, {"comment_date": "2015-03-17 19:44:16", "author_id": "1026", "comment_text": "Informar dados do tipo, religi\u00e3o, etnia, filosofia, moral, pol\u00edtica e vida sexual, n\u00e3o concordo com isso, estar\u00edamos de certa forma cometendo um certo tipo de discrimina\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que todos esses dados s\u00e3o de livre escolha do cidad\u00e3o, qual o sentido ter esse tipo de informa\u00e7\u00e3o? J\u00e1 que a constitui\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica diz que somos todos iguais em direito e deveres, e que nossa sociedade \u00e9 uma sociedade livre de qualquer forma de preconceito ou discrimina\u00e7\u00e3o?&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "andre malveira", "commentable_id": "20", "comment_parent": "90", "comment_id": "517"}, {"comment_date": "2015-03-17 22:49:23", "author_id": "1029", "comment_text": "(...) , e de concili\u00e1-los com os demais interesses e garantias constitucionais.", "source": "comment", "author_name": "Cl\u00e1udio Lucena", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "518"}, {"comment_date": "2015-03-17 23:06:41", "author_id": "1029", "comment_text": "N\u00e3o \u00e9 inadequado separar os temas, e \u00e9 poss\u00edvel admitir que as diferen\u00e7as entre as din\u00e2micas e entre os institutos destes dois ambientes jur\u00eddicos s\u00e3o circunst\u00e2ncias que at\u00e9 justificariam tratamento legislativo separado, mas desde que se discutisse tudo na mesma iniciativa, em paralelo, simultaneamente, sabendo que decis\u00f5es no sistema geral de prote\u00e7\u00e3o de dados repercutiriam para fins de investiga\u00e7\u00e3o penal, defesa ou seguran\u00e7a e vice-versa. S\u00e3o aspectos bem diversos, \u00e9 verdade, mas essencialmente do mesmo problema. Separar formalmente \u00e9 at\u00e9 admiss\u00edvel, mas fragmentar a discuss\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o republicana se a iniciativa \u00e9 para harmonizar os interesses conflitantes com transpar\u00eancia.", "source": "comment", "author_name": "Cl\u00e1udio Lucena", "commentable_id": "15", "comment_parent": "0", "comment_id": "519"}, {"comment_date": "2015-03-17 23:11:14", "author_id": "1029", "comment_text": "Ao inv\u00e9s de \"titular\" refletiria sobre o uso da express\u00e3o mais recente e potencialmente mais adapt\u00e1vel e escal\u00e1vel \"sujeito de dados\"", "source": "comment", "author_name": "Cl\u00e1udio Lucena", "commentable_id": "23", "comment_parent": "0", "comment_id": "520"}, {"comment_date": "2015-03-17 23:16:22", "author_id": "1029", "comment_text": "Aqui h\u00e1 um ponto simples e extremamente controverso. Haver\u00e1 sempre algum grau de presun\u00e7\u00e3o no consentimento em recolha digital de dados. \"Opt-out\", pra todos os efeitos, tamb\u00e9m \u00e9 consentimento expresso. Neste caso h\u00e1 presun\u00e7\u00e3o suficiente de informa\u00e7\u00e3o consentida ? Um sistema de \"opt-in\" n\u00e3o seria funcionalmente mais garantista em termos de presun\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia de conte\u00fado?", "source": "comment", "author_name": "Cl\u00e1udio Lucena", "commentable_id": "24", "comment_parent": "0", "comment_id": "521"}, {"comment_date": "2015-03-17 23:23:00", "author_id": "1029", "comment_text": "Teremos uma autoridade nacional de prote\u00e7\u00e3o de dados, essa compet\u00eancia ser\u00e1 atribu\u00edda a um \u00f3rg\u00e3o j\u00e1 existente, dividida e segmentada por setores? Como fica? \u00c9 verdade que a escala e a perspectiva de demandas que ser\u00e3o dirigidas a essa entidade precisa nos fazer refletir sobre essa carga de trabalho, mas simplesmente ficar repetindo que se remete a um \u00f3rg\u00e3o ou entidade \"competente\" 34 vezes ao longo do texto tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 uma sa\u00edda adequada. \u00c9 necess\u00e1rio avaliar ainda o potencial de comprometimento judici\u00e1rio nos casos relacionados se uma autoridade administrativa com poderes suficientes para implementar a norma n\u00e3o estiver dispon\u00edvel", "source": "comment", "author_name": "Cl\u00e1udio Lucena", "commentable_id": "16", "comment_parent": "0", "comment_id": "522"}, {"comment_date": "2015-03-18 17:38:01", "author_id": "1031", "comment_text": "N\u00e3o parece haver conex\u00e3o entre esta al\u00ednea e o \u00a71\u00ba do art. 6\u00ba.&nbsp; Em vez disso, parece que deveria considerar o&nbsp; \u00a71\u00ba do art. 7\u00ba.<br><br><br>                                   ", "source": "comment", "author_name": "tagwato", "commentable_id": "83", "comment_parent": "0", "comment_id": "524"}, {"comment_date": "2015-03-18 17:41:20", "author_id": "1031", "comment_text": "N\u00e3o parece haver conex\u00e3o entre esta al\u00ednea e o \u00a71\u00ba do art. 6\u00ba.&nbsp; Em vez disso, parece que deveria considerar o&nbsp; \u00a71\u00ba do art. 7\u00ba.<br><br>                                   ", "source": "comment", "author_name": "tagwato", "commentable_id": "67", "comment_parent": "0", "comment_id": "525"}, {"comment_date": "2015-03-18 17:58:54", "author_id": "1031", "comment_text": "Faz-se necess\u00e1rio incluir o conceito de \"dado p\u00fablico irrestrito\" l\u00e1 no art. 5\u00ba, talvez at\u00e9 com exemplos concretos.", "source": "comment", "author_name": "tagwato", "commentable_id": "74", "comment_parent": "0", "comment_id": "526"}, {"comment_date": "2015-03-18 17:59:35", "author_id": "1031", "comment_text": "Faz-se necess\u00e1rio incluir o conceito de \"dado p\u00fablico irrestrito\" l\u00e1 no art. 5\u00ba, talvez at\u00e9 com exemplos concretos.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "tagwato", "commentable_id": "74", "comment_parent": "0", "comment_id": "527"}, {"comment_date": "2015-03-18 18:15:03", "author_id": "1031", "comment_text": "Este inciso somente poderia valer para pesquisas realizadas por \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico que tenha compet\u00eancias legais espec\u00edficas, como o IBGE. Caso contr\u00e1rio, a dissocia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 obrigat\u00f3ria ou o consentimento dever\u00e1 ser expresso.<br>", "source": "comment", "author_name": "tagwato", "commentable_id": "78", "comment_parent": "0", "comment_id": "528"}, {"comment_date": "2015-03-18 18:23:13", "author_id": "1031", "comment_text": "A reda\u00e7\u00e3o deste inciso poderia ficar mais clara alterando-se a reda\u00e7\u00e3o para: <br>\"tratamento e uso compartilhado, pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, de dados relativos ao exerc\u00edcio de direitos ou deveres previstos em leis ou regulamentos\"<br><br><br>", "source": "comment", "author_name": "tagwato", "commentable_id": "76", "comment_parent": "0", "comment_id": "529"}, {"comment_date": "2015-03-18 18:30:31", "author_id": "1031", "comment_text": "O inciso busca favorecer o compartilhamento de certos dados pelos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, mas, como servidor p\u00fablico, creio que a limita\u00e7\u00e3o apenas a dados \"relativos ao exerc\u00edcio de direitos ou deveres previstos em leis ou regulamentos\" \u00e9 muito restritiva. Faz-se necess\u00e1rio permitir o compartilhamento de outros dados al\u00e9m desses, quando isso for necess\u00e1rio para que os \u00f3rg\u00e3os cumpram suas finalidades. \u00c9 o caso, por exemplo, do endere\u00e7o de uma pessoa, que poderia ser compartilhado entre \u00f3rg\u00e3os, facilitando a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias, avisos, intima\u00e7\u00f5es (conforme a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o).<br>", "source": "comment", "author_name": "tagwato", "commentable_id": "76", "comment_parent": "0", "comment_id": "530"}, {"comment_date": "2015-03-18 18:37:06", "author_id": "1031", "comment_text": "Este inciso somente poderia valer para pesquisas realizadas por \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico que tenha compet\u00eancias legais espec\u00edficas, como o IBGE. Caso contr\u00e1rio, a dissocia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 obrigat\u00f3ria ou o consentimento dever\u00e1 ser expresso.", "source": "comment", "author_name": "tagwato", "commentable_id": "92", "comment_parent": "0", "comment_id": "531"}, {"comment_date": "2015-03-18 18:39:10", "author_id": "1031", "comment_text": "\u00c9 necess\u00e1rio definir claramente o conceito de \"dado de acesso p\u00fablico irrestrito\".<br>", "source": "comment", "author_name": "tagwato", "commentable_id": "89", "comment_parent": "0", "comment_id": "532"}, {"comment_date": "2015-03-18 19:11:15", "author_id": "1031", "comment_text": "Embora o mau uso de dados pessoais por pessoas naturais \"para fins pessoais\" seja tema abrangido por legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, acredito que deveria ficar expl\u00edcito nesta lei que APLICA-SE a essa situa\u00e7\u00e3o o disposto no (atual) art. 35 deste projeto de lei, a saber:<br><br>\"Art. 35. Todo aquele que, por meio do tratamento de dados pessoais, causar a outrem dano material ou moral, individual ou coletivo, \u00e9 obrigado a ressarci-lo.<br>\u00a7 1\u00ba O juiz, no processo civil, poder\u00e1 inverter o \u00f4nus da prova a favor do titular dos dados quando, a seu ju\u00edzo, for veross\u00edmil a alega\u00e7\u00e3o ou quando a produ\u00e7\u00e3o de prova pelo titular resultar excessivamente onerosa;<br>\u00a7 2\u00ba O respons\u00e1vel ou o operador podem deixar de ser responsabilizados se provarem que o fato que causou o dano n\u00e3o lhes \u00e9 imput\u00e1vel.\"<br><br>", "source": "comment", "author_name": "tagwato", "commentable_id": "10", "comment_parent": "0", "comment_id": "533"}, {"comment_date": "2015-03-19 23:13:51", "author_id": "861", "comment_text": "No que tange as normas de seguran\u00e7a, acredito que seja invi\u00e1vel deixar o artigo de foram t\u00e3o abstrata, acredito que este aspecto deva ser impositivo, trazendo no seu escopo diretrizes minimas para aqueles que se dispuserem a realizar a guarda de dado alheios, assim poderia fazer uma sele\u00e7\u00e3o natural dos profissionais bem como empresas qualificadas para exercer t\u00e3o atividade &nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Josimar", "commentable_id": "214", "comment_parent": "0", "comment_id": "535"}, {"comment_date": "2015-03-19 23:40:20", "author_id": "861", "comment_text": "Acredito que deva ser qualificado tecnicamente o operador bem como o respons\u00e1vel &nbsp;&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Josimar", "commentable_id": "188", "comment_parent": "0", "comment_id": "536"}, {"comment_date": "2015-03-19 23:42:15", "author_id": "861", "comment_text": "Quem ser\u00e3o estes, acredito que teria valia o legislador atribuir pr\u00e9-requisitos t\u00e9cnicos para os mesmos&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Josimar", "commentable_id": "176", "comment_parent": "0", "comment_id": "537"}, {"comment_date": "2015-03-20 00:47:53", "author_id": "1077", "comment_text": "Inconstitucional. Cada cidad\u00e3o \u00e9 livre (perante os atos legais da lei) a fazer o que quiser na internet, tanto comentar como publicar material, sendo o cidad\u00e3o respons\u00e1vel pelo material publicado, ou seja n\u00e3o se deve guardar informa\u00e7\u00f5es ou proteg\u00ea-las em algum lugar. O cidad\u00e3o responder\u00e1 pelo conte\u00fado postado, e os outros s\u00e3o livres para compartilhar o material postado enquanto estiver dispon\u00edvel ao p\u00fablico (pois se for algo particular, vai coloca-lo para todos terem acesso?).", "source": "comment", "author_name": "Edward Ramos", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "538"}, {"comment_date": "2015-03-20 14:50:52", "author_id": "1088", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "Lucas Pirola", "commentable_id": "35", "comment_parent": "0", "comment_id": "540"}, {"comment_date": "2015-03-20 14:51:04", "author_id": "1088", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "Lucas Pirola", "commentable_id": "35", "comment_parent": "540", "comment_id": "541"}, {"comment_date": "2015-03-20 16:45:27", "author_id": "1098", "comment_text": "\u00c9 fato dizer que rede sociais permanecem com seus dados mesmo ap\u00f3s o usu\u00e1rio ter deletado sua conta, E com isso vem a preocupa\u00e7\u00e3o, de que, tendo os nossos dados, \u00e1 uma certa raz\u00e3o para isso oque nos leva a pensar que algo futuro aconteceria, caso o contr\u00e1rio, porque permanecer com nossos dados. Em redes sociais de hoje, n\u00e3o podemos excluir nosso \"perfil\", existe uma certa for\u00e7a que coopera e dificulta essa exclus\u00e3o e ap\u00f3s um certo tempo voc\u00ea consegui reativar o perfil. Isso \u00e9 no m\u00ednimo preocupante por assim dizer.", "source": "comment", "author_name": "miguel ads", "commentable_id": "198", "comment_parent": "0", "comment_id": "542"}, {"comment_date": "2015-03-20 16:45:27", "author_id": "1098", "comment_text": "\u00c9 fato dizer que rede sociais permanecem com seus dados mesmo ap\u00f3s o usu\u00e1rio ter deletado sua conta, E com isso vem a preocupa\u00e7\u00e3o, de que, tendo os nossos dados, \u00e1 uma certa raz\u00e3o para isso oque nos leva a pensar que algo futuro aconteceria, caso o contr\u00e1rio, porque permanecer com nossos dados. Em redes sociais de hoje, n\u00e3o podemos excluir nosso \"perfil\", existe uma certa for\u00e7a que coopera e dificulta essa exclus\u00e3o e ap\u00f3s um certo tempo voc\u00ea consegui reativar o perfil. Isso \u00e9 no m\u00ednimo preocupante por assim dizer.", "source": "comment", "author_name": "miguel ads", "commentable_id": "198", "comment_parent": "0", "comment_id": "543"}, {"comment_date": "2015-03-20 20:51:59", "author_id": "1104", "comment_text": "Iniciativa pertinente e de suma import\u00e2ncia.Acredito que ser\u00e1 de grande proveito para sanar casos de crimes na Rede,principalmente os ocorridos por decorr\u00eancia da Pedofilia que tem crescido bastante no Brasil nos \u00faltimos anos,principalmente em salas de Bate-Papo,Mensagens em Facebook,etc.A Pornografia est\u00e1 escancarada na internet,e o pior crian\u00e7as cada vez mais vulner\u00e1veis diante desde criminosos.Que seja sancionada e de grande proveito para solu\u00e7\u00f5es como esta.<br>                                   ", "source": "comment", "author_name": "Nath\u00e1lia Marques", "commentable_id": "1", "comment_parent": "0", "comment_id": "544"}, {"comment_date": "2015-03-20 20:52:02", "author_id": "1104", "comment_text": "Iniciativa pertinente e de suma import\u00e2ncia.Acredito que ser\u00e1 de grande proveito para sanar casos de crimes na Rede,principalmente os ocorridos por decorr\u00eancia da Pedofilia que tem crescido bastante no Brasil nos \u00faltimos anos,principalmente em salas de Bate-Papo,Mensagens em Facebook,etc.A Pornografia est\u00e1 escancarada na internet,e o pior crian\u00e7as cada vez mais vulner\u00e1veis diante desde criminosos.Que seja sancionada e de grande proveito para solu\u00e7\u00f5es como esta.<br>                                   ", "source": "comment", "author_name": "Nath\u00e1lia Marques", "commentable_id": "1", "comment_parent": "0", "comment_id": "546"}, {"comment_date": "2015-03-20 22:11:19", "author_id": "1111", "comment_text": "J\u00e1 deu, amig\u00e3o!", "source": "comment", "author_name": "Eurico Matos", "commentable_id": "7", "comment_parent": "82", "comment_id": "547"}, {"comment_date": "2015-03-20 22:33:05", "author_id": "1111", "comment_text": "Concordo!", "source": "comment", "author_name": "Eurico Matos", "commentable_id": "11", "comment_parent": "76", "comment_id": "548"}, {"comment_date": "2015-03-21 17:23:12", "author_id": "1129", "comment_text": "Em rela\u00e7\u00e3o a este t\u00f3pico, acredito ser importante a inclus\u00e3o de dispositivos legais que exijam com que as respons\u00e1veis adotem crit\u00e9rios e procedimentos claros, adequados, pertinentes e n\u00e3o excessivos no que tange \u00e0 tomada de decis\u00e3o automatizada. Com isso, o titular dos dados pessoais ter\u00e1 mais elementos para questionar a decis\u00e3o automatizada, al\u00e9m da possibilidade de verificar se esta \u00e9 compat\u00edvel com a finalidade para qual os dados pessoais foram registrados.&nbsp;<br>Nesta mesma linha, \u00e9 importante que se estabele\u00e7a prazo para que a revis\u00e3o seja respondida, sob pena de multa; caso contr\u00e1rio, tal direito em quest\u00e3o pode se tornar in\u00f3cuo.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Priscila M.", "commentable_id": "135", "comment_parent": "0", "comment_id": "550"}, {"comment_date": "2015-03-23 13:07:17", "author_id": "1167", "comment_text": "No caso de remeter a outra lei, o referencial deve ser as regras da Lei de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (a ser criada) e o Marco Civil da Internet. As regras gerais devem estar nesta Lei, inclusive para fins de seguran\u00e7a e defesa cibern\u00e9tica.", "source": "comment", "author_name": "Emerson Wendt", "commentable_id": "15", "comment_parent": "0", "comment_id": "554"}, {"comment_date": "2015-03-23 19:45:51", "author_id": "999", "comment_text": "7 raz\u00f5es para uma Lei de Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais aos moldes propostos pelo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a<br><br>1. Porque a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade n\u00e3o est\u00e1 suficientemente desenvolvida no arcabou\u00e7o jur\u00eddico brasileiro;<br>2. Porque modelos de neg\u00f3cios de Internet tratam os dados pessoais como uma commodity, sem o devido consentimento dos titulares dessas informa\u00e7\u00f5es;<br>3. Porque o modelo abrangente (\u201comnibus\u201d) de inspira\u00e7\u00e3o europeia \u00e9 a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel (modelo setorial americano n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de replica\u00e7\u00e3o);<br>4. Porque o Brasil precisa alinhar suas pol\u00edticas externa e interna sobre privacidade;<br>5. Porque uma Lei sobre prote\u00e7\u00e3o de dados funciona como promotora de pol\u00edtica industrial para \u201cCloud computing\u201d, \u201cData Centers\u201d e neg\u00f3cios virtuais no Brasil;<br>6. Porque o Brasil necessita de uma autoridade supervisora espec\u00edfica para lidar com o tema;<br>7. Porque o cidad\u00e3o precisa se proteger do pr\u00f3prio Estado.", "source": "comment", "author_name": "S\u00e9rgio Alves Jr.", "commentable_id": "1", "comment_parent": "0", "comment_id": "555"}, {"comment_date": "2015-03-23 20:04:55", "author_id": "999", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "S\u00e9rgio Alves Jr.", "commentable_id": "1", "comment_parent": "555", "comment_id": "556"}, {"comment_date": "2015-03-23 20:13:26", "author_id": "999", "comment_text": "1. Porque a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade n\u00e3o est\u00e1 suficientemente desenvolvida no arcabou\u00e7o jur\u00eddico brasileiro Men\u00e7\u00f5es esparsas em leis gen\u00e9ricas e regulamentos calcados na relega\u00e7\u00e3o \u00e0s boas pr\u00e1ticas privadas n\u00e3o asseguram a frui\u00e7\u00e3o ao direito constitucional \u00e0 privacidade. N\u00e3o se trata de categorizar o cidad\u00e3o brasileiro apenas como consumidor de bens ou servi\u00e7os informacionais, mas de reconhec\u00ea-lo, uma vez mais, como titular de irrenunci\u00e1veis direitos fundamentais, tomando a privacidade e a intimidade como express\u00f5es de sua identidade (e personalidade). Alguns argumentam que o fortalecimento de direitos \u00e0 privacidade contrastariam com outros objetivos sociais, como a promo\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 mem\u00f3ria e \u00e0 verdade ou direito \u00e0 liberdade de opini\u00e3o e express\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 r\u00e9gua universal para medir esses direitos, todos abordam aspectos relacionados \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, \u00e0 dignidade da pessoa, o interesse p\u00fablico, e devem se complementar. Harmonizar direitos e princ\u00edpios n\u00e3o \u00e9 nenhuma novidade para o Direito, trata-se de tarefa diuturna de magistrados e tribunais, que, de um jeito ou de outro, h\u00e3o de decidir sobre interesses concorrentes (ex. como no caso de crimes hist\u00f3ricos, casos de interesse p\u00fablico e o direito \u00e0 intimidade). Em sendo os direitos humanos hist\u00f3ricos e relativos, n\u00e3o deve haver espanto no nascimento de um sistema de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade (e aos dados pessoais) robusto na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o. 2. Porque modelos de neg\u00f3cios de Internet tratam os dados pessoais como uma commodity, sem o devido consentimento dos titulares dessas informa\u00e7\u00f5es No com\u00e9rcio internacional de dados pessoais (que envolve o tratamento e a transfer\u00eancia internacional de dados pessoais), \u00e9 provavelmente mais barato agregar e processar os dados de brasileiros do que de europeus ou americanos, pelo simples fato de que n\u00e3o dispomos de mecanismos efetivos de prote\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 privacidade na Internet. Se outrora n\u00fameros de CPF estampados em folhas de cheque, prontu\u00e1rios de pacientes largados em antessalas de consult\u00f3rios ou informa\u00e7\u00f5es registradas em planilhas alhures n\u00e3o constitu\u00edam grande amea\u00e7a \u00e0 privacidade do indiv\u00edduo, o cen\u00e1rio muda com as capacidades computacionais presentes, t\u00e9cnicas de an\u00e1lise de v\u00ednculo, big data, Internet das coisas e as promessas de hiperconex\u00e3o. Afirma\u00e7\u00f5es sobre pr\u00e1ticas e rea\u00e7\u00f5es retr\u00f3gradas (\u201cisso sempre foi assim\u201d), de um passado que n\u00e3o encontra correspond\u00eancias com o momento hist\u00f3rico , n\u00e3o servem de par\u00e2metro para este tempo. Os dados pessoais de usu\u00e1rios de servi\u00e7os de Internet, seus padr\u00f5es de comportamento, deslocamento em um territ\u00f3rio, tempo de uso e gasto energ\u00e9tico de cada aplicativo instalado em um dispositivo tecnol\u00f3gico, t\u00eam valor de mercado; s\u00e3o, assim, objeto de negocia\u00e7\u00e3o entre grupos de Internet e seus parceiros comerciais de diversos setores. Os ganhos em qualidade de servi\u00e7o, desenvolvimento tecnol\u00f3gico, redu\u00e7\u00e3o de custos na produ\u00e7\u00e3o de bens decorrentes do avan\u00e7o tecnol\u00f3gico s\u00e3o ineg\u00e1veis, mas os louros do ecossistema da Internet s\u00e3o frequentemente financiados por pr\u00e1ticas que subjugam a privacidade do indiv\u00edduo, que n\u00e3o disp\u00f5e de mecanismos aptos a tutelar (e quantificar) a disposi\u00e7\u00e3o de seus dados pessoais. 3. Porque o modelo abrangente (\u201comnibus\u201d) de inspira\u00e7\u00e3o europeia \u00e9 a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel (modelo setorial americano n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de replica\u00e7\u00e3o) A forma e a motiva\u00e7\u00e3o para o surgimento do Direito de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (\u201cData Protection Law\u201d) europeu e o Direito \u00e0 Privacidade da Informa\u00e7\u00e3o (\u201cInformation Privacy Law\u201d) americano s\u00e3o distintas. A Uni\u00e3o Europeia coloca o indiv\u00edduo e seus dados pessoais no centro de qualquer atividade que envolva o tratamento (processamento) das informa\u00e7\u00f5es de um cidad\u00e3o, independentemente do setor da economia afetado (\u201comnibus regulation\u201d). O enfoque n\u00e3o est\u00e1 no ramo da atividade desempenhada, mas na caracteriza\u00e7\u00e3o da conduta (processamentos dos dados) e na forma principiol\u00f3gica (sob inspira\u00e7\u00e3o da OCDE) pela qual os agentes devem se pautar. Essa abordagem decorre da integra\u00e7\u00e3o de diversos sistemas jur\u00eddicos concorrentes entre pa\u00edses europeus, necessidade de fortes prote\u00e7\u00f5es aos direitos fundamentais da personalidade (hist\u00f3rico de abusos de direitos humanos em conflitos e guerras), imperativo de integra\u00e7\u00e3o comercial entre membros da comunidade europeia. Os EUA desenvolveram seus mecanismos de prote\u00e7\u00e3o ao longo de mais de um s\u00e9culo, conforme desafios f\u00e1ticos e jur\u00eddicos se apresentavam aos tribunais e autoridades reguladoras (de Executivo e Legislativo), desde o desejo individualista de um artista ser deixado em paz at\u00e9 os desafios pr\u00f3prios do exerc\u00edcio do superpoder global. Por esta raz\u00e3o, leis sobre prote\u00e7\u00e3o de dados est\u00e3o espalhadas em um sem-fim de regulamentos setoriais (\u201csectoral regulation\u201d): sistema financeiro, sa\u00fade, telecomunica\u00e7\u00f5es, jornalismo, vigil\u00e2ncia, eleitoral, educacional, loca\u00e7\u00e3o de filmes, seguran\u00e7a p\u00fablica, intelig\u00eancia, cada setor encontra guarida em normas de privacidade distintas. Essa estrutura descentralizada gera um sem-fim de desafios \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o sist\u00eamica do direito \u00e0 privacidade nos EUA. Embora nenhum dos dois modelos seja 100% replic\u00e1vel, as ra\u00edzes do sistema jur\u00eddico brasileiro guardam imensa semelhan\u00e7a estrutural com a codifica\u00e7\u00e3o europeia. Diversos pa\u00edses n\u00e3o europeus t\u00eam adotado essa estrutura, seja em raz\u00e3o de democratiza\u00e7\u00e3o recente e necessidade de trazer \u00e0 luz os abusos de per\u00edodos autorit\u00e1rios, seja por imperativos comerciais (por exemplo, fomento ao com\u00e9rcio eletr\u00f4nico ou ambi\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cios com a Europa). Deve-se tamb\u00e9m reconhecer a experi\u00eancia europeia com a regula\u00e7\u00e3o do mercado de Internet sob a \u00f3tica de uma na\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 o incumbente natural dessa economia: apesar de crescente atua\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria sobre privacidade, a Internet n\u00e3o deixou de existir, quebrou ou morreu na Europa. Tampouco se pode arguir que o ritmo de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica seja menor. O vi\u00e9s americano para a privacidade, de onde irradiam a maioria das inova\u00e7\u00f5es e neg\u00f3cios de Internet, n\u00e3o serve a uma contraparte essencialmente consumidora e importadora de servi\u00e7os informacionais, como o Brasil. O Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a acerta ao se inspirar na Europa, \u00e9 o mais pr\u00f3ximo de um modelo \u201cplug-and-play\u201d que o Brasil encontraria. 4. Porque o Brasil precisa alinhar suas pol\u00edticas externa e interna sobre privacidade Desde que a exposi\u00e7\u00e3o dos mecanismos de vigil\u00e2ncia liderados pelos EUA vieram \u00e0 tona, o governo brasileiro incluiu a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade entre os pontos caros de nossa pol\u00edtica externa sobre Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o. Em foros diversos, o Brasil est\u00e1 a liderar a inclus\u00e3o de necessidade de prote\u00e7\u00e3o e maiores garantias \u00e0 privacidade, sob a \u00f3tica dos direitos humanos. No entanto, a veemente advocacia por privacidade em \u00e2mbito internacional n\u00e3o encontra paridade no plano dom\u00e9stico, devido \u00e0 car\u00eancia de uma estrutura regulat\u00f3ria nacional subjacente que traga seguran\u00e7a jur\u00eddica sobre o tema no nosso territ\u00f3rio (conforme esta Consulta P\u00fablica demonstra), diferentemente de co-patrocinadores frequentes da causa (em particular, a Alemanha, ber\u00e7o te\u00f3rico maior do marco regulat\u00f3rio sobre privacidade na Europa) e do destinat\u00e1rio capital das cr\u00edticas globais (EUA e, em menor grau, seus olhos anglo-sax\u00f5es). Com frequ\u00eancia, encontram-se constru\u00e7\u00f5es argumentativas e linguagem textual internacional que colocam seguran\u00e7a e privacidade como valores opostos ou trade-offs (como se mais de um implicasse necessariamente menos do outro). Isso \u00e9 contr\u00e1rio ao que ensina a teoria moderna e tamb\u00e9m se contrap\u00f5e aos esfor\u00e7os legais mais robustos que empreendidos mais recentemente para a cria\u00e7\u00e3o, adapta\u00e7\u00e3o e conviv\u00eancia de marcos jur\u00eddicos de privacidade e de seguran\u00e7a em diversos pa\u00edses, tanto nos que j\u00e1 t\u00eam algo desse tipo (Europa, EUA e latinos), quanto nos que quase nada t\u00eam (Brasil). De modo rasteiro, o sistema internacional de direitos humanos serve frequentemente a punir Estados, seus l\u00edderes e cessar pr\u00e1ticas contr\u00e1rias \u00e0s conven\u00e7\u00f5es internacionais, ou seja, tem implica\u00e7\u00f5es sancionadoras. A Uni\u00e3o Europeia, por\u00e9m, se encontra em est\u00e1gio distinto: com fundamentos em direitos fundamentais, foi capaz de criar um marco regulat\u00f3rio de prote\u00e7\u00e3o de dados que fomentasse e viabilizasse tamb\u00e9m os neg\u00f3cios naquele continente. A dimens\u00e3o do mercado europeu viabilizou a cria\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es mais altos de privacidade no com\u00e9rcio internacional, com exig\u00eancias de tratamento de dados pessoais que compeliram as empresas americanas a atestarem a conformidade de suas pr\u00e1ticas aos moldes de regras estabelecidas na Europa: imposi\u00e7\u00f5es sobre transfer\u00eancia internacional de dados, reconhecimento de \u201csafe harbours\u201d e a quase obrigatoriedade de identifica\u00e7\u00e3o de \u201cdata privacy officers\u201d (encarregado pelo tratamento de dados pessoais), por exemplo, que respondem em nome do agente econ\u00f4mico que representam. Do contr\u00e1rio, o protecionismo europeu imp\u00f5e um sonoro \u201cno, thanks\u201d. Calcada em direitos fundamentais, a atua\u00e7\u00e3o internacional brasileira deve levar em considera\u00e7\u00e3o os interesses comerciais envolvidos, n\u00e3o apenas os desconcertantes abusos de poder informacional americanos. 5. Porque uma Lei sobre prote\u00e7\u00e3o de dados funciona como promotora de pol\u00edtica industrial para \u201cCloud computing\u201d, \u201cData Centers\u201d e neg\u00f3cios virtuais no Brasil Computa\u00e7\u00e3o em nuvem, big data, Internet das Coisas, comunica\u00e7\u00e3o m\u00e1quina a m\u00e1quina, carros conectados e a explora\u00e7\u00e3o de Marte (sim, um novo est\u00e1gio da explora\u00e7\u00e3o espacial \u00e9 liderado por empresas \u2013 originalmente \u2013 de Internet), para al\u00e9m de chav\u00f5es de apelo mercadol\u00f3gico e propagand\u00edstico, despontam como modelos de neg\u00f3cios centrais e mecanismos impulsionadores da economia da Internet de m\u00e9dio e longo prazo. Assuma-se que h\u00e1 interesse brasileiro em participar dessa economia de modo ativo e saltar do discurso habilidoso \u00e0 concre\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas favor\u00e1veis \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds nesse ambiente, conforme evidenciam algumas iniciativas recentes: lan\u00e7amento de novos cabos submarinos conectando o Brasil \u00e0 Europa e aos Estados Unidos, esfor\u00e7os de atra\u00e7\u00e3o de data centers no Brasil e crescente tributa\u00e7\u00e3o na contra\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de data center no exterior. Seguindo a linha de argumenta\u00e7\u00e3o anterior, n\u00e3o \u00e9 cr\u00edvel que empresas se instalar\u00e3o no Brasil e desenvolver\u00e3o suas atividades a partir de um pa\u00eds que n\u00e3o respeite os altos padr\u00f5es de privacidade que t\u00eam surgido impulsionados pela regula\u00e7\u00e3o europeia. Por certo, haver\u00e1 demandas de infraestrutura de telecomunica\u00e7\u00f5es e energia, mas a incompatibilidade normativa em crit\u00e9rios de prote\u00e7\u00e3o de dados (e seguran\u00e7a e tributa\u00e7\u00e3o) \u00e9 uma barreira intranspon\u00edvel ao investidor europeu. Por \u00f3bvio, caso o Brasil satisfa\u00e7a os n\u00edveis mais altos exigidos pela Europa, ser\u00e1 mais f\u00e1cil cumprir os requisitos mais baixos de empresas de outras regi\u00f5es. Haver\u00e1 custos para adequa\u00e7\u00e3o de sistemas de informa\u00e7\u00e3o e processamento de dados pessoais que n\u00e3o tiveram tomaram a privacidade como um crit\u00e9rio desde concep\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e produtos. A dificuldade de estima\u00e7\u00e3o desses custos envolve o desafio de quantificar o valor (ou precificar) dos dados pessoais transacionados para (i) o indiv\u00edduo titular de suas informa\u00e7\u00f5es e (ii) para o grupo de indiv\u00edduos coletivamente considerados (dados agregados). Por isso, espera-se a resist\u00eancia do sistema financeiro, de sa\u00fade, publicit\u00e1rio e do pr\u00f3prio governo. Um marco regulat\u00f3rio para a privacidade e a prote\u00e7\u00e3o de dados despontaria como pe\u00e7a fundamental em uma estrat\u00e9gia nacional abrangente, fosse o Estado brasileiro capaz de articular um projeto nacional de longo prazo para a Sociedade do Conhecimento, calcado em pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o, empreendedorismo, pesquisa, desenvolvimento e inova\u00e7\u00e3o. As rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a no ecossistema da Internet est\u00e3o fragilizadas, \u00e9 natural que os interessados se defendam comercial e juridicamente. 6. Porque o Brasil necessita de uma autoridade supervisora espec\u00edfica para lidar com o tema O PL foi t\u00edmido ao n\u00e3o explicitar a necessidade de cria\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o federal espec\u00edfico para lidar com o tema, bem como a possibilidade de replica\u00e7\u00e3o de entes equivalentes em n\u00edveis estaduais e municipais. A experi\u00eancia internacional evidencia a necessidade de uma autoridade central para concentrar e coordenar esses esfor\u00e7os, um ponto de refer\u00eancia central no Estado respons\u00e1vel por acompanhar e fiscalizar o cumprimento da lei, a partir das obriga\u00e7\u00f5es impostas ao agente p\u00fablico ou privado. Conforme se depreende da experi\u00eancia exterior, essas autoridades podem ter a forma de uma autarquia, uma autarquia especial, um ombudsman ou algo equivalente, mas est\u00e3o sempre identificados como um \u00f3rg\u00e3o da burocracia estatal. Espelhado na experi\u00eancia internacional e no papel crescente dessas autoridades estrangeiras, pode-se afirmar que esse ente brasileiro nasceria com voca\u00e7\u00e3o para ser grande. Ele dever\u00e1 dialogar com setores vast\u00edssimos da economia, p\u00fablicos e privados, nacionais e internacionais, e teria capacidade infralegal para influenciar a tomada de decis\u00e3o em distintos mercados. Considerando o marco jur\u00eddico administrativo-constitucional brasileiro, a cria\u00e7\u00e3o de uma autarquia especial, com dirigentes est\u00e1veis e mandatos fixos, independ\u00eancia administrativa, autonomia financeira, poder normativo. A representatividade de diversos setores, de modo a satisfazer crit\u00e9rios de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas por mecanismos multissetoriais (\u201cmultistakeholder\u201d), poderia ser garantida a grupo consultivo ou algum \u00f3rg\u00e3o acess\u00f3rio equivalente, cujas percep\u00e7\u00f5es servissem de insumo ao processo decis\u00f3rio da autoridade. Um Conselho Diretor ecl\u00e9tico, cioso dos m\u00faltiplos \u00e2ngulos da privacidade, assessorado por esse \u00f3rg\u00e3o consultivo representante de categorias, deve ser capaz de ponderar e decidir sobre as implica\u00e7\u00f5es de medidas regulat\u00f3rias em ramos distintos da economia e sociedade. Mecanismos de consulta p\u00fablicas e manuten\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es com setores p\u00fablico, privado, academia, sociedade civil, grupos t\u00e9cnicos deveriam, naturalmente, limitar a possibilidade de essa autoridade ser pautada por obtusos modelos de governan\u00e7a desp\u00f3tica. 7. Porque o cidad\u00e3o precisa se proteger do pr\u00f3prio Estado Paradoxalmente, \u00e0 medida que o Estado brasileiro come\u00e7a a articular uma pol\u00edtica nacional de seguran\u00e7a cibern\u00e9tica e seu bra\u00e7o de defesa cibern\u00e9tica, em busca de capacidades de intelig\u00eancia e rea\u00e7\u00e3o a modernas amea\u00e7as, aumenta-se o risco de abuso de poder por parte de governantes contra seus concidad\u00e3os. Ferramentas de acompanhamento de m\u00eddia social, reconhecimento facial, intercepta\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00f5es podem ser utilizadas para proteger e vigiar, bem como para influenciar nossas decis\u00f5es e comportamento. Nesse cen\u00e1rio, o cidad\u00e3o deve dispor de instrumentos e salvaguardas para se proteger do crescimento do aparato p\u00fablico de seguran\u00e7a e vigil\u00e2ncia. Por essa raz\u00e3o, o enfoque da lei e de uma autoridade de prote\u00e7\u00e3o de dados n\u00e3o pode estar centrado no consumidor, mas na pessoa, titular de direitos fundamentais. O caso americano \u00e9 o mais emblem\u00e1tico do crescimento vertiginoso do aparato de vigil\u00e2ncia e consequente repercuss\u00e3o na esfera da intimidade de seus nacionais. Os EUA disp\u00f5em de mecanismos de seguran\u00e7a nacional voltados \u00e0 vigil\u00e2ncia de informa\u00e7\u00f5es internas e externas ao pa\u00eds. Ao passo que um cliente estrangeiro de servi\u00e7os americanos (por exemplo, brasileiros que acessavam ou contratavam servi\u00e7os do Facebook, Google, Apple, Microsoft e das demais empresas cujos dados eram escrutinizados pela NSA sob instrumentos como PRISM e FISA) pouco pode fazer para contestar as medidas adotadas de modo soberano pelos EUA, os nacionais e residentes daquele pa\u00eds dispunham de regulamenta\u00e7\u00e3o que permitia a contesta\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de vigil\u00e2ncia indiscriminada das comunica\u00e7\u00f5es que ocorriam tamb\u00e9m em territ\u00f3rio americano. Em s\u00edntese, mecanismos de garantia de privacidade promovem as liberdades civis e pol\u00edticas, valores caros \u00e0 sociedade democr\u00e1tica brasileira.", "source": "comment", "author_name": "S\u00e9rgio Alves Jr.", "commentable_id": "1", "comment_parent": "555", "comment_id": "557"}, {"comment_date": "2015-03-23 20:18:34", "author_id": "999", "comment_text": "1. Porque a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade n\u00e3o est\u00e1 suficientemente desenvolvida no arcabou\u00e7o jur\u00eddico brasileiro<br><br>Men\u00e7\u00f5es esparsas em leis gen\u00e9ricas e regulamentos calcados na relega\u00e7\u00e3o \u00e0s boas pr\u00e1ticas privadas n\u00e3o asseguram a frui\u00e7\u00e3o ao direito constitucional \u00e0 privacidade.<br><br>N\u00e3o se trata de categorizar o cidad\u00e3o brasileiro apenas como consumidor de bens ou servi\u00e7os informacionais, mas de reconhec\u00ea-lo, uma vez mais, como titular de irrenunci\u00e1veis direitos fundamentais, tomando a privacidade e a intimidade como express\u00f5es de sua identidade (e personalidade).<br><br>Alguns argumentam que o fortalecimento de direitos \u00e0 privacidade contrastariam com outros objetivos sociais, como a promo\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 mem\u00f3ria e \u00e0 verdade ou direito \u00e0 liberdade de opini\u00e3o e express\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 r\u00e9gua universal para medir esses direitos, todos abordam aspectos relacionados \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, \u00e0 dignidade da pessoa, o interesse p\u00fablico, e devem se complementar. <br><br>Harmonizar direitos e princ\u00edpios n\u00e3o \u00e9 nenhuma novidade para o Direito, trata-se de tarefa diuturna de magistrados e tribunais, que, de um jeito ou de outro, h\u00e3o de decidir sobre interesses concorrentes (ex. como no caso de crimes hist\u00f3ricos, casos de interesse p\u00fablico e o direito \u00e0 intimidade).<br><br>Em sendo os direitos humanos hist\u00f3ricos e relativos, n\u00e3o deve haver espanto no nascimento de um sistema de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade (e aos dados pessoais) robusto na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o.<br><br>2. Porque modelos de neg\u00f3cios de Internet tratam os dados pessoais como uma commodity, sem o devido consentimento dos titulares dessas informa\u00e7\u00f5es<br><br>No com\u00e9rcio internacional de dados pessoais (que envolve o tratamento e a transfer\u00eancia internacional de dados pessoais), \u00e9 provavelmente mais barato agregar e processar os dados de brasileiros do que de europeus ou americanos, pelo simples fato de que n\u00e3o dispomos de mecanismos efetivos de prote\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 privacidade na Internet.<br><br>Se outrora n\u00fameros de CPF estampados em folhas de cheque, prontu\u00e1rios de pacientes largados em antessalas de consult\u00f3rios ou informa\u00e7\u00f5es registradas em planilhas alhures n\u00e3o constitu\u00edam grande amea\u00e7a \u00e0 privacidade do indiv\u00edduo, o cen\u00e1rio muda com as capacidades computacionais presentes, t\u00e9cnicas de an\u00e1lise de v\u00ednculo, big data, Internet das coisas e as promessas de hiperconex\u00e3o. <br><br>Afirma\u00e7\u00f5es sobre pr\u00e1ticas e rea\u00e7\u00f5es retr\u00f3gradas (\u201cisso sempre foi assim\u201d), de um passado que n\u00e3o encontra correspond\u00eancias com o momento hist\u00f3rico , n\u00e3o servem de par\u00e2metro para este tempo. <br><br>Os dados pessoais de usu\u00e1rios de servi\u00e7os de Internet, seus padr\u00f5es de comportamento, deslocamento em um territ\u00f3rio, tempo de uso e gasto energ\u00e9tico de cada aplicativo instalado em um dispositivo tecnol\u00f3gico, t\u00eam valor de mercado; s\u00e3o, assim, objeto de negocia\u00e7\u00e3o entre grupos de Internet e seus parceiros comerciais de diversos setores.<br><br>Os ganhos em qualidade de servi\u00e7o, desenvolvimento tecnol\u00f3gico, redu\u00e7\u00e3o de custos na produ\u00e7\u00e3o de bens decorrentes do avan\u00e7o tecnol\u00f3gico s\u00e3o ineg\u00e1veis, mas os louros do ecossistema da Internet s\u00e3o frequentemente financiados por pr\u00e1ticas que subjugam a privacidade do indiv\u00edduo, que n\u00e3o disp\u00f5e de mecanismos aptos a tutelar (e quantificar) a disposi\u00e7\u00e3o de seus dados pessoais.<br><br>3. Porque o modelo abrangente (\u201comnibus\u201d) de inspira\u00e7\u00e3o europeia \u00e9 a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel (modelo setorial americano n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de replica\u00e7\u00e3o)<br><br>A forma e a motiva\u00e7\u00e3o para o surgimento do Direito de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (\u201cData Protection Law\u201d) europeu e o Direito \u00e0 Privacidade da Informa\u00e7\u00e3o (\u201cInformation Privacy Law\u201d) americano s\u00e3o distintas.<br><br>A Uni\u00e3o Europeia coloca o indiv\u00edduo e seus dados pessoais no centro de qualquer atividade que envolva o tratamento (processamento) das informa\u00e7\u00f5es de um cidad\u00e3o, independentemente do setor da economia afetado (\u201comnibus regulation\u201d). O enfoque n\u00e3o est\u00e1 no ramo da atividade desempenhada, mas na caracteriza\u00e7\u00e3o da conduta (processamentos dos dados) e na forma principiol\u00f3gica (sob inspira\u00e7\u00e3o da OCDE) pela qual os agentes devem se pautar. Essa abordagem decorre da integra\u00e7\u00e3o de diversos sistemas jur\u00eddicos concorrentes entre pa\u00edses europeus, necessidade de fortes prote\u00e7\u00f5es aos direitos fundamentais da personalidade (hist\u00f3rico de abusos de direitos humanos em conflitos e guerras), imperativo de integra\u00e7\u00e3o comercial entre membros da comunidade europeia.<br><br>Os EUA desenvolveram seus mecanismos de prote\u00e7\u00e3o ao longo de mais de um s\u00e9culo, conforme desafios f\u00e1ticos e jur\u00eddicos se apresentavam aos tribunais e autoridades reguladoras (de Executivo e Legislativo), desde o desejo individualista de um artista ser deixado em paz at\u00e9 os desafios pr\u00f3prios do exerc\u00edcio do superpoder global. Por esta raz\u00e3o, leis sobre prote\u00e7\u00e3o de dados est\u00e3o espalhadas em um sem-fim de regulamentos setoriais (\u201csectoral regulation\u201d): sistema financeiro, sa\u00fade, telecomunica\u00e7\u00f5es, jornalismo, vigil\u00e2ncia, eleitoral, educacional, loca\u00e7\u00e3o de filmes, seguran\u00e7a p\u00fablica, intelig\u00eancia, cada setor encontra guarida em normas de privacidade distintas. Essa estrutura descentralizada gera um sem-fim de desafios \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o sist\u00eamica do direito \u00e0 privacidade nos EUA.<br><br>Embora nenhum dos dois modelos seja 100% replic\u00e1vel, as ra\u00edzes do sistema jur\u00eddico brasileiro guardam imensa semelhan\u00e7a estrutural com a codifica\u00e7\u00e3o europeia. Diversos pa\u00edses n\u00e3o europeus t\u00eam adotado essa estrutura, seja em raz\u00e3o de democratiza\u00e7\u00e3o recente e necessidade de trazer \u00e0 luz os abusos de per\u00edodos autorit\u00e1rios, seja por imperativos comerciais (por exemplo, fomento ao com\u00e9rcio eletr\u00f4nico ou ambi\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cios com a Europa).<br><br>Deve-se tamb\u00e9m reconhecer a experi\u00eancia europeia com a regula\u00e7\u00e3o do mercado de Internet sob a \u00f3tica de uma na\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 o incumbente natural dessa economia: apesar de crescente atua\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria sobre privacidade, a Internet n\u00e3o deixou de existir, quebrou ou morreu na Europa. Tampouco se pode arguir que o ritmo de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica seja menor. O vi\u00e9s americano para a privacidade, de onde irradiam a maioria das inova\u00e7\u00f5es e neg\u00f3cios de Internet, n\u00e3o serve a uma contraparte essencialmente consumidora e importadora de servi\u00e7os informacionais, como o Brasil. <br><br>O Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a acerta ao se inspirar na Europa, \u00e9 o mais pr\u00f3ximo de um modelo \u201cplug-and-play\u201d que o Brasil encontraria.<br><br>4. Porque o Brasil precisa alinhar suas pol\u00edticas externa e interna sobre privacidade<br><br>Desde que a exposi\u00e7\u00e3o dos mecanismos de vigil\u00e2ncia liderados pelos EUA vieram \u00e0 tona, o governo brasileiro incluiu a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade entre os pontos caros de nossa pol\u00edtica externa sobre Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o. Em foros diversos, o Brasil est\u00e1 a liderar a inclus\u00e3o de necessidade de prote\u00e7\u00e3o e maiores garantias \u00e0 privacidade, sob a \u00f3tica dos direitos humanos.<br><br>No entanto, a veemente advocacia por privacidade em \u00e2mbito internacional n\u00e3o encontra paridade no plano dom\u00e9stico, devido \u00e0 car\u00eancia de uma estrutura regulat\u00f3ria nacional subjacente que traga seguran\u00e7a jur\u00eddica sobre o tema no nosso territ\u00f3rio (conforme esta Consulta P\u00fablica demonstra), diferentemente de co-patrocinadores frequentes da causa (em particular, a Alemanha, ber\u00e7o te\u00f3rico maior do marco regulat\u00f3rio sobre privacidade na Europa) e do destinat\u00e1rio capital das cr\u00edticas globais (EUA e, em menor grau, seus olhos anglo-sax\u00f5es).<br><br>Com frequ\u00eancia, encontram-se constru\u00e7\u00f5es argumentativas e linguagem textual internacional que colocam seguran\u00e7a e privacidade como valores opostos ou trade-offs (como se mais de um implicasse necessariamente menos do outro). Isso \u00e9 contr\u00e1rio ao que ensina a teoria moderna e tamb\u00e9m se contrap\u00f5e aos esfor\u00e7os legais mais robustos que empreendidos mais recentemente para a cria\u00e7\u00e3o, adapta\u00e7\u00e3o e conviv\u00eancia de marcos jur\u00eddicos de privacidade e de seguran\u00e7a em diversos pa\u00edses, tanto nos que j\u00e1 t\u00eam algo desse tipo (Europa, EUA e latinos), quanto nos que quase nada t\u00eam (Brasil).<br><br>De modo rasteiro, o sistema internacional de direitos humanos serve frequentemente a punir Estados, seus l\u00edderes e cessar pr\u00e1ticas contr\u00e1rias \u00e0s conven\u00e7\u00f5es internacionais, ou seja, tem implica\u00e7\u00f5es sancionadoras. A Uni\u00e3o Europeia, por\u00e9m, se encontra em est\u00e1gio distinto: com fundamentos em direitos fundamentais, foi capaz de criar um marco regulat\u00f3rio de prote\u00e7\u00e3o de dados que fomentasse e viabilizasse tamb\u00e9m os neg\u00f3cios naquele continente.<br><br>A dimens\u00e3o do mercado europeu viabilizou a cria\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es mais altos de privacidade no com\u00e9rcio internacional, com exig\u00eancias de tratamento de dados pessoais que compeliram as empresas americanas a atestarem a conformidade de suas pr\u00e1ticas aos moldes de regras estabelecidas na Europa: imposi\u00e7\u00f5es sobre transfer\u00eancia internacional de dados, reconhecimento de \u201csafe harbours\u201d e a quase obrigatoriedade de identifica\u00e7\u00e3o de \u201cdata privacy officers\u201d (encarregado pelo tratamento de dados pessoais), por exemplo, que respondem em nome do agente econ\u00f4mico que representam. Do contr\u00e1rio, o protecionismo europeu imp\u00f5e um sonoro \u201cno, thanks\u201d.<br><br>Calcada em direitos fundamentais, a atua\u00e7\u00e3o internacional brasileira deve levar em considera\u00e7\u00e3o os interesses comerciais envolvidos, n\u00e3o apenas os desconcertantes abusos de poder informacional americanos.<br><br>5. Porque uma Lei sobre prote\u00e7\u00e3o de dados funciona como promotora de pol\u00edtica industrial para \u201cCloud computing\u201d, \u201cData Centers\u201d e neg\u00f3cios virtuais no Brasil<br><br>Computa\u00e7\u00e3o em nuvem, big data, Internet das Coisas, comunica\u00e7\u00e3o m\u00e1quina a m\u00e1quina, carros conectados e a explora\u00e7\u00e3o de Marte (sim, um novo est\u00e1gio da explora\u00e7\u00e3o espacial \u00e9 liderado por empresas \u2013 originalmente \u2013 de Internet), para al\u00e9m de chav\u00f5es de apelo mercadol\u00f3gico e propagand\u00edstico, despontam como modelos de neg\u00f3cios centrais e mecanismos impulsionadores da economia da Internet de m\u00e9dio e longo prazo.<br><br>Assuma-se que h\u00e1 interesse brasileiro em participar dessa economia de modo ativo e saltar do discurso habilidoso \u00e0 concre\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas favor\u00e1veis \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds nesse ambiente, conforme evidenciam algumas iniciativas recentes: lan\u00e7amento de novos cabos submarinos conectando o Brasil \u00e0 Europa e aos Estados Unidos, esfor\u00e7os de atra\u00e7\u00e3o de data centers no Brasil e crescente tributa\u00e7\u00e3o na contra\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de data center no exterior.<br><br>Seguindo a linha de argumenta\u00e7\u00e3o anterior, n\u00e3o \u00e9 cr\u00edvel que empresas se instalar\u00e3o no Brasil e desenvolver\u00e3o suas atividades a partir de um pa\u00eds que n\u00e3o respeite os altos padr\u00f5es de privacidade que t\u00eam surgido impulsionados pela regula\u00e7\u00e3o europeia. Por certo, haver\u00e1 demandas de infraestrutura de telecomunica\u00e7\u00f5es e energia, mas a incompatibilidade normativa em crit\u00e9rios de prote\u00e7\u00e3o de dados (e seguran\u00e7a e tributa\u00e7\u00e3o) \u00e9 uma barreira intranspon\u00edvel ao investidor europeu. Por \u00f3bvio, caso o Brasil satisfa\u00e7a os n\u00edveis mais altos exigidos pela Europa, ser\u00e1 mais f\u00e1cil cumprir os requisitos mais baixos de empresas de outras regi\u00f5es.<br><br>Haver\u00e1 custos para adequa\u00e7\u00e3o de sistemas de informa\u00e7\u00e3o e processamento de dados pessoais que n\u00e3o tiveram tomaram a privacidade como um crit\u00e9rio desde concep\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e produtos. A dificuldade de estima\u00e7\u00e3o desses custos envolve o desafio de quantificar o valor (ou precificar) dos dados pessoais transacionados para (i) o indiv\u00edduo titular de suas informa\u00e7\u00f5es e (ii) para o grupo de indiv\u00edduos coletivamente considerados (dados agregados). Por isso, espera-se a resist\u00eancia do sistema financeiro, de sa\u00fade, publicit\u00e1rio e do pr\u00f3prio governo.<br><br>Um marco regulat\u00f3rio para a privacidade e a prote\u00e7\u00e3o de dados despontaria como pe\u00e7a fundamental em uma estrat\u00e9gia nacional abrangente, fosse o Estado brasileiro capaz de articular um projeto nacional de longo prazo para a Sociedade do Conhecimento, calcado em pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o, empreendedorismo, pesquisa, desenvolvimento e inova\u00e7\u00e3o.<br><br>As rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a no ecossistema da Internet est\u00e3o fragilizadas, \u00e9 natural que os interessados se defendam comercial e juridicamente.<br><br>6. Porque o Brasil necessita de uma autoridade supervisora espec\u00edfica para lidar com o tema<br><br>O PL foi t\u00edmido ao n\u00e3o explicitar a necessidade de cria\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o federal espec\u00edfico para lidar com o tema, bem como a possibilidade de replica\u00e7\u00e3o de entes equivalentes em n\u00edveis estaduais e municipais.<br><br>A experi\u00eancia internacional evidencia a necessidade de uma autoridade central para concentrar e coordenar esses esfor\u00e7os, um ponto de refer\u00eancia central no Estado respons\u00e1vel por acompanhar e fiscalizar o cumprimento da lei, a partir das obriga\u00e7\u00f5es impostas ao agente p\u00fablico ou privado. Conforme se depreende da experi\u00eancia exterior, essas autoridades podem ter a forma de uma autarquia, uma autarquia especial, um ombudsman ou algo equivalente, mas est\u00e3o sempre identificados como um \u00f3rg\u00e3o da burocracia estatal.<br><br>Espelhado na experi\u00eancia internacional e no papel crescente dessas autoridades estrangeiras, pode-se afirmar que esse ente brasileiro nasceria com voca\u00e7\u00e3o para ser grande. Ele dever\u00e1 dialogar com setores vast\u00edssimos da economia, p\u00fablicos e privados, nacionais e internacionais, e teria capacidade infralegal para influenciar a tomada de decis\u00e3o em distintos mercados. Considerando o marco jur\u00eddico administrativo-constitucional brasileiro, a cria\u00e7\u00e3o de uma autarquia especial, com dirigentes est\u00e1veis e mandatos fixos, independ\u00eancia administrativa, autonomia financeira, poder normativo.<br><br>A representatividade de diversos setores, de modo a satisfazer crit\u00e9rios de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas por mecanismos multissetoriais (\u201cmultistakeholder\u201d), poderia ser garantida a grupo consultivo ou algum \u00f3rg\u00e3o acess\u00f3rio equivalente, cujas percep\u00e7\u00f5es servissem de insumo ao processo decis\u00f3rio da autoridade. Um Conselho Diretor ecl\u00e9tico, cioso dos m\u00faltiplos \u00e2ngulos da privacidade, assessorado por esse \u00f3rg\u00e3o consultivo representante de categorias, deve ser capaz de ponderar e decidir sobre as implica\u00e7\u00f5es de medidas regulat\u00f3rias em ramos distintos da economia e sociedade.<br><br>Mecanismos de consulta p\u00fablicas e manuten\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es com setores p\u00fablico, privado, academia, sociedade civil, grupos t\u00e9cnicos deveriam, naturalmente, limitar a possibilidade de essa autoridade ser pautada por obtusos modelos de governan\u00e7a desp\u00f3tica.<br><br>7. Porque o cidad\u00e3o precisa se proteger do pr\u00f3prio Estado<br><br>Paradoxalmente, \u00e0 medida que o Estado brasileiro come\u00e7a a articular uma pol\u00edtica nacional de seguran\u00e7a cibern\u00e9tica e seu bra\u00e7o de defesa cibern\u00e9tica, em busca de capacidades de intelig\u00eancia e rea\u00e7\u00e3o a modernas amea\u00e7as, aumenta-se o risco de abuso de poder por parte de governantes contra seus concidad\u00e3os.<br><br>Ferramentas de acompanhamento de m\u00eddia social, reconhecimento facial, intercepta\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00f5es podem ser utilizadas para proteger e vigiar, bem como para influenciar nossas decis\u00f5es e comportamento. Nesse cen\u00e1rio, o cidad\u00e3o deve dispor de instrumentos e salvaguardas para se proteger do crescimento do aparato p\u00fablico de seguran\u00e7a e vigil\u00e2ncia. Por essa raz\u00e3o, o enfoque da lei e de uma autoridade de prote\u00e7\u00e3o de dados n\u00e3o pode estar centrado no consumidor, mas na pessoa, titular de direitos fundamentais.<br><br>O caso americano \u00e9 o mais emblem\u00e1tico do crescimento vertiginoso do aparato de vigil\u00e2ncia e consequente repercuss\u00e3o na esfera da intimidade de seus nacionais. Os EUA disp\u00f5em de mecanismos de seguran\u00e7a nacional voltados \u00e0 vigil\u00e2ncia de informa\u00e7\u00f5es internas e externas ao pa\u00eds. Ao passo que um cliente estrangeiro de servi\u00e7os americanos (por exemplo, brasileiros que acessavam ou contratavam servi\u00e7os do Facebook, Google, Apple, Microsoft e das demais empresas cujos dados eram escrutinizados pela NSA sob instrumentos como PRISM e FISA) pouco pode fazer para contestar as medidas adotadas de modo soberano pelos EUA, os nacionais e residentes daquele pa\u00eds dispunham de regulamenta\u00e7\u00e3o que permitia a contesta\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de vigil\u00e2ncia indiscriminada das comunica\u00e7\u00f5es que ocorriam tamb\u00e9m em territ\u00f3rio americano.<br><br>Em s\u00edntese, mecanismos de garantia de privacidade promovem as liberdades civis e pol\u00edticas, valores caros \u00e0 sociedade democr\u00e1tica brasileira.", "source": "comment", "author_name": "S\u00e9rgio Alves Jr.", "commentable_id": "1", "comment_parent": "555", "comment_id": "558"}, {"comment_date": "2015-03-24 00:03:03", "author_id": "1186", "comment_text": "A personalidade da pessoa jur\u00eddica \u00e9 reconhecida pelo ordenamento jur\u00edco p\u00e1trio. Tanto \u00e9 assim que uma empresa pode pleitear danos morais em caso de ofensa ao seu nome e sua reputa\u00e7\u00e3o. Sendo assim, n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para excluir as pessoas jur\u00eddicas de uma lei que visa justamente proteger seus dados, sobretudo quando se tratam de pessoas jur\u00eddicas com grande poder econ\u00f4mico, as quais s\u00e3o constantemente visadas, estando sujeitas a fraudes, sabotagem, etc..", "source": "comment", "author_name": "Ana Fl\u00e1via Fagundes Ferreira", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "559"}, {"comment_date": "2015-03-24 00:28:05", "author_id": "1186", "comment_text": "Atualmente, existem v\u00e1rias esp\u00e9cies de jornalismo, como, por exemplo, investigativo, informativo e sensacionalista. Desse modo, \u00e9 bastante arriscado que a simples \"finalidade jornal\u00edstica\" seja \u00f3bice para a aplica\u00e7\u00e3o da presente lei, j\u00e1 que jornais n\u00e3o confi\u00e1veis poder\u00e3o utilizar os dados para prejudicar seus titulares. &nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Ana Fl\u00e1via Fagundes Ferreira", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "561"}, {"comment_date": "2015-03-24 01:17:11", "author_id": "1189", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "Elizabeth Torres", "commentable_id": "58", "comment_parent": "0", "comment_id": "562"}, {"comment_date": "2015-03-24 01:26:33", "author_id": "1189", "comment_text": "O artigo nono solicita o consentimento do respons\u00e1vel para aqueles que s\u00e3o menores de 12 anos, acontece que, na atualidade, o meio pelo qual mais se obt\u00e9m o fornecimento de dados pessoais \u00e9 pelo digital, ambiente o qual dificilmente se prova a idade do sujeito e onde \u00e9 praticamente imposs\u00edvel de se garantir que um registro seja eliminado quando solicitado.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Elizabeth Torres", "commentable_id": "58", "comment_parent": "0", "comment_id": "563"}, {"comment_date": "2015-03-24 01:30:36", "author_id": "1189", "comment_text": "O artigo oitavo permite que indiv\u00edduos entre 12 e 18 anos incompletos forne\u00e7am seus dados sem a supervis\u00e3o de seus respons\u00e1veis legais. O primeiro ponto cr\u00edtico est\u00e1 em entender que todas essas faixas et\u00e1rias possuem discernimento suficiente para saber o que devem ou n\u00e3o fornecer. O segundo ponto \u00e9 que muitas vezes os dados solicitados a estes se referem aos pr\u00f3prios respons\u00e1veis, o que torna poss\u00edvel a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de terceiros por meio destes.", "source": "comment", "author_name": "Elizabeth Torres", "commentable_id": "57", "comment_parent": "0", "comment_id": "564"}, {"comment_date": "2015-03-24 01:36:42", "author_id": "1191", "comment_text": "\u00e9 preciso definir o que seria dados pessoais sensiveis, mesmo que sendo um rol meramente exemplificativo. Caso contrario o termo fica muito subjetivo e cria problemas na definicao do que \u00e9 o dado pessoal sensivel, criando uma inseguran\u00e7a juridica", "source": "comment", "author_name": "Jose Rodrigo Mantovani", "commentable_id": "85", "comment_parent": "0", "comment_id": "565"}, {"comment_date": "2015-03-24 19:40:37", "author_id": "1202", "comment_text": "\" errados.\"", "source": "comment", "author_name": "Lorena Viana", "commentable_id": "117", "comment_parent": "0", "comment_id": "566"}, {"comment_date": "2015-03-24 19:40:37", "author_id": "1202", "comment_text": "\" errados.\"", "source": "comment", "author_name": "Lorena Viana", "commentable_id": "117", "comment_parent": "0", "comment_id": "567"}, {"comment_date": "2015-03-25 18:08:18", "author_id": "1213", "comment_text": "Acredito que, uma vez que pelo meio digital existe uma grande dificuldade de se comprovar a real identidade do indiv\u00edduo em quest\u00e3o, qualquer um em posse dos dados dos pais ou respons\u00e1veis legais (inclusive a pr\u00f3pria crian\u00e7a) pode garantir a autoriza\u00e7\u00e3o deste tratamento de dados do menor. Esta medida s\u00f3 serve para eximir de culpa o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pelo tratamento dos dados, uma vez que ter\u00e1 este respaldo legal para afirmar que a autoriza\u00e7\u00e3o foi garantida pelos pais. Crian\u00e7as menores de 16 anos deveriam ficar totalmente exclu\u00eddas do fornecimento de dados em ambiente online, diminuindo assim os riscos de fraude.", "source": "comment", "author_name": "Amanda Arrivabene", "commentable_id": "58", "comment_parent": "0", "comment_id": "569"}, {"comment_date": "2015-03-25 18:40:28", "author_id": "1213", "comment_text": "dfgdfg", "source": "comment", "author_name": "Amanda Arrivabene", "commentable_id": "57", "comment_parent": "0", "comment_id": "570"}, {"comment_date": "2015-03-25 18:43:37", "author_id": "1213", "comment_text": "A idade m\u00ednima para essa autoriza\u00e7\u00e3o deveria ser de 16 anos. O artigo deveria ser mais espec\u00edfico quanto ao que \u00e9 de respeito \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o peculiar de pessoa em desenvolvimento.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Amanda Arrivabene", "commentable_id": "57", "comment_parent": "0", "comment_id": "571"}, {"comment_date": "2015-03-25 20:45:49", "author_id": "1220", "comment_text": "De acordo com esse par\u00e1grafo, as obriga\u00e7\u00f5es que colocam o indiv\u00edduo em desvantagem exagerada geram disposi\u00e7\u00f5es nulas. Por\u00e9m, o que definiria por desvantagem exagerada? E a desvantagem por si s\u00f3? seria anul\u00e1vel? Pois, a desvantagem por si s\u00f3 \u00e9 aceit\u00e1vel ? Problemas como falta de clareza por parte dos legisladores \u00e9 que abrem brechas para que somente atrav\u00e9s de jurisprud\u00eancias e doutrinas regulem de maneira o direito a ser protegido.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "J\u00e9ssica Lustosa", "commentable_id": "55", "comment_parent": "0", "comment_id": "572"}, {"comment_date": "2015-03-25 20:58:41", "author_id": "1220", "comment_text": "Publiciza\u00e7\u00e3o da infra\u00e7\u00e3o n\u00e3o deveria ser uma forma de san\u00e7\u00e3o administrativa e sim consequ\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es em virtude do Princ\u00edpio da Publicidade dos atos. De que forma efetivamente a publicidade da infra\u00e7\u00e3o seria uma forma de san\u00e7\u00e3o? Penso que san\u00e7\u00f5es devem ser r\u00edgidas, pois trata-se de informa\u00e7\u00f5es e dados pessoais, e a san\u00e7\u00e3o do inciso II n\u00e3o enquadra nesse aspecto.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "J\u00e9ssica Lustosa", "commentable_id": "219", "comment_parent": "0", "comment_id": "573"}, {"comment_date": "2015-03-25 22:42:00", "author_id": "1224", "comment_text": "Os dados pessoais de diversas pessoas acaba por formar um banco de dados com perfil de clientes que por vezes s\u00e3o comercializados por grandes empresas com intuito de lucro atrav\u00e9s dos dados pessoais n\u00e3o consentidos, por ambas as partes, quem vende e quem compra no intuito de atingir um publico alvo para o comercio, devido as informa\u00e7\u00f5es obtidas de dados pessoais muita das vezes sem o consentimento do cidad\u00e3o, proporcionando um lucro indevido a quem participa dessa negocia\u00e7\u00e3o de dados pessoais, portanto n\u00e3o se pode admitir essa coleta de dados pessoais sem a expressa autoriza\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o, nem restringir qualquer tipo de servi\u00e7o por parte das empresas a quem se nega a fornecer tais dados. O setor privado deve ter consentimento como regra, enquanto o Estado dever\u00e1 ter acesso aos dados pessoais em alguns casos espec\u00edficos e com unica finalidade como para a realiza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e para programas sociais, no sentido de garantir e n\u00e3o restringir direitos do cidad\u00e3o.", "source": "comment", "author_name": "Alexandre", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "575"}, {"comment_date": "2015-03-27 15:06:31", "author_id": "976", "comment_text": "Levando-se em considera\u00e7\u00e3o o que disposto nesse artigo e o ordenamento jur\u00eddico p\u00e1trio, h\u00e1 que haver responsabiliza\u00e7\u00e3o pessoal da pessoa natural que realizar ato que atente contra o que disposto na lei, haja vista que pode haver impunidade \u00e0 fraude realizada<br>", "source": "comment", "author_name": "Luylla Andrade", "commentable_id": "10", "comment_parent": "0", "comment_id": "576"}, {"comment_date": "2015-03-27 15:15:52", "author_id": "976", "comment_text": "Levando-se em considera\u00e7\u00e3o o que disposto no artigo primeiro do presente Anteprojeto de Lei para Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais, deve-se observar que o mesmo deve estar de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1988, devendo ser observado subsidiariamente os demais princ\u00edpios constantes do ordenamento jur\u00eddico p\u00e1trio. <br>", "source": "comment", "author_name": "Luylla Andrade", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "579"}, {"comment_date": "2015-03-27 15:15:52", "author_id": "976", "comment_text": "Levando-se em considera\u00e7\u00e3o o que disposto no artigo primeiro do presente Anteprojeto de Lei para Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais, deve-se observar que o mesmo deve estar de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1988, devendo ser observado subsidiariamente os demais princ\u00edpios constantes do ordenamento jur\u00eddico p\u00e1trio. <br>", "source": "comment", "author_name": "Luylla Andrade", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "580"}, {"comment_date": "2015-03-27 17:44:32", "author_id": "1263", "comment_text": "Seria interessante informar quais os dados seriam disponibilizados, preservando ainda mais o individuo &nbsp;e tamb\u00e9m como seria feita a recusa de eventuais dados j\u00e1 disponibilizados.", "source": "comment", "author_name": "Mariane Tabelini", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "581"}, {"comment_date": "2015-03-27 17:47:12", "author_id": "1263", "comment_text": "Concordo, pois dessa forma dar\u00e1 mais seguran\u00e7a ao individuo, n\u00e3o gerando margens para se usar dados do titular de forma ampla e sem que o mesmo tenha interesse.", "source": "comment", "author_name": "Mariane Tabelini", "commentable_id": "53", "comment_parent": "0", "comment_id": "582"}, {"comment_date": "2015-03-28 22:45:45", "author_id": "954", "comment_text": "Por considerar muito leve a san\u00e7\u00e3o aplicada aqui, minha sugest\u00e3o seria incluir no texto da lei, uma san\u00e7\u00e3o penal, poderia ser utilizado o mesmo crit\u00e9rio que atualmente funciona para os chamados crimes de menor potencial ofensivo, com pena n\u00e3o superior a 2 anos, creio que essa inclus\u00e3o, ajudaria a conter aqueles que por n\u00e3o acreditarem na justi\u00e7a cometem crimes corriqueiramente.", "source": "comment", "author_name": "Marcus Lage Pinto", "commentable_id": "217", "comment_parent": "0", "comment_id": "584"}, {"comment_date": "2015-03-28 22:54:37", "author_id": "954", "comment_text": "Al\u00e9m de alterar o texto no sentido de obrigar o \u00f3rg\u00e3o competente atualizar as regras de boas pr\u00e1ticas, sugiro a indica\u00e7\u00e3o de um prazo m\u00e1ximo para tal atualiza\u00e7\u00e3o, afinal de contas as tecnologias mudam com uma const\u00e2ncia elevada, n\u00e3o podendo a atualiza\u00e7\u00e3o dessas pr\u00e1ticas ficarem defasadas.", "source": "comment", "author_name": "Marcus Lage Pinto", "commentable_id": "215", "comment_parent": "0", "comment_id": "585"}, {"comment_date": "2015-03-29 01:30:39", "author_id": "1060", "comment_text": "A cria\u00e7\u00e3o de uma lei para regular o meio de comunica\u00e7\u00e3o que mais cresce no pa\u00eds \u00e9 de suma import\u00e2ncia. Hoje a internet \u00e9 usada por todas as faixas et\u00e1rias e assim ficamos cada vez mais expostos a poss\u00edveis ataques virtuais. E com uma lei que n\u00e3o deixe lacunas os criminosos virtuais podem se sentir mais acuados principalmente em crimes envolvendo a privacidade e a pedofilia.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Caroline", "commentable_id": "1", "comment_parent": "0", "comment_id": "586"}, {"comment_date": "2015-03-29 02:03:16", "author_id": "1060", "comment_text": "O termo para fins jornal\u00edsticos ficou muito vago. Eu acredito que poderia ter colocado para fins jornal\u00edsticos de relevante valor social. Porque s\u00f3 assim justificaria a vida e a intimidade da pessoa ser levada a m\u00eddia quando necess\u00e1rio. Alguns jornalistas poderiam usar deste beneficio para usa-lo de forma indevida.", "source": "comment", "author_name": "Caroline", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "587"}, {"comment_date": "2015-03-29 02:53:42", "author_id": "1319", "comment_text": "Apesar da referida lei tentar tipificar precisamente o que seria o dado pessoal a lacuna \u00e9 grande pois eu posso me identificar em sites com identificadores de outras pessoas ou at\u00e9 mesmo burlar identificadores eletr\u00f4nicos como o Mac-Address trocando a placa de rede do computador ou se mesmo assim algu\u00e9m alegar que a operadora de internet tem a identifica\u00e7\u00e3o e tem mesmo \u00b4\u00b4ent\u00e3o Ticio\u00b4\u00b4 pode fazer o que quiser em um outro computador qualquer que ele teve acesso ou entao fazer por meio de um smartphone como assistimos nos filmes de Hollywood e logo em seguida descarta-lo.", "source": "comment", "author_name": "einstein goncalves", "commentable_id": "18", "comment_parent": "0", "comment_id": "588"}, {"comment_date": "2015-03-29 16:32:52", "author_id": "1319", "comment_text": "Mais quem \u00e9 o operador? E se este operador for um \u00b4\u00b4Fake\u00b4\u00b4 de um revendedor famoso, este ser\u00e1 responsabilizado pela teoria da apar\u00eancia por algu\u00e9m ter feito algo semelhante?", "source": "comment", "author_name": "einstein goncalves", "commentable_id": "176", "comment_parent": "0", "comment_id": "589"}, {"comment_date": "2015-03-29 20:02:11", "author_id": "1335", "comment_text": "Podemos ressaltar que o dispositivo em si quer trazer uma liberdade de express\u00e3o e uma liberdade de imprensa, por\u00e9m, ao deixar vago a express\u00e3o fins exclusivamente jornal\u00edsticos, vai da margem a muito argumento al\u00e9m.Val-se ressaltar tamb\u00e9m que \u00e9 importante colocar no art. 5 desta lei o significado desta express\u00e3o, para n\u00e3o gerar d\u00favidas", "source": "comment", "author_name": "Guilherme Jose Couto Horta", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "590"}, {"comment_date": "2015-03-29 20:19:28", "author_id": "1335", "comment_text": "Primeiro fator a ser valorado \u00e9 o que seria o conceito de opera\u00e7\u00e3o de \ntratamento. Deve-se incluir no art. 5 desta lei o seu significado. Vale \ntamb\u00e9m ressaltar que hoje em dia a internet n\u00e3o tem fronteiras, ou seja,\n hoje um cidad\u00e3o pode criar sua pr\u00f3pria VPN (Virtual Private Network) e se conectar com rede privada a v\u00e1rios pa\u00edses. Ent\u00e3o \u00e9 de se pensar que apenas territ\u00f3rio nacional seje algo bem restrito para a internet que \u00e9 algo que em um clique voc\u00ea ja est\u00e1 em outro pais<br>", "source": "comment", "author_name": "Guilherme Jose Couto Horta", "commentable_id": "6", "comment_parent": "0", "comment_id": "591"}, {"comment_date": "2015-03-29 22:13:11", "author_id": "1196", "comment_text": "No Brasil, essa discuss\u00e3o come\u00e7a com certo atraso de, aproximadamente, 40 anos em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses europeus e Estados Unidos. Nossa sociedade s\u00f3 se desperta para situa\u00e7\u00f5es quando estas j\u00e1 est\u00e3o com um grande n\u00famero de den\u00fancias, como por exemplo: o vazamento de dados. Somos sempre solicitados a divulgar dados de n\u00f3s mesmos e com &nbsp;frequ\u00eancia o fazemos &nbsp;por achar que \u00e9 necess\u00e1rio e que estes dados ser\u00e3o colhidos apenas para a finalidade a que somos solicitados, esquecendo muitas vezes que existe um grande com\u00e9rcio de divulga\u00e7\u00e3o destes dados por parte de determinadas empresas, geradoras de lucro. Entretanto, \u00e9 importante o consentimento do cidad\u00e3o e mais importante ainda \u00e9 que a solicita\u00e7\u00e3o seja bem espec\u00edfica e direcionada para a finalidade pretendida.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Vera Regina", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "592"}, {"comment_date": "2015-03-29 22:40:09", "author_id": "1345", "comment_text": "Considero importante a prote\u00e7\u00e3o dos dados das pessoas naturais, como corol\u00e1rio do direito \u00e0 intimidade respaldado na Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica. Atualmente, existe a demanda de prote\u00e7\u00e3o desses direitos na nossa sociedade, que cada vez mais utiliza a internet para diversas atividades como pagamento de contas, acesso \u00e0 conta do banc\u00e1ria, inscri\u00e7\u00e3o em concurso p\u00fablico, inscri\u00e7\u00e3o para vestibular, dentre outros, deixando seus dados pessoais expostos. Acredito que essa lei poderia proteger tamb\u00e9m os direitos da pessoas jur\u00eddicas.<br>", "source": "comment", "author_name": "gabriellebolina", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "593"}, {"comment_date": "2015-03-29 22:50:24", "author_id": "1345", "comment_text": "A liberdade de imprensa \u00e9 importante, tamb\u00e9m respaldada na Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, por\u00e9m acredito que essa liberdade na utiliza\u00e7\u00e3o dos dados da internet possa ser limitada. A lei poderia fazer algumas restri\u00e7\u00f5es, e tamb\u00e9m definir a atividade jornal\u00edsticas para que algumas atividades n\u00e3o venham tirar proveito da liberdade de imprensa, sem que realmente exer\u00e7am essa atividade. <br>", "source": "comment", "author_name": "gabriellebolina", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "594"}, {"comment_date": "2015-03-29 23:47:09", "author_id": "1327", "comment_text": "Acredito que a idade de doze anos deva ser trocada para dezesseis anos, coincidindo, assim, com a capacidade civil relativa. Uma crian\u00e7a de doze anos n\u00e3o tem discernimento suficiente para fornecer consentimento para tratamento que respeite sua condi\u00e7\u00e3o peculiar de pessoa em desenvolvimento. Acredito, por\u00e9m, que a ressalva de possibilidade de revoga\u00e7\u00e3o do consentimento pelos pais ou respons\u00e1veis legais deva permanecer no artigo.", "source": "comment", "author_name": "Gabriele Ferreira", "commentable_id": "57", "comment_parent": "0", "comment_id": "596"}, {"comment_date": "2015-03-29 23:51:38", "author_id": "1327", "comment_text": "A meu ver, essa defini\u00e7\u00e3o do que seja \"dado pessoal\" est\u00e1 vaga e incompleta. Deveria estar explicado na lei o que \u00e9 identific\u00e1vel, assim como incluir nessa defini\u00e7\u00e3o imagem, assinatura, endere\u00e7o eletr\u00f4nico, dados banc\u00e1rios, telefones.", "source": "comment", "author_name": "Gabriele Ferreira", "commentable_id": "18", "comment_parent": "0", "comment_id": "597"}, {"comment_date": "2015-03-30 00:09:50", "author_id": "1196", "comment_text": "Ningu\u00e9m \u00e9 obrigado a fornecer dados sens\u00edveis, pois &nbsp;em algumas situa\u00e7\u00f5es pode criar certo constrangimento ao cidad\u00e3o. Mas, se para a empresa \u00e9 necess\u00e1rio que preste algumas destas informa\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o que a solicita\u00e7\u00e3o se apresente de forma esclarecedora permitindo ao cidad\u00e3o a compreens\u00e3o da finalidade desta solicita\u00e7\u00e3o, entretanto que o consentimento do cidad\u00e3o seja feito por escrito, de forma que este possa estar protegido quando vazados a terceiros.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Vera Regina", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "598"}, {"comment_date": "2015-03-30 01:25:42", "author_id": "1349", "comment_text": "Os \"fins jornal\u00edsticos\" devem ser expl\u00edcitos e de forma taxativa, j\u00e1 que o termo usado cabe ampla interpreta\u00e7\u00e3o.", "source": "comment", "author_name": "Elizane Gomes", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "599"}, {"comment_date": "2015-03-30 01:50:05", "author_id": "1308", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "lucas damasceno", "commentable_id": "154", "comment_parent": "305", "comment_id": "601"}, {"comment_date": "2015-03-30 01:51:33", "author_id": "1308", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "lucas damasceno", "commentable_id": "154", "comment_parent": "601", "comment_id": "602"}, {"comment_date": "2015-03-30 02:03:04", "author_id": "1188", "comment_text": "Concordo. Essa ampla interpreta\u00e7\u00e3o pode trazer preju\u00edzos para prote\u00e7\u00e3o dos dados, haja vista que uma atividade usada de forma abusiva e sensacionalista&nbsp; pode afetar os direitos&nbsp; como a honra, liberdade, presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia entre outros.<br>", "source": "comment", "author_name": "Marcone", "commentable_id": "11", "comment_parent": "599", "comment_id": "603"}, {"comment_date": "2015-03-30 02:08:23", "author_id": "1348", "comment_text": "Fins jornal\u00edsticos \u00e9 muito amplo para se colocar em lei desta forma t\u00e3o gen\u00e9rica. Especificar estes fins \u00e9 essencial visto que muitos jornais prestam informa\u00e7\u00f5es caluniosas e difamat\u00f3rias. Mesmo existindo a Liberdade de Imprensa em que o indiv\u00edduo pode publicar e dispor de acesso a informa\u00e7\u00e3o, incentivando a difus\u00e3o de pontos de vista, ter cuidado na hora da escrita do artigo \u00e9 primordial pois esta liberdade algumas vezes \u00e9 vista como inconveniente.", "source": "comment", "author_name": "Nicole Oliveira", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "604"}, {"comment_date": "2015-03-30 02:14:49", "author_id": "1348", "comment_text": "Para realiza\u00e7\u00f5es de pesquisas em nome de algu\u00e9m, \u00e9 importante que se tenha a autoriza\u00e7\u00e3o, consentimento do mesmo. Exceto nos casos em que n\u00e3o aparece o nome da pessoa, dados an\u00f4nimos. Para pesquisas \u00e9 v\u00e1lido o consentimento pois assim conseguir\u00e3o com mais facilidade e certeza os dados necess\u00e1rios para se atingir os objetivos do projeto. A melhor forma de coleta de dados \u00e9 com a pr\u00f3pria pessoa a qual a pesquisa est\u00e1 dirigida evitando assim, a propaga\u00e7\u00e3o de dados caluniosos.", "source": "comment", "author_name": "Nicole Oliveira", "commentable_id": "92", "comment_parent": "0", "comment_id": "605"}, {"comment_date": "2015-03-30 02:43:14", "author_id": "1354", "comment_text": "\u00c9 fundamental uma descri\u00e7\u00e3o anal\u00edtica dos \"fins jornal\u00edsticos\" afim de evitarmos dualidades de interpreta\u00e7\u00e3o do artigo. Esta norma n\u00e3o pode ser de efic\u00e1cia limitada de forma a exigir uma nova lei que a faz produzir seus efeitos.", "source": "comment", "author_name": "Rodrigo", "commentable_id": "11", "comment_parent": "599", "comment_id": "606"}, {"comment_date": "2015-03-30 02:58:12", "author_id": "1354", "comment_text": "Como disse o professor, a partir do momento que estamos criando uma lei para normatizar o uso e prote\u00e7\u00e3o de dados na internet, n\u00e3o justifica criar outra lei para ponto espec\u00edfico de artigo dual\u00edstico na interpreta\u00e7\u00e3o. \u00c9 mais eficiente e econ\u00f4mico que se trate nesta.", "source": "comment", "author_name": "Rodrigo", "commentable_id": "15", "comment_parent": "212", "comment_id": "608"}, {"comment_date": "2015-03-30 03:05:36", "author_id": "835", "comment_text": "A Lei de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais deve considerar a realidade tecnol\u00f3gica e as tend\u00eancias dos mercados de compra e venda de dados. Dificilmente uma lei que visa assegurar direitos que possuem interfaces com a economia e com as tecnologias da informa\u00e7\u00e3o pode durar por muito tempo. Neste sentido, o atual projeto de lei deve ser \u00fatil a defesa e garantia do direito \u00e0 privacidade dos cidad\u00e3os diante das claras tend\u00eancias do mercado e da tecnologia.<br>1) A lei aqui deve considerar a chamada Internet das coisas, ou seja, a conex\u00e3o de diversos dispositivos que&nbsp; se conectar\u00e3o com outros dispositivos automatos e com pessoas. Nenhum desses dispositivos poder\u00e3o enviar dados e metadados&nbsp; para terceiros sem a devida, esclarecida, exclusiva e consciente autoriza\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os-usu\u00e1rios. <br>2) Com a transi\u00e7\u00e3o do sistema de endere\u00e7amento de IPs da Internet, da vers\u00e3o 4 (IPv4) para a vers\u00e3o 6 (IPv6) um dos maiores problemas para a intimidade, privacidade e seguran\u00e7a dos cidad\u00e3os conectados ser\u00e1 as tentativas de vincula\u00e7\u00e3o de um endere\u00e7o de IP fixo a uma identidade civil. Com a implanta\u00e7\u00e3o total do IPv6 n\u00e3o ter\u00e1 mais sentido a exist\u00eancia de sistemas como o NAT e a entrega de IPs din\u00e2micos para as pessoas e dispositivos. A tend\u00eancia \u00e9 o uso de IPs fixos, dado a abund\u00e2ncia da nova vers\u00e3o de 128 bits. Assim, quando os IPs dos nossos aparelhos, das nossas resid\u00eancias, escrit\u00f3rios poder\u00e3o ser rastreados e nossas identidades serem a eles vinculadas. Isso nos tornar\u00e1 exageradamente transparentes nas rede, o que \u00e9 um grande problema para nossa seguran\u00e7a, para a nossa liberdade e privacidade.<br>3) A lei deve exigir que dados de Sa\u00fade P\u00fablica, tal como o prontu\u00e1rio do SUS, n\u00e3o possam ser vendidos nem compartilhados para uso de Big Data por empresas do setor ou de outrs segmentos econ\u00f4micos. Al\u00e9m disso, dados de Sa\u00fade reunidos deve ser obrigatoriamente protegidos por criptografia assim\u00e9trica. Somente o cidad\u00e3o, o m\u00e9dico e a gest\u00e3o do sistema podem abrir e enviar dados do prontu\u00e1rio de cada pessoa. <br>4) Tamb\u00e9m \u00e9 fundamental que dados gen\u00e9ticos dos cidad\u00e3os n\u00e3o possam ser vendidos e comprados. O governo ao obter esses dados por algum motivo de grande relev\u00e2ncia social deve ter a expressa proibi\u00e7\u00e3o de cruz\u00e1-los com dados de outras ag\u00eancias que n\u00e3o seja aquela que armazena tais informa\u00e7\u00f5es. <br>", "source": "comment", "author_name": "samadeu", "commentable_id": "36", "comment_parent": "0", "comment_id": "609"}, {"comment_date": "2015-03-30 03:08:40", "author_id": "1342", "comment_text": "Os dados colhidos em territorio nacional devem ser protegidos ainda que o individuo esteja fora do territorio. A inviolabilidade da privacidade e o respeito \u00e0 soberania nacional t\u00eam natureza inquestionavel. <br>", "source": "comment", "author_name": "RubemRJ", "commentable_id": "8", "comment_parent": "0", "comment_id": "610"}, {"comment_date": "2015-03-30 03:17:16", "author_id": "1342", "comment_text": "Concordo com JCK. Deve ser vedada transferencia internacional, e as empresas que o fizeram devem ser submetidas \u00e0s obriga\u00e7oes, prote\u00e7ao e veda\u00e7ao no territorio nacional, prevendo-se puni\u00e7oes dentro do territorio nacional para as subsidiadas das companhias privadas que desobedecerem \u00e0 norma, dentro do territorio nacional. Seria como penalizar o bra\u00e7o brasileiro da companhia por abusos cometidos pelas sedes no exterior.<br>", "source": "comment", "author_name": "RubemRJ", "commentable_id": "34", "comment_parent": "0", "comment_id": "611"}, {"comment_date": "2015-03-30 03:20:36", "author_id": "1342", "comment_text": "De acordo para o livre acesso aos dados pessoais armazenados. Contudo, o que acontece para os que nao fornecem o livre acesso?<br>", "source": "comment", "author_name": "RubemRJ", "commentable_id": "40", "comment_parent": "0", "comment_id": "612"}, {"comment_date": "2015-03-30 13:25:54", "author_id": "1181", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "Leonardo Pessanha", "commentable_id": "69", "comment_parent": "0", "comment_id": "613"}, {"comment_date": "2015-03-30 13:49:42", "author_id": "1342", "comment_text": "\u00c9 um dado pessoal toda informa\u00e7ao que se referente a uma pessoa fisica ou individuo e permite indantifica-lo.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "RubemRJ", "commentable_id": "18", "comment_parent": "0", "comment_id": "615"}, {"comment_date": "2015-03-30 13:54:47", "author_id": "1342", "comment_text": "Dados colhidos para fins jornalisticos tamb\u00e9m devem estar submetidos \u00e0 lei. Na atual conjuntura das comunica\u00e7oes sociais do Brasil, a midia representa forte expressao politica, demonstrando tendencias de pensamento politico e partidarismo. Imprescindivel que esteja submetida aos rigores da lei no que se trata de divulga\u00e7ao e tratamento de dados pessoais.", "source": "comment", "author_name": "RubemRJ", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "616"}, {"comment_date": "2015-03-30 14:07:40", "author_id": "1358", "comment_text": "O respectivo inciso deveria especificar \"ou outro meio que o certifique\" a fim de n\u00e3o se tornar uma norma de efic\u00e1cia limitada.", "source": "comment", "author_name": "Tatiane Ferreira", "commentable_id": "51", "comment_parent": "0", "comment_id": "617"}, {"comment_date": "2015-03-30 14:19:05", "author_id": "1181", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "Leonardo Pessanha", "commentable_id": "16", "comment_parent": "0", "comment_id": "618"}, {"comment_date": "2015-03-30 14:21:18", "author_id": "1342", "comment_text": "Aquele que coletar dados e informa\u00e7oes pessoais fica obrigado a informar a origem de tais informa\u00e7oes em nota junto ao dossier.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "RubemRJ", "commentable_id": "42", "comment_parent": "0", "comment_id": "619"}, {"comment_date": "2015-03-30 14:23:42", "author_id": "1342", "comment_text": "A fonte dos dados deve estar sempre associada a este em nota a constar junto ao dossier.", "source": "comment", "author_name": "RubemRJ", "commentable_id": "38", "comment_parent": "0", "comment_id": "620"}, {"comment_date": "2015-03-30 14:26:28", "author_id": "1240", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "Larissa Pereira Oliveira", "commentable_id": "7", "comment_parent": "0", "comment_id": "621"}, {"comment_date": "2015-03-30 14:26:34", "author_id": "1342", "comment_text": "I. \u00c9 obrigatorio a vincula\u00e7ao dos dados obtidos \u00e0 fonte da informa\u00e7ao a ser escrita junto aos dados.", "source": "comment", "author_name": "RubemRJ", "commentable_id": "51", "comment_parent": "0", "comment_id": "622"}, {"comment_date": "2015-03-30 14:27:55", "author_id": "1338", "comment_text": "Art. 24. \u00c9&nbsp; de fundamental import\u00e2ncia a previs\u00e3o legal da comunica\u00e7\u00e3o dos dados pessoais e a sua regulamenta\u00e7\u00e3o, independente se a pessoa \u00e9 o p\u00fablico ou privado, tendo em vista que a Constitui\u00e7\u00e3o prev\u00e9 como garantia fundamental a privacidade da pessoa humana. As responsabilidades pelos eventuais preju\u00edzos devem ser iguais. A m\u00e1 f\u00e9 na utiliza\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es podem causar muita dor de cabe\u00e7a, por tal motivo os usu\u00e1rios devem ter a clareza e ci\u00eancia dos servi\u00e7os disponibilizados na internet, na qual est\u00e3o se cadastrando e tamb\u00e9m que a possibilidade de comunica\u00e7\u00e3o de seus dados est\u00e3o condicionados ao seu consentimento livre/expresso ou por ordem judicial. ", "source": "comment", "author_name": "Patr\u00edcia Costa", "commentable_id": "143", "comment_parent": "0", "comment_id": "623"}, {"comment_date": "2015-03-30 14:29:55", "author_id": "1342", "comment_text": "Defendendo que a origem dos dados pode fornecer clareza e atribuir responsabilidades \u00e0 informa\u00e7ao. assim sendo em casos de ferramentas de busca, \u00e9 imprescidivel que a origem dos dsados esteja associada aos mesmos, para viabilizar a apura\u00e7ao das responsabilidades provenientes do tratamento e da divulga\u00e7ao de tais dados.", "source": "comment", "author_name": "RubemRJ", "commentable_id": "59", "comment_parent": "480", "comment_id": "624"}, {"comment_date": "2015-03-30 14:35:39", "author_id": "1338", "comment_text": "Considero constitucional o antiprojeto. Deve se proteger a privacidade e a intimidade da pessoa humana, \u00e9 direito fundamental previsto na Carta Magna. A tecnologia esta presente em todos os setores, gerando uma depend\u00eancia, consequentemente fazendo com que os titulares dos dados fiquem totalmente vulner\u00e1veis, sem saber ao certo como est\u00e3o sendo armazenados, disponibilizados na rede. \u00c9 not\u00f3rio que a tecnologia representa o progresso e tudo na atualidade se move em torno dela... E valido um tratamento diferencial e bem regulamentado com maior prote\u00e7\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es pessoas dos indiv\u00edduos. ", "source": "comment", "author_name": "Patr\u00edcia Costa", "commentable_id": "4", "comment_parent": "386", "comment_id": "625"}, {"comment_date": "2015-03-30 14:44:07", "author_id": "1358", "comment_text": "O exposto j\u00e1 deveria conter algumas medidas de preven\u00e7\u00e3o, mesmo que apenas exemplificativas, a fim de facilitar o cumprimento deste princ\u00edpio.", "source": "comment", "author_name": "Tatiane Ferreira", "commentable_id": "44", "comment_parent": "0", "comment_id": "626"}, {"comment_date": "2015-03-30 14:59:54", "author_id": "1240", "comment_text": "N\u00e3o concordo. Acho que teria que ter um projeto com os outros pa\u00edses para que os dados sejam tamb\u00e9m coletados no territ\u00f3rio internacional, objetivando uma maior seguran\u00e7a aos usu\u00e1rios, independente de onde estejam.<br>", "source": "comment", "author_name": "Larissa Pereira Oliveira", "commentable_id": "7", "comment_parent": "0", "comment_id": "627"}, {"comment_date": "2015-03-30 15:06:01", "author_id": "1177", "comment_text": "Acredito ser muito importante a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova, tendo em vista que a empresa dever\u00e1 se organizar, a fim de obter consentimento expresso do titular. Se assim n\u00e3o fosse, facilmente a lei poderia ser infringida e o usu\u00e1rio ficaria desprotegido. Trata-se de uma rela\u00e7\u00e3o em que o usu\u00e1rio \u00e9 parte hipossuficiente, devendo ter defeso em lei este direito.", "source": "comment", "author_name": "fernandacgv130287", "commentable_id": "56", "comment_parent": "0", "comment_id": "628"}, {"comment_date": "2015-03-30 15:07:08", "author_id": "1364", "comment_text": "Aquele indiv\u00edduo que publicar conte\u00fado enganoso e requerer indeniza\u00e7\u00e3o por supostos danos sofridos, dever\u00e1 incidir sobre ele multas e san\u00e7\u00f5es na esfera c\u00edvel.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Rachel Burgos", "commentable_id": "70", "comment_parent": "0", "comment_id": "629"}, {"comment_date": "2015-03-30 15:08:49", "author_id": "1362", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "Stefania Petraglia", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "630"}, {"comment_date": "2015-03-30 16:20:09", "author_id": "1200", "comment_text": "\u00c9 necess\u00e1rio um detalhamento dos citados \"fins jornal\u00edsticos\", uma vez que um termo t\u00e3o amplo daria espa\u00e7o para vasta interpreta\u00e7\u00e3o e v\u00e1rios abusos daqueles mal intencionados. Um termo gen\u00e9rico dessa forma n\u00e3o cabe em um texto normativo de tamanha amplitude.", "source": "comment", "author_name": "Bernardo Kahl", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "631"}, {"comment_date": "2015-03-30 16:26:31", "author_id": "1366", "comment_text": "Lamentavelmente, determinados assuntos s\u00f3 s\u00e3o levados em considera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s algum acontecimento marcante. Ap\u00f3s in\u00fameras den\u00fancias de viola\u00e7\u00e3o de sigilo banc\u00e1rio e fiscal, as autoridades finalmente se despertaram para adversidade e o inoportuno acerca dos dados pessoais. Este anteprojeto de lei definitivamente assegura os direitos fundamentais citados no caput deste artigo.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Isabella Carolina de Faria Alves", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "632"}, {"comment_date": "2015-03-30 16:34:08", "author_id": "1200", "comment_text": "Sugiro san\u00e7\u00f5es mais graves para o respons\u00e1vel e para a pessoa jur\u00eddica de direito privado que cometer infra\u00e7\u00f5es previstas nesta Lei, uma vez que com san\u00e7\u00f5es t\u00e3o brandas, seria poss\u00edvel um lucro maior que a san\u00e7\u00e3o prevista para o caso de tal infra\u00e7\u00e3o, fazendo com que grandes empresas simplesmente escolham burlar a Lei visando o lucro. San\u00e7\u00f5es penais fariam sentido com o intuito de punir os respons\u00e1veis.", "source": "comment", "author_name": "Bernardo Kahl", "commentable_id": "217", "comment_parent": "0", "comment_id": "633"}, {"comment_date": "2015-03-30 16:38:40", "author_id": "1352", "comment_text": "A exce\u00e7\u00e3o prevista nesse inciso viola o princ\u00edpio da boa-f\u00e9, o qual estabelece deveres de conduta, dentre eles, o dever de informa\u00e7\u00e3o , sendo necess\u00e1rio que o respons\u00e1vel pelo tratamento dos dados pessoais informe ao usu\u00e1rio quem acessa e utiliza suas informa\u00e7\u00f5es. Portanto, deveria ser exigida a autoriza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para que os dados pessoais informados a determinada empresa sejam repassados por ela a outas empresas, pois da maneira como est\u00e1 previsto, permitindo o repasse de dados a empresas/terceiros desconhecidos, est\u00e1-se violando o direito de informa\u00e7\u00e3o e aumentando a vulnerabilidade dos usu\u00e1rios. &nbsp;", "source": "comment", "author_name": "marina", "commentable_id": "111", "comment_parent": "0", "comment_id": "634"}, {"comment_date": "2015-03-30 16:47:48", "author_id": "1304", "comment_text": "O uso da internet j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais uma novidade em nosso\ncotidiano, a necessidade do ser humano de intera\u00e7\u00e3o transformou as redes\nsociais no maior ponto de encontro de pessoas que compartilham interesses em\ncomum. No Brasil, certa de 90,8% de usu\u00e1rios acessam as redes sociais. Com\nesses n\u00fameros t\u00e3o expressivos n\u00e3o \u00e9 de estranhar que pessoas, mal intencionadas\nexecutam diversos crimes nas redes. A pr\u00e1tica desses crimes se d\u00e1 pela ilus\u00e3o de\nachar que a tela do computador garante a impunidade, o que n\u00e3o \u00e9 verdade. Al\u00e9m\ndisso, muitos usu\u00e1rios cometem deslizes nas redes, revelando dados pessoais\npara pessoas totalmente desconhecidas, e ao fazer isso, elas compartilham informa\u00e7\u00f5es\nvaliosas que podem ser usadas por poss\u00edveis mal intencionadas. Acredito,\nportanto que essa lei, ser\u00e1 bem v\u00e1lida e de grande import\u00e2ncia, uma vez que vem\nsendo constantes esses crimes virtuais.", "source": "comment", "author_name": "amanda pimenta", "commentable_id": "1", "comment_parent": "0", "comment_id": "635"}, {"comment_date": "2015-03-30 17:02:33", "author_id": "1369", "comment_text": "Dada a especificidade e complexidade dos temas elencados nesse artigo, entendo ser pertinente a regulamenta\u00e7\u00e3o desses eixos em legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, sem, contudo, desviar-se dos princ\u00edpios gerais do direito, bem como do direito \u00e0 intimidade, dignidade da pessoa humana. Informa\u00e7\u00f5es que interferem diretamente na seguran\u00e7a nacional, atividades terroristas, pessoas ligadas ao alto escal\u00e3o de grandes empresas p\u00fablicas, assuntos que interferem na preserva\u00e7\u00e3o dos interesses nacionais merecem tratamanto \u00e0 parte.&nbsp; <br>", "source": "comment", "author_name": "fbraga", "commentable_id": "15", "comment_parent": "0", "comment_id": "637"}, {"comment_date": "2015-03-30 17:20:07", "author_id": "1369", "comment_text": "Cabe ressaltar que \u00e9 importante o trato de informa\u00e7\u00f5es aportadas ao poder p\u00fablico de forma an\u00f4nima, no sentido de que as informa\u00e7\u00f5es repassadas podem ser ampliadas, constatando-se a sua veracidade (ou n\u00e3o). Em caso positivo, nada impede que a\u00e7\u00f5es sejam desencadeadas sempre, contudo, preservando a imagem de quem seja alvo das informa\u00e7\u00f5es (denunciado, p. ex) e, principalmente, do denunciante.<br>", "source": "comment", "author_name": "fbraga", "commentable_id": "21", "comment_parent": "0", "comment_id": "638"}, {"comment_date": "2015-03-30 18:01:06", "author_id": "1374", "comment_text": "O legislador deixou bem amplo e de forma bem gen\u00e9rica o termo \"fins jornal\u00edsticos\" .&nbsp;A constitui\u00e7\u00e3o protege os direitos fundamentais e a liberdade de imprensa, por\u00e9m n\u00e3o se pode dar tanta autonomia para a mesma sem se distinguir os limites no qual devem ser colocados como afronta a liberdade do indiv\u00edduo. N\u00e3o se pode ignorar a presen\u00e7a da m\u00eddia sensacionalista e das not\u00edcias negras que s\u00e3o disseminadas pela imprensa no intuito de vender not\u00edcias, desta forma dever\u00e1 o legislador delimitar de forma objetiva quais os limites no qual a imprensa encontra amparo legal.", "source": "comment", "author_name": "clara campos", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "640"}, {"comment_date": "2015-03-30 18:08:14", "author_id": "1352", "comment_text": "teste", "source": "comment", "author_name": "marina", "commentable_id": "101", "comment_parent": "0", "comment_id": "641"}, {"comment_date": "2015-03-30 18:23:36", "author_id": "1373", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "Kilcy Bispo", "commentable_id": "57", "comment_parent": "0", "comment_id": "642"}, {"comment_date": "2015-03-30 18:24:00", "author_id": "1374", "comment_text": "O legislador n\u00e3o exemplifica o que seria dados pessoais sens\u00edveis, sendo assim ficaria de dif\u00edcil aplica\u00e7\u00e3o ao judici\u00e1rio definir ou teria o mesmo que acabar por legislar em causa pr\u00f3pria. Seria necess\u00e1rio um detalhamento melhor acerca do que ele quis dizer com o enunciado.", "source": "comment", "author_name": "clara campos", "commentable_id": "85", "comment_parent": "0", "comment_id": "643"}, {"comment_date": "2015-03-30 18:48:45", "author_id": "1373", "comment_text": "Deve ser trocada a idade, pois menores de 12 a 14 anos est\u00e3o sobre a responsabilidade dos pais ou respons\u00e1veis, o menor ainda n\u00e3o \u00e9 dotado dede autonomia para responder pelos seus pr\u00f3prios atos.Para fins legais somente se torna emancipado aos 16 anos, a incapacidade civil at\u00e9 os 16 anos prevista no art. 3\u00ba, I, CC/02. &nbsp;Portanto cabe a esta lei fornecer a prote\u00e7\u00e3o aos incapazes, com a finalidade de proporcionar seguran\u00e7a nestas rela\u00e7\u00f5es que s\u00e3o de amplo acesso.", "source": "comment", "author_name": "Kilcy Bispo", "commentable_id": "57", "comment_parent": "0", "comment_id": "644"}, {"comment_date": "2015-03-30 18:49:28", "author_id": "1181", "comment_text": "O anteprojeto de lei de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais no Brasil n\u00e3o esclarece a\nquem ser\u00e1 dada as atribui\u00e7\u00f5es mencionadas em seus artigos. O texto faz v\u00e1rias\nrefer\u00eancias a um \u201c\u00f3rg\u00e3o competente\u201d, como no art. 4\u00ba, \u00a7 \u00fanico, mas, n\u00e3o foi\ndefinida sua forma\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se sabe ao certo se criar\u00e3o algum agente pr\u00f3prio ou\nse ser\u00e1 atribu\u00edda compet\u00eancia a alguma entidade j\u00e1 existente.\nMesmo com este desconhecimento, v\u00e1rias atribui\u00e7\u00f5es j\u00e1 foram dadas a este\n\u00f3rg\u00e3o, como nos casos de infra\u00e7\u00f5es, no qual poderia aplicar multas e dar\npublicidade da infra\u00e7\u00e3o cometida.\nDeste modo, pelo fato de n\u00e3o se saber ao certo como e quem ele ser\u00e1, causa\ncerta inseguran\u00e7a no que diz respeito a este \u00f3rg\u00e3o prejudicar os avan\u00e7os de\nalgumas \u00e1reas da sociedade, tendo em vista esta autonomia que \u00e9 dada.\nEm raz\u00e3o desta preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 imprescind\u00edvel que este \u00f3rg\u00e3o competente seja\nformado por um conselho capaz de auxiliar nas regulamenta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias,\nformado por membros do governo, sociedade civil e setor empresarial, sendo o\nmais eficiente poss\u00edvel. Buscando aplicar essa futura lei com profici\u00eancia, atrav\u00e9s\nda interpreta\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica do direito, atentando-se para seus valores, normas\ne princ\u00edpios.", "source": "comment", "author_name": "Leonardo Pessanha", "commentable_id": "16", "comment_parent": "0", "comment_id": "645"}, {"comment_date": "2015-03-30 19:05:59", "author_id": "977", "comment_text": "O Princ\u00edpio da Transpar\u00eancia \u00e9 de suma importante diante da atual conjuntura do pa\u00eds. Vivemos em uma sociedade da informa\u00e7\u00e3o, entretanto, h\u00e1 um paradoxo, j\u00e1 que as informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o exteriorizadas. \u00c9 direito da pessoa titular do tratamento ter acesso, disponibilidade e clareza aos atos praticados referentes \u00e0 ela. Todas as etapas e procedimentos devem ser externalizadas aos titulares, como forma de preven\u00e7\u00e3o a poss\u00edveis distor\u00e7\u00f5es.", "source": "comment", "author_name": "Nat\u00e1lia", "commentable_id": "42", "comment_parent": "0", "comment_id": "646"}, {"comment_date": "2015-03-30 19:07:18", "author_id": "1373", "comment_text": "Este artigo deve ser aprimorado para esclarecer ao publico algo, o que s\u00e3o dados pessoais sens\u00edveis, para seja feito a mesma linha racioc\u00ednio transformando em decis\u00f5es uniformes com o objetivo de seguran\u00e7a jur\u00eddica. Sendo necess\u00e1rio uma melhor descri\u00e7\u00e3o em incisos ou al\u00edneas, de forma clara e precisa.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Kilcy Bispo", "commentable_id": "85", "comment_parent": "643", "comment_id": "647"}, {"comment_date": "2015-03-30 19:15:17", "author_id": "1378", "comment_text": "O Consentimento livre se esbarra na falsidade ideol\u00f3gica no que tange as rela\u00e7\u00f5es perpetradas no \u00e2mbito da internet, sendo indispens\u00e1vel a qualifica\u00e7\u00e3o detalhada daquele individuo que se prop\u00f5e a realizar qualquer opera\u00e7\u00e3o que o exija. Assim como o certificado digital no \u00e2mbito jur\u00eddico apresenta uma forma segura de qualifica\u00e7\u00e3o do individuo, aqui devemos buscar um meio no qual &nbsp;o consentimento livre se converta &nbsp;em uma atitude voltada a utiliza\u00e7\u00e3o de algum tipo de certificado f\u00edsico que guarde as informa\u00e7\u00f5es completas do individuo.Portanto, diante da latente necessidade de unifica\u00e7\u00e3o de dados com o escopo de simplifica\u00e7\u00e3o que enxergamos &nbsp;no horizonte, urge a altera\u00e7\u00e3o do artigo 7\u00ba deste texto legal para que se leia: Art. 7\u00ba O tratamento de dados pessoais somente \u00e9 permitido ap\u00f3s o consentimento livre, expresso ou t\u00e1cito espec\u00edfico e informado do titular, salvo o disposto no art. 11.", "source": "comment", "author_name": "Diogo Neves Pinto", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "648"}, {"comment_date": "2015-03-30 19:20:31", "author_id": "977", "comment_text": "A express\u00e3o \" fins jornal\u00edsticos\", como j\u00e1 foi dito anteriormente nos coment\u00e1rios, \u00e9 pass\u00edvel de ampla interpreta\u00e7\u00e3o e possibilita um embate entre liberdade de imprensa e abusividade que afeta os direitos garantidos pela CR/88 e previstos no art. 1\u00ba desta Lei. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m n\u00e3o compreendo o motivo pelo qual os textos com fins exclusivamente jornal\u00edsticos n\u00e3o se enquadrariam nessa lei.", "source": "comment", "author_name": "Nat\u00e1lia", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "649"}, {"comment_date": "2015-03-30 19:47:55", "author_id": "1384", "comment_text": "Deve - se observar os direitos fundamentais previstos na Constitui\u00e7\u00e3o Federal Artigo 5\u00b0, para que n\u00e3o seja considerado inconstitucional.", "source": "comment", "author_name": "Gabriela Oliveira", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "651"}, {"comment_date": "2015-03-30 19:54:56", "author_id": "1384", "comment_text": "H\u00e1 de se detalhar mais o fim jornalistico, pois no tempo de hoje com v\u00e1rias formas de se divulgar informa\u00e7\u00f5es, pode haver abusos que afeta os Direitos previstos na Constitui\u00e7\u00e3o federal.", "source": "comment", "author_name": "Gabriela Oliveira", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "652"}, {"comment_date": "2015-03-30 19:56:05", "author_id": "1371", "comment_text": "Concordo com os colega,s que afirmaram que 12 anos n\u00e3o \u00e9 uma idade apropriada para tomar esse tipo de decis\u00e3o, de consentimento para tratamento de dados. Assim como se l\u00ea no referido artigo, trata-se de uma pessoa em desenvolvimento, portanto ainda n\u00e3o tem a maturidade suficiente para tal. &nbsp;E no mais, o artigo n\u00e3o deixa claro como deve ser esse respeito por parte de quem recebe os dados com essas pessoas fornecedoras. Dito isso, tamb\u00e9m acho interessante elevar essa idade para a partir dos 16 anos.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "wagner silveira", "commentable_id": "57", "comment_parent": "0", "comment_id": "653"}, {"comment_date": "2015-03-30 20:08:00", "author_id": "1370", "comment_text": "Deve ser corrigido para entre 12 e 16 anos com o consentimento dos pais e de 16 \u00e0 17 anos sem o consentimento dos pais. Deve ser levado em considera\u00e7\u00e3o a capacidade civil do indiv\u00edduo, ou seja, o artigo 3\u00ba do C\u00f3digo Civil, os absolutamente e&nbsp;relativamente incapazes.", "source": "comment", "author_name": "N\u00e1thaly Morgani", "commentable_id": "57", "comment_parent": "43", "comment_id": "655"}, {"comment_date": "2015-03-30 20:15:06", "author_id": "1378", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "Diogo Neves Pinto", "commentable_id": "23", "comment_parent": "0", "comment_id": "656"}, {"comment_date": "2015-03-30 20:17:49", "author_id": "1370", "comment_text": "N\u00e3o concordo com esse tipo de exposi\u00e7\u00e3o sem o consentimento, mesmo que por profissionais da \u00e1rea espec\u00edfica. O indiv\u00edduo deve escolher como ser\u00e1 o seu tratamento e \u00e0 quem de confian\u00e7a apresentar seus ditos dados sens\u00edveis.", "source": "comment", "author_name": "N\u00e1thaly Morgani", "commentable_id": "95", "comment_parent": "0", "comment_id": "657"}, {"comment_date": "2015-03-30 20:59:45", "author_id": "1202", "comment_text": "O estabelecimento de fronteiras \u00e9 algo que restringe o mundo digital que \u00e9 bem extenso em rela\u00e7\u00e3o ao seu campo. Visto que hoje em dia o acesso pode ser feito por qualquer um desde que este esteja em territ\u00f3rio nacional ou internacional. Contudo deve - se ter cautela &nbsp;na aplica\u00e7\u00e3o de fronteiras. Lembrando que a aplica\u00e7\u00e3o extensiva se torna ainda mais complexa quando se toma um referencia em rela\u00e7\u00e3o as leis vigentes de cada Estado, pois cada um possui a sua, sendo ela especifica e abrangendo territ\u00f3rio nacional.", "source": "comment", "author_name": "Lorena Viana", "commentable_id": "6", "comment_parent": "0", "comment_id": "661"}, {"comment_date": "2015-03-30 21:05:18", "author_id": "1352", "comment_text": "Como os dados pessoais sens\u00edveis referem-se a quest\u00f5es como cren\u00e7a e op\u00e7\u00e3o religiosa, ideologia e opini\u00f5es pol\u00edticas, origem racial, condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e orienta\u00e7\u00e3o sexual devem ser tutelados de forma especial, sendo impostas san\u00e7\u00f5es administrativas mais severas a quem os manipula ou utiliza sem a devida autoriza\u00e7\u00e3o, pois a divulga\u00e7\u00e3o a terceiros pode gerar danos, alguma vezes irrepar\u00e1veis &nbsp;aos usu\u00e1rios que os forneceram. &nbsp;Al\u00e9m disso, a prote\u00e7\u00e3o aos dados sens\u00edveis poder\u00e1 ajudar a prevenir a discrimina\u00e7\u00e3o, contribuindo para a efetiva\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio constitucional da igualdade que veda as diferencia\u00e7\u00f5es arbitr\u00e1rias.", "source": "comment", "author_name": "marina", "commentable_id": "99", "comment_parent": "0", "comment_id": "662"}, {"comment_date": "2015-03-30 21:19:03", "author_id": "1202", "comment_text": "A pessoa natural tamb\u00e9m pode realizar por interm\u00e9dio de dados a\u00e7\u00f5es para causar danos a outrem. Contudo n\u00e3o concordo com este artigo visto que deveria haver uma responsabiliza\u00e7\u00e3o pessoal da pessoa natural. Contudo aquele que realizar algum ato que infrinja os dispostos da lei deve ser punido.", "source": "comment", "author_name": "Lorena Viana", "commentable_id": "10", "comment_parent": "0", "comment_id": "663"}, {"comment_date": "2015-03-30 21:48:15", "author_id": "1350", "comment_text": "Acho importante a prote\u00e7\u00e3o a intimidade e privacidade da pessoa humana, pois na atualidade tudo necessita de tecnologia, fazendo com que os dados pessoais das pessoas fiquem vulner\u00e1veis. Acho o anteprojeto necess\u00e1rio, pois deixando os dados salvos na internet, as empresas conseguem identificar em quais sites estamos acessando, ou seja n\u00e3o haver\u00e1 a exposi\u00e7\u00e3o de dados.", "source": "comment", "author_name": "bruna fernandes", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "665"}, {"comment_date": "2015-03-30 22:00:10", "author_id": "1350", "comment_text": "N\u00e3o estou de acordo, acho que tinha que ter uma prote\u00e7\u00e3o em \u00e2mbito internacional tamb\u00e9m, pois o enorme progresso das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o em n\u00edvel mundial \u00e9 uma realidade que gera um grande risco de desrespeito a intimidade dos indiv\u00edduos.", "source": "comment", "author_name": "bruna fernandes", "commentable_id": "7", "comment_parent": "0", "comment_id": "666"}, {"comment_date": "2015-03-30 22:05:28", "author_id": "1191", "comment_text": "Creio que os dados sens\u00edveis podem criar algum tipo de preconceito. Nao vejo muita razao para se identificar num banco de dado qual a religiao ou origem racial, afinal de contas o art 5/CF diz que todos sao iguais perante a lei, sem distincao de qualquer natureza. Creio que o tratamento para protecao de dados pessoais pode se restringir aos dados de identificacao descritos no inciso I. Nao h\u00e1 necessidade de identificar dados sensiveis num banco de dados, logo, a protecao \u00e9 a pessoa nao ser obrigada a revelar tais dados.", "source": "comment", "author_name": "Jose Rodrigo Mantovani", "commentable_id": "20", "comment_parent": "517", "comment_id": "667"}, {"comment_date": "2015-03-30 22:16:14", "author_id": "1357", "comment_text": "A defini\u00e7\u00e3o do que vem a ser dados pessoais \u00e9 de suma import\u00e2ncia para entendermos a abrang\u00eancia e o alcance dessa lei. A defini\u00e7\u00e3o considera que qualquer informa\u00e7\u00e3o deve ser considerada com um dado pessoal, desde que se refira a pessoa identificada ou pass\u00edvel de identifica\u00e7\u00e3o. Para que essa lei possibilite ao cidad\u00e3o o controle sobre o uso de suas informa\u00e7\u00f5es pessoais \u00e9 necess\u00e1rio que saibamos quais s\u00e3o esses dados. <br>", "source": "comment", "author_name": "rodrigo serra negra", "commentable_id": "18", "comment_parent": "0", "comment_id": "668"}, {"comment_date": "2015-03-30 22:18:57", "author_id": "1357", "comment_text": "A defini\u00e7\u00e3o das responsabilidades dos agentes \u00e9 muito importante para \nque exista seguran\u00e7a jur\u00eddica. O respons\u00e1vel \u00e9 quem toma as decis\u00f5es \nreferentes ao tratamento de dados pessoais, que poder\u00e1 ser uma pessoa \nnatural ou jur\u00eddica, de direito p\u00fablico ou privado. O respons\u00e1vel \u00e9 \nquem, efetivamente, tirar\u00e1 proveito do tratamento de dados. O operador \u00e9\n quem realiza de fato o tratamento de dados pessoais, do ponto de vista \nt\u00e9cnico, de acordo com as ordens do respons\u00e1vel. J\u00e1 o encarregado, por \nsua vez, seria uma pessoa indicada pelo respons\u00e1vel para atuar como \ncanal de comunica\u00e7\u00e3o perante os titulares e os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e mesmo \ncomo uma refer\u00eancia dentro de sua organiza\u00e7\u00e3o para quest\u00f5es referentes \u00e0\n prote\u00e7\u00e3o de dados", "source": "comment", "author_name": "rodrigo serra negra", "commentable_id": "176", "comment_parent": "0", "comment_id": "669"}, {"comment_date": "2015-03-30 22:37:53", "author_id": "1394", "comment_text": "Esse \u00e9 um ponto muito importante a ser abortado pela lei, pois n\u00e3o cabe simplesmente criar normas que regulamente sobre a privacidade dos dados, mas tamb\u00e9m mostrar que se infringir essas normas sofrer\u00e1 as san\u00e7\u00f5es e quais ser\u00e3o elas.", "source": "comment", "author_name": "henrique1993", "commentable_id": "177", "comment_parent": "0", "comment_id": "670"}, {"comment_date": "2015-03-30 22:49:00", "author_id": "1400", "comment_text": "A idade mencionada neste artigo dever\u00e1 ser alterada, pois adolescentes de 16 anos j\u00e1 possuem capacidade mental para dar seu consentimento.", "source": "comment", "author_name": "Tatiane Souza", "commentable_id": "58", "comment_parent": "0", "comment_id": "671"}, {"comment_date": "2015-03-30 23:32:41", "author_id": "1402", "comment_text": "a tecnologia se faz presente em quase tudo que fazemos, imposs\u00edvel n\u00e3o aderir tal fun\u00e7\u00e3o, mas o principal problema \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o de nosso dados. O antiprojeto se faz necess\u00e1rio para preserva\u00e7\u00e3o de nosso dados e maior seguran\u00e7a ao acessar os sites.", "source": "comment", "author_name": "romulo sousa", "commentable_id": "4", "comment_parent": "665", "comment_id": "672"}, {"comment_date": "2015-03-30 23:34:28", "author_id": "1403", "comment_text": "Ainda que a tecnologia tenha avan\u00e7ado bastante nos \u00faltimos anos e qualquer pessoa de qualquer idade tenha acesso a rede, acredito que ningu\u00e9m com 12 anos de idade deve ter o livre arb\u00edtrio de dar algum consentimento sem autoriza\u00e7\u00e3o dos pais. Deve-se acrescentar que os pais e respons\u00e1veis devem estar cientes e autorizar tal consentimento, ou alterar a idade para 16 anos, de acordo com a incapacidade civil.", "source": "comment", "author_name": "Raissa Guimaraes", "commentable_id": "57", "comment_parent": "0", "comment_id": "673"}, {"comment_date": "2015-03-30 23:37:50", "author_id": "1400", "comment_text": "Considero extremamente importante o anteprojeto, pois o Brasil n\u00e3o disp\u00f5e de prote\u00e7\u00e3o adequada para dados de natureza pessoais, h\u00e1 uma garantia apenas constitucional de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade e a intimidade, n\u00e3o possu\u00edmos uma lei geral que trate especificamente sobre este assunto. Possu\u00edmos uma vasta demanda de prote\u00e7\u00e3o desses direitos, v\u00e1rias pessoas vem utilizando a internet para atividades, deixando seus dados expostos. Com este projeto o cidad\u00e3o ser\u00e1 beneficiado, pois o cession\u00e1rio ser\u00e1 obrigado a pedir autoriza\u00e7\u00e3o expressa ao titular dos dados quando houver algum tipo de divulga\u00e7\u00e3o do mesmo. Agindo sempre de maneira transparente.", "source": "comment", "author_name": "Tatiane Souza", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "674"}, {"comment_date": "2015-03-30 23:43:59", "author_id": "1403", "comment_text": "A express\u00e3o \"fins jornal\u00edsticos\" est\u00e1 muito vaga, o que pode gerar uma certa omiss\u00e3o, al\u00e9m de n\u00e3o estabelecer limites no \u00e2mbito jornalistico. Deve-se estabelecer uma especifica\u00e7\u00e3o de quais meios jornal\u00edsticos e ainda assim, acredito que deve haver uma limita\u00e7\u00e3o do que pode ser utilizado, sem que tenham uma total liberdade.", "source": "comment", "author_name": "Raissa Guimaraes", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "675"}, {"comment_date": "2015-03-31 00:06:13", "author_id": "1400", "comment_text": "Este tipo de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente intima, muitas pessoas consideram essa situa\u00e7\u00e3o constrangedora e para muitos cession\u00e1rio ter esse tipo de dado nem sempre \u00e9 importante. Caso o mesmo considere importante esta informa\u00e7\u00e3o, que deixe claro onde e como ser\u00e1 divulgado e qual o motivo para se ter essas informa\u00e7\u00f5es. Assim, o cidad\u00e3o ficar\u00e1 menos constrangido e despreocupado em informar.", "source": "comment", "author_name": "Tatiane Souza", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "676"}, {"comment_date": "2015-03-31 00:28:09", "author_id": "1405", "comment_text": "Considero a express\u00e3o \"fins jornal\u00edsticos\" utilizada neste inciso muito ampla. Ela acaba abrindo espa\u00e7o para v\u00e1rios tipos de interpreta\u00e7\u00f5es. Uma vez que visa garantir a liberdade de imprensa e a liberdade de express\u00e3o daqueles que querem passar informa\u00e7\u00f5es ver\u00eddicas aos cidad\u00e3os, outros jornalistas que passam fatos fraudulentos, saem favorecidos com este inciso.", "source": "comment", "author_name": "Fl\u00e1via Mendes", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "677"}, {"comment_date": "2015-03-31 00:35:11", "author_id": "1392", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "Gabriel Carvalho", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "678"}, {"comment_date": "2015-03-31 00:46:32", "author_id": "1392", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "Gabriel Carvalho", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "679"}, {"comment_date": "2015-03-31 00:51:53", "author_id": "1405", "comment_text": "Anteprojeto interessante e visivelmente importante para os internautas. Uma vez que a internet \u00e9 um meio em que todas as pessoas tem acesso para ler e postar o que bem entendem, al\u00e9m de facilitar golpes por se tratar de um meio em que n\u00e3o tem a necessidade de identifica\u00e7\u00e3o, nada mais justo que ter uma lei que resguarde os dados das pessoas, evitando assim, que possam ocorrer mais crimes, sequestros, pedofilias, etc.", "source": "comment", "author_name": "Fl\u00e1via Mendes", "commentable_id": "1", "comment_parent": "0", "comment_id": "680"}, {"comment_date": "2015-03-31 00:53:23", "author_id": "1349", "comment_text": "O artigo deve altera a idade m\u00ednima para dezesseis anos. Menor de dezesseis anos, &nbsp;que disponibilizar seus dados na rede, dever\u00e1 ter o consentimento expresso do seu respons\u00e1vel. &nbsp;O artigo atual \u00e9 uma \"brecha\" para as empresas que usam dados coletados na rede, se eximirem de responsabilidades, alegando consentimento.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Elizane Gomes", "commentable_id": "57", "comment_parent": "0", "comment_id": "681"}, {"comment_date": "2015-03-31 01:30:11", "author_id": "1409", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "Bruno Diego", "commentable_id": "68", "comment_parent": "0", "comment_id": "682"}, {"comment_date": "2015-03-31 01:36:48", "author_id": "1367", "comment_text": "Fins exclusivamente jornal\u00edsticos, \u00e9 um termo cuja interpreta\u00e7\u00e3o pode ser muito ampla &nbsp;para se colocar expressamente em lei. Especificar quais seriam exatamente estes fins \u00e9 essencial para que a lei tenha efic\u00e1cia, e co\u00edba a atitude que publicam informa\u00e7\u00f5es caluniosas e difamat\u00f3rias, de maneira sensacionalista. este artigo n\u00e3o pode abrir um precedente para que tais jornais se apoiem na liberdade de imprensa alegando que o individuo tem o direito de publicar e dispor do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, incentivando a difus\u00e3o do ponto de vista, o cuidado nas informa\u00e7\u00f5es \u00e9 fundamental, uma vez que, tal liberdade muitas vezes \u00e9 vista como inconveniente, invasiva e vexat\u00f3ria.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "ESTEVAO MACHADO", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "683"}, {"comment_date": "2015-03-31 01:56:08", "author_id": "1409", "comment_text": "Tendo em vista a utiliza\u00e7\u00e3o regular de dados biom\u00e9tricos em sistemas de acesso e sistemas banc\u00e1rios e financeiros, e entendendo, portanto, de mat\u00e9ria relacionada diretamente \u00e0 &nbsp;seguran\u00e7a e integridade f\u00edsica do titular, seria interessante a considera\u00e7\u00e3o da retirada deste par\u00e1grafo do texto. Assim, garantindo em artigo pr\u00f3prio que dados biom\u00e9tricos sejam sempre considerados sens\u00edveis. &nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Bruno Diego", "commentable_id": "101", "comment_parent": "0", "comment_id": "684"}, {"comment_date": "2015-03-31 02:03:38", "author_id": "1409", "comment_text": "Deveria incluir a necessidade de informar que a referida revoga\u00e7\u00e3o do consentimento pode ser feita a qualquer tempo. (conforme art 7\u00b0 \u00a76\u00b0).", "source": "comment", "author_name": "Bruno Diego", "commentable_id": "68", "comment_parent": "0", "comment_id": "685"}, {"comment_date": "2015-03-31 02:05:41", "author_id": "1367", "comment_text": "Levando em conta o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico e a necessidade cada vez mais frequente da inser\u00e7\u00e3o de dados pessoais na internet, para rela\u00e7\u00f5es cotidianas, c\u00edveis e de consumo, dentre outras. O anteprojeto apresenta condi\u00e7\u00f5es interessantes para fiscaliza\u00e7\u00e3o de tal meio, que hoje encontra-se como um ambiente suscet\u00edvel \u00e0 crimes virtuais de todas as especies, causando uma inseguran\u00e7a aos usu\u00e1rios de boa f\u00e9 e uma sensa\u00e7\u00e3o de impunidade aos \"criminosos virtuais\". No meu entendimento s\u00e3o necess\u00e1rias algumas mudan\u00e7as nos textos que podem apresentar interpreta\u00e7\u00f5es difundidas, para que, quando em vigor cumpra com a sua finalidade, e n\u00e3o se torne uma \u00e1rea de escape para criminosos atuarem e se manterem impunes.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "ESTEVAO MACHADO", "commentable_id": "1", "comment_parent": "0", "comment_id": "686"}, {"comment_date": "2015-03-31 02:09:27", "author_id": "1409", "comment_text": "Tal inclus\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, a de que o exerc\u00edcio do direito revoga\u00e7\u00e3o pode ser a qualquer tempo, \u00e9 importante para dificultar a m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o de dados dificultando que o titular seja ludibriado com prazos inexistentes e argumentos semelhantes, utilizados de m\u00e1-f\u00e9 para estender indevidamente um tratamento indesejado de dados.", "source": "comment", "author_name": "Bruno Diego", "commentable_id": "68", "comment_parent": "0", "comment_id": "687"}, {"comment_date": "2015-03-31 12:31:04", "author_id": "988", "comment_text": "Penso que ao considerar a hip\u00f3tese de fins jornal\u00edsticos como uma exce\u00e7\u00e3o para as disposi\u00e7\u00f5es da lei de prote\u00e7\u00e3o est\u00e1 a fragilizar a prote\u00e7\u00e3o da privacidade e intimidade da pessoa natural prevista no artigo 1\u00ba. De fato \u00e9 preciso registrar que &nbsp;a liberdade de imprensa n\u00e3o \u00e9 um direito absoluto ao ponto de receber tratamento de exce\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o legal de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais.", "source": "comment", "author_name": "Lucas Zolet", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "690"}, {"comment_date": "2015-03-31 12:51:41", "author_id": "988", "comment_text": "Acredito que a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica deve respeitar todos os princ\u00edpios. Por outro lado, a Administra\u00e7\u00e3o deve rever as pr\u00e1ticas de cruzamento de dados das pessoas naturais exatamente por violar o princ\u00edpio da finalidade e o direito fundamental da privacidade, por exemplo, cruzamento de dados fiscais com informa\u00e7\u00f5es da vida acad\u00eamica de pesquisadores e estudantes.", "source": "comment", "author_name": "Lucas Zolet", "commentable_id": "47", "comment_parent": "0", "comment_id": "691"}, {"comment_date": "2015-03-31 13:01:37", "author_id": "988", "comment_text": "N\u00e3o vejo uma condi\u00e7\u00e3o de operacionaliza\u00e7\u00e3o do presente artigo no ambiente virtual. Talvez este artigo deve contar com incisos que especifiquem um modo diferenciado de consentimento capaz de atender uma efetiva prote\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as.", "source": "comment", "author_name": "Lucas Zolet", "commentable_id": "58", "comment_parent": "0", "comment_id": "692"}, {"comment_date": "2015-03-31 13:05:29", "author_id": "988", "comment_text": "Esse inciso \u00e9 uma abertura para viola\u00e7\u00f5es do direito \u00e0 privacidade cometidas pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Por exemplo, quando se refere ao compartilhamento obrigat\u00f3rio de dados oriundos de diferentes plataformas com a Receita Federal.", "source": "comment", "author_name": "Lucas Zolet", "commentable_id": "76", "comment_parent": "0", "comment_id": "693"}, {"comment_date": "2015-03-31 17:09:44", "author_id": "1092", "comment_text": "Este inciso, com a reda\u00e7\u00e3o atual, \u00e9 uma porta escancarada para que a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica tenha mecanismos de vigil\u00e2ncia exagerados e discricion\u00e1rios. Do jeito que est\u00e1, facilmente ser\u00e1 ofendido o direito \u00e0 privacidade que os cidad\u00e3os possuem. A administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica j\u00e1 possui ferramentas suficientes para &nbsp;exercer de forma eficaz seu poder de pol\u00edcia, n\u00e3o precisa de mais este dispositivo. Este inciso deve ser vetado ou, pelo menos receber uma nova reda\u00e7\u00e3o restritiva, de forma a autorizar este compartilhamento somente a partir de decis\u00e3o judicial.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "felipe de ivanoff", "commentable_id": "76", "comment_parent": "529", "comment_id": "694"}, {"comment_date": "2015-03-31 17:12:43", "author_id": "1433", "comment_text": "O consentimento deve ser expresso, atrav\u00e9s notifica\u00e7\u00e3o pessoal do cidad\u00e3o atrav\u00e9s de carta registrada, exigindo-se o retorno de documento firmado concordando com os termos do uso dos dados. &nbsp;Renovando-se o ato a cada nova oportunidade de utiliza\u00e7\u00e3o dos dados.", "source": "comment", "author_name": "adamir", "commentable_id": "85", "comment_parent": "0", "comment_id": "695"}, {"comment_date": "2015-03-31 17:19:30", "author_id": "1433", "comment_text": "Os dados inseridos pelo cidad\u00e3o, n\u00e3o ser\u00e3o aceitos como prova contr\u00e1ria aos interesses do &nbsp;indiv\u00edduo em qualquer tipo de processo.", "source": "comment", "author_name": "adamir", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "696"}, {"comment_date": "2015-03-31 18:08:26", "author_id": "1436", "comment_text": "Quando tratar de menor infrator, penso que deveria constar expressamente que o respons\u00e1vel responder\u00e1 pelo dano<br>&nbsp;<br>", "source": "comment", "author_name": "leandro bussolotto", "commentable_id": "177", "comment_parent": "0", "comment_id": "697"}, {"comment_date": "2015-03-31 18:15:03", "author_id": "1436", "comment_text": "O valor da multa deve ser no m\u00ednimo suficiente para reparar o dano, assim, deveria constar que a multa n\u00e3o faz coisa julgada em detrimento de eventual condena\u00e7\u00e3o por danos morais ou materiais<br><br>", "source": "comment", "author_name": "leandro bussolotto", "commentable_id": "218", "comment_parent": "0", "comment_id": "698"}, {"comment_date": "2015-03-31 22:33:15", "author_id": "857", "comment_text": "Talvez a defini\u00e7\u00e3o de de dados pessoais poderia ser mais descritiva e dar exemplos (rol n\u00e3o taxativo).<br>", "source": "comment", "author_name": "danielekfontes", "commentable_id": "18", "comment_parent": "0", "comment_id": "699"}, {"comment_date": "2015-03-31 23:31:51", "author_id": "857", "comment_text": "Mais efetivo talvez que um princ\u00edpio de transpar\u00eancia que traz uma obriga\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica de manter dados claros etc, seria ter um provis\u00e3o de que as empresas devem fornecer uma notifica\u00e7\u00e3o ou termos de uso com linguagem clara e acess\u00edvel que identifique (i) as regras de privacidade e seguran\u00e7a adotadas; (ii) quais dados coletados/ utilizados, incluindo as fontes de onde foram retirados esses dados; (iii) o prop\u00f3sito pelo qual coleta/utiliza dados; (iv) quem s\u00e3o as pessoas que t\u00eam acesso a tais dados (em caso de dados compartilhados);&nbsp; (v) por quanto tempo esses dados ser\u00e3o mantidos; (vi) quis medidas s\u00e3o tomadas para assegurar a prote\u00e7\u00e3o do dados coletados e (vi) quem o usu\u00e1rio deve contatar/ reclamar em caso de d\u00favidas/ preocupa\u00e7\u00f5es quanto a coleta de dados. Talvez um decreto regulamentador poderia contemplar isso tbm. <br><br>", "source": "comment", "author_name": "danielekfontes", "commentable_id": "42", "comment_parent": "0", "comment_id": "700"}, {"comment_date": "2015-04-01 00:12:34", "author_id": "407", "comment_text": "O problema do \"consentimento livre, expresso\", \u00e9 o fato de que geralmente o usu\u00e1rio d\u00e1 o aceite por telefone, CONCORDANDO com os termos resumidos do atendente que repassa apenas o suficiente para conquistar o cliente.<br>Acho que o \"consentimento livre, expresso\" deve ser um contrato f\u00edsico (papel, preto no branco) assinado pelo cliente e empresa.<br>Felizmente existe o \u00a76, assim o cidad\u00e3o sempre ter\u00e1 a oportunidade de corrigir este \"erro\".<br>", "source": "comment", "author_name": "TV Aberta + Merchant = Peculato", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "701"}, {"comment_date": "2015-04-01 00:15:01", "author_id": "407", "comment_text": "Acho que o \"consentimento livre, expresso\" deve ser um contrato f\u00edsico (papel, preto no branco) assinado pelo cliente e empresa.<br>Felizmente existe o \u00a76, assim o cidad\u00e3o sempre ter\u00e1 a oportunidade de corrigir este \"erro\".", "source": "comment", "author_name": "TV Aberta + Merchant = Peculato", "commentable_id": "50", "comment_parent": "0", "comment_id": "702"}, {"comment_date": "2015-04-01 00:17:39", "author_id": "407", "comment_text": "Que o \"consentimento livre, expresso\" seja um contrato f\u00edsico (papel, preto no branco) em duas vias sendo uma do cliente e outra da empresa, assinado por ambas as partes e n\u00e3o um aceite por telefone ou mensagem de texto.<br>Felizmente existe o \u00a76, assim o cidad\u00e3o sempre ter\u00e1 a oportunidade de corrigir este \"erro\".", "source": "comment", "author_name": "TV Aberta + Merchant = Peculato", "commentable_id": "51", "comment_parent": "0", "comment_id": "703"}, {"comment_date": "2015-04-01 00:19:51", "author_id": "857", "comment_text": "Nesse hip\u00f3tese de o titular dos dados revogar consentimento, em quanto tempo a empresa dever\u00e1 deletar os dados? Talvez seria interessante ter uma provis\u00e3o estabelecendo um prazo para deletar, sendo o usu\u00e1rio notificado disso. <br>", "source": "comment", "author_name": "danielekfontes", "commentable_id": "105", "comment_parent": "0", "comment_id": "704"}, {"comment_date": "2015-04-01 00:35:57", "author_id": "407", "comment_text": "Com certeza \u00e9 preciso clarificar a \"desvantagem\" principalmente o \"exagerada\". Por exemplo: o cliente tenta cancelar a coleta de seus dados. A empresa exige o comparecimento pessoal do cliente em uma unidade de atendimento f\u00edsica. Com certeza o cliente ter\u00e1 \u00f4nus para se deslocar, o que vai contra ao \u00a76 deste artigo. Seria isso uma \"desvantagem\" ou uma \"desvantagem exagerada\" do cliente? Onde este cliente mora? Como \u00e9 o deslocamento desse cliente?<br>", "source": "comment", "author_name": "TV Aberta + Merchant = Peculato", "commentable_id": "55", "comment_parent": "572", "comment_id": "705"}, {"comment_date": "2015-04-01 00:40:17", "author_id": "407", "comment_text": "\u00c9 como eu digo: Contrato fisicamente escrito (papel, preto no branco) em duas vias, assinado por ambas as partes. Cada um com sua c\u00f3pia assinada. Contrato Firmado.<br>", "source": "comment", "author_name": "TV Aberta + Merchant = Peculato", "commentable_id": "56", "comment_parent": "0", "comment_id": "706"}, {"comment_date": "2015-04-01 01:17:29", "author_id": "407", "comment_text": "Concordo, mudar para 16 ou mais.<br><br>A lei n\u00e3o se limita \u00e0 internet, facebook, \ntwitter, etc. \u00c9 para qualquer coleta de dados. No futuro, com a \n\"internet invis\u00edvel\", todo eletr\u00f4nico estar\u00e1 online, coletando dados \nsobre voc\u00ea. Isso j\u00e1 ocorre com:<br><br>LG: http://g1.globo.com/tecnologia/noticia/2013/11/lg-confirma-que-coletava-dados-de-usuarios-de-tv-sem-autorizacao.html<br><br>SAMSUNG:\n\n\n \nhttp://info.abril.com.br/noticias/seguranca/2015/02/samsung-pede-que-clientes-evitem-discutir-assuntos-pessoais-em-frente-de-sua-smarttv.shtml<br><br>BARBIE:\n\n\n\n \nhttps://www.google.com.br/search?q=Hello+Barbie&amp;spell=1&amp;ei=2EYbVZ6fIujnsATUl4L4Cw#q=Hello+Barbie&amp;tbs=lr:lang_1pt&amp;lr=lang_pt<br><br>Acontece at\u00e9 mesmo no sistema de transporte \np\u00fablico coletivo com essa maldita BILHETAGEM ELETR\u00d4NICA que chega a usar\n at\u00e9 mesmo a tecnologia de reconhecimento dos usu\u00e1rios por biometria \n(c\u00e2meras, impress\u00e3o digital, etc.).\n  ", "source": "comment", "author_name": "TV Aberta + Merchant = Peculato", "commentable_id": "57", "comment_parent": "681", "comment_id": "712"}, {"comment_date": "2015-04-01 01:22:40", "author_id": "407", "comment_text": "Mudar para 16.<br><br>A lei n\u00e3o se limita \u00e0 internet, facebook, \ntwitter, etc. \u00c9 para qualquer coleta de dados. No futuro, com a \n\"internet invis\u00edvel\", todo eletr\u00f4nico estar\u00e1 online, coletando dados \nsobre voc\u00ea. Isso j\u00e1 ocorre com:<br><br>LG: http://g1.globo.com/tecnologia/noticia/2013/11/lg-confirma-que-coletava-dados-de-usuarios-de-tv-sem-autorizacao.html<br><br>SAMSUNG:\n\n\n\n \nhttp://info.abril.com.br/noticias/seguranca/2015/02/samsung-pede-que-clientes-evitem-discutir-assuntos-pessoais-em-frente-de-sua-smarttv.shtml<br><br>BARBIE:\n\n\n\n\n \nhttps://www.google.com.br/search?q=Hello+Barbie&amp;spell=1&amp;ei=2EYbVZ6fIujnsATUl4L4Cw#q=Hello+Barbie&amp;tbs=lr:lang_1pt&amp;lr=lang_pt<br><br>Acontece at\u00e9 mesmo no sistema de transporte \np\u00fablico coletivo com essa maldita BILHETAGEM ELETR\u00d4NICA que chega a usar\n at\u00e9 mesmo a tecnologia de reconhecimento dos usu\u00e1rios por biometria \n(c\u00e2meras, impress\u00e3o digital, etc.).\n  \n  ", "source": "comment", "author_name": "TV Aberta + Merchant = Peculato", "commentable_id": "58", "comment_parent": "0", "comment_id": "713"}, {"comment_date": "2015-04-01 01:54:29", "author_id": "407", "comment_text": "Inciso deve ser anulado.<br><br>Toda a coleta de dados, ou a maioria, \ntem a desculpa de ser com finalidade hist\u00f3rica, cient\u00edfica, estat\u00edstica \nou de seguran\u00e7a. Se esse inciso passar, toda a coleta ser\u00e1 com os \nsubterf\u00fagio destas finalidades.<br><br>Ex.: BILHETAGEM ELETR\u00d4NICA do \ntransporte p\u00fablico de Florian\u00f3polis - SC. Com o subterf\u00fagio de combate \nao uso irregular do passe livre, foi adotado a identifica\u00e7\u00e3o biom\u00e9trica \ncom o uso de c\u00e2meras. Mas analisando a l\u00f3gica do sistema, \u00e9 percebido \nque para funcionar esta fiscaliza\u00e7\u00e3o, a empresa concession\u00e1ria precisa \nter acesso \u00e0 rotina de ir e vir dos cidad\u00e3os de passe livre. Entretanto \nesse acesso se estende a todos os usu\u00e1rios. Como a empresa trata desses \ndados? Que seguran\u00e7a \u00e9 dada aos dados coletados? Qual o software? O \nfuncion\u00e1rio tem acesso a todo o sistema? E principalmente, EST\u00c1 PREVISTO\n NO CONTRATO DA BILHETAGEM? DIREITOS E DEVERES?<br><br>http://g1.globo.com/sc/santa-catarina/noticia/2014/07/reconhecimento-facial-comeca-funcionar-em-terminais-de-onibus.html", "source": "comment", "author_name": "TV Aberta + Merchant = Peculato", "commentable_id": "78", "comment_parent": "0", "comment_id": "714"}, {"comment_date": "2015-04-01 01:56:46", "author_id": "407", "comment_text": "Concordo com Gabriela Martins. Inciso anulado.<br>", "source": "comment", "author_name": "TV Aberta + Merchant = Peculato", "commentable_id": "81", "comment_parent": "183", "comment_id": "715"}, {"comment_date": "2015-04-01 02:02:07", "author_id": "407", "comment_text": "Entendo que o \"menor per\u00edodo de tempo poss\u00edvel\" seja de 5 dias \u00fateis. J\u00e1 outros entendem como 24 horas, 48 horas, etc.<br><br>\u00c9 preciso resolver o que \u00e9 \"menor per\u00edodo de tempo poss\u00edvel\".<br>", "source": "comment", "author_name": "TV Aberta + Merchant = Peculato", "commentable_id": "82", "comment_parent": "0", "comment_id": "716"}, {"comment_date": "2015-04-01 02:04:30", "author_id": "407", "comment_text": "Concordo. Necess\u00e1rio especifica\u00e7\u00e3o.<br>Penal, c\u00edvel ou administrativa?", "source": "comment", "author_name": "TV Aberta + Merchant = Peculato", "commentable_id": "84", "comment_parent": "124", "comment_id": "717"}, {"comment_date": "2015-04-01 02:05:50", "author_id": "407", "comment_text": "Concordo.", "source": "comment", "author_name": "TV Aberta + Merchant = Peculato", "commentable_id": "85", "comment_parent": "643", "comment_id": "718"}, {"comment_date": "2015-04-01 02:08:01", "author_id": "407", "comment_text": "concordo.", "source": "comment", "author_name": "TV Aberta + Merchant = Peculato", "commentable_id": "85", "comment_parent": "695", "comment_id": "719"}, {"comment_date": "2015-04-01 02:52:41", "author_id": "407", "comment_text": "Substituir o:<br>\"sempre que poss\u00edvel, a dissocia\u00e7\u00e3o dos dados pessoais;\"<br>Para:<br>\"Sempre com a dissocia\u00e7\u00e3o dos dados pessoais;\"<br><br>Por ser pesquisa ou estat\u00edstica, imagino que estar\u00e3o envolvidos os dados de milhares ou milh\u00f5es de indiv\u00edduos.<br>Seria uma brecha para empresas terem acesso a dados p\u00fablicos ou de seus parceiros comerciais, com o subterf\u00fagio de finalidade estat\u00edstica ou de pesquisa.", "source": "comment", "author_name": "TV Aberta + Merchant = Peculato", "commentable_id": "92", "comment_parent": "0", "comment_id": "720"}, {"comment_date": "2015-04-01 02:56:05", "author_id": "407", "comment_text": "Concordo. Dados biom\u00e9tricos sempre s\u00e3o sens\u00edveis.<br>", "source": "comment", "author_name": "TV Aberta + Merchant = Peculato", "commentable_id": "101", "comment_parent": "684", "comment_id": "721"}, {"comment_date": "2015-04-01 02:58:54", "author_id": "407", "comment_text": "Substituir o:<br>\"sempre que poss\u00edvel, a dissocia\u00e7\u00e3o dos dados pessoais;\"<br>Para:<br>\"Sempre com a dissocia\u00e7\u00e3o dos dados pessoais;\"<br><br>Por ser pesquisa ou estat\u00edstica, imagino que estar\u00e3o envolvidos os dados de milhares ou milh\u00f5es de indiv\u00edduos.<br>Seria uma brecha para empresas terem acesso a dados p\u00fablicos ou de seus parceiros comerciais, com o subterf\u00fagio de finalidade estat\u00edstica ou de pesquisa.<br>                                   ", "source": "comment", "author_name": "TV Aberta + Merchant = Peculato", "commentable_id": "110", "comment_parent": "0", "comment_id": "722"}, {"comment_date": "2015-04-01 03:00:22", "author_id": "407", "comment_text": "Concordo.", "source": "comment", "author_name": "TV Aberta + Merchant = Peculato", "commentable_id": "111", "comment_parent": "288", "comment_id": "723"}, {"comment_date": "2015-04-01 18:04:31", "author_id": "988", "comment_text": "Penso que essa exce\u00e7\u00e3o para uso de compartilhamento de dados pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica deve ser baseada apenas em leis e n\u00e3o incluir regulamentos. Essa diferencia\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para que seja concedida maior prote\u00e7\u00e3o aos particulares, bem como em face que os regulamentos n\u00e3o passam por intensa delibera\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica", "source": "comment", "author_name": "Lucas Zolet", "commentable_id": "91", "comment_parent": "0", "comment_id": "724"}, {"comment_date": "2015-04-01 21:48:30", "author_id": "857", "comment_text": "E se as pessoas tiverem dispostas a fornecer seus dados em troca de ter \nacesso a um servi\u00e7o de gra\u00e7a? \u00c9 preciso pensar que esse artigo pode \nafetar todo um modelo econ\u00f4mico que empresas online se baseiam hoje em \ndia. ", "source": "comment", "author_name": "danielekfontes", "commentable_id": "49", "comment_parent": "0", "comment_id": "725"}, {"comment_date": "2015-04-02 14:21:41", "author_id": "1475", "comment_text": "Prezados. H\u00e1 8 anos trabalho intensamente em a\u00e7\u00f5es voltadas a prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais dado a lei de Prote\u00e7\u00e3o de Dados da Espanha (LOPD). Aconselho a todos lerem a lei.&nbsp;http://www.agpd.es Temos muito a aprender com eles para este debate.", "source": "comment", "author_name": "Thiago", "commentable_id": "1", "comment_parent": "0", "comment_id": "727"}, {"comment_date": "2015-04-02 14:25:56", "author_id": "1475", "comment_text": "Sugiro a cria\u00e7\u00e3o de um Portal para publica\u00e7\u00e3o das infra\u00e7\u00f5es e para acompanhamento dos casos. Vide exemplo da Espanha, lei LOPD http://www.agpd.es/", "source": "comment", "author_name": "Thiago", "commentable_id": "181", "comment_parent": "0", "comment_id": "729"}, {"comment_date": "2015-04-09 18:45:09", "author_id": "968", "comment_text": "Para evitar abuso e interfer\u00eancia s\u00e9ria nos direitos fundamentais advindos desses fins espec\u00edficos, o princ\u00edpio constitucional da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia poderia estar refor\u00e7ado neste artigo a fim de evitar tratamento pr\u00e9vio dos dados pessoais.<br>", "source": "comment", "author_name": "Leonardo", "commentable_id": "15", "comment_parent": "0", "comment_id": "731"}, {"comment_date": "2015-04-15 18:13:18", "author_id": "1548", "comment_text": "Est\u00e1 faltando o caso em que existe a possibilidade de acesso n\u00e3o autorizado (vazamento), mas que n\u00e3o se pode determinar com 100% de certeza se houve ou n\u00e3o - muito comum em ataques ciberen\u00e9ticos. Recomendo acrescentar mais um caso <br><br>\" ou em casos em que dados pessoais sens\u00edveis tenham sido, ou \u00e9 razo\u00e1vel acreditar que tenham sido, obtidos por uma parte n\u00e3o autorizada.\"<br><br>Refer\u00eancia jur\u00eddica: C\u00f3digo civil do estado da Calif\u00f3rnia, EUA (https://oag.ca.gov/ecrime/databreach/reporting). A Calif\u00f3rnia foi o primeiro estado americano a adotar esta medida de divulga\u00e7\u00e3o, em 2005.<br>", "source": "comment", "author_name": "Dino Schwingel", "commentable_id": "211", "comment_parent": "0", "comment_id": "737"}, {"comment_date": "2015-04-21 02:42:03", "author_id": "321", "comment_text": "Seria uma prote\u00e7\u00e3o maior, concordo.<br>", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "15", "comment_parent": "731", "comment_id": "752"}, {"comment_date": "2015-04-21 02:55:46", "author_id": "321", "comment_text": "Concordo Lucas. A administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica deve seguir, ao menos, o mesmo princ\u00edpio de informar a finalidade espec\u00edfica da coleta de dados.<br>", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "76", "comment_parent": "693", "comment_id": "753"}, {"comment_date": "2015-04-21 03:01:16", "author_id": "321", "comment_text": "Segundo uma pessoa formada em Estat\u00edstica, esta mesma n\u00e3o \u00e9 considerada ci\u00eancia. Portanto, pode ser tirada do escopo de pesquisas qualificadas deste artigo. <br>", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "92", "comment_parent": "241", "comment_id": "754"}, {"comment_date": "2015-04-21 03:03:09", "author_id": "321", "comment_text": "Boa solu\u00e7\u00e3o da Daniele e da Giovanna.<br>", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "105", "comment_parent": "0", "comment_id": "755"}, {"comment_date": "2015-04-21 03:19:43", "author_id": "321", "comment_text": "H\u00e1 de se buscar um equil\u00edbrio. Nem o isolamento excessivo da Rede, nem a prioriza\u00e7\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o. Se a inova\u00e7\u00e3o tiver que desacelerar (que n\u00e3o \u00e9 a mesma coisa que estagnar) para que direitos de pessoas sejam garantidos, \u00e9 um bom caminho. Quanto \u00e0s empresas iniciantes, \u00e9 a empresa que deve se adaptar ao grande mercado brasileiro, se desejar sua inser\u00e7\u00e3o. N\u00e3o existe este princ\u00edpio de mercado se adaptar \u00e0s empresas.<br>", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "186", "comment_parent": "487", "comment_id": "756"}, {"comment_date": "2015-04-21 03:26:33", "author_id": "321", "comment_text": "Acredito que este par\u00e1grafo s\u00f3 \u00e9 aplicado a partir do momento que a empresa esteja ciente que est\u00e1 sendo atacada. A empresa vai diagnosticar (com procedimentos previamente articulados) se o ataque afeta dados que causariam danos aos titulares. Se este tipo de risco se confirmar, a empresa deve comunicar de imediato aos titulares.<br>", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "211", "comment_parent": "737", "comment_id": "757"}, {"comment_date": "2015-04-21 03:36:04", "author_id": "321", "comment_text": "N\u00e3o entendi Roberto. Deve haver a interlocu\u00e7\u00e3o com autoridades alien\u00edgenas, mas est\u00e1 rejeitando a permissividade das leis estadunidenses, que s\u00e3o refer\u00eancia na Rede por conter um dos maiores tr\u00e1fegos e pelo n\u00famero de provedores. As leis externas t\u00eam v\u00edcios dos lobbys das empresas interessadas. N\u00f3s podemos ser refer\u00eancia. Somos um grande mercado virtual. Portanto, \u00e9 a chance de fazer valer a liberdade e neutralidade da rede.<br>", "source": "comment", "author_name": "Prof. Marcos", "commentable_id": "231", "comment_parent": "489", "comment_id": "758"}, {"comment_date": "2015-04-24 16:32:39", "author_id": "297", "comment_text": "Recomendo acrescentar alguns pontos ex: \"Disp\u00f5e sobre recolha, tratamento, conserva\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de dados pessoais no \u00e2mbito da prote\u00e7\u00e3o dos direitos de personalidade e dignidade da pessoa natural.\"", "source": "comment", "author_name": "Tatiana", "commentable_id": "2", "comment_parent": "0", "comment_id": "763"}, {"comment_date": "2015-04-24 17:08:03", "author_id": "297", "comment_text": "\" Esta Lei disp\u00f5e sobre o tratamento &nbsp;E CIRCULA\u00c7\u00c3O de dados pessoais, com o objetivo de proteger os direitos fundamentais de liberdade, intimidade e privacidade da pessoa natural.\" ( Considero de extrema import\u00e2ncia a inclus\u00e3o do termo CIRCULA\u00c7\u00c3O, visto que a globaliza\u00e7\u00e3o e a internet facilitaram essa circula\u00e7\u00e3o. Como o Brasil, n\u00e3o faz parte das discuss\u00f5es entre os EUA e a UE, sobre o TACD - Trans Atlantic Consumer Dialogue a inclus\u00e3o e legisla\u00e7\u00e3o sobre a circula\u00e7\u00e3o de dados, possibilitaria uma melhor prote\u00e7\u00e3o aos nossos dados.)", "source": "comment", "author_name": "Tatiana", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "764"}, {"comment_date": "2015-04-24 19:06:14", "author_id": "1624", "comment_text": "\u00c9 de extrema import\u00e2ncia a abordagem do tema de tal dispositivo, visto que 'dados pessoais sens\u00edveis' \u00e9 algo que p\u00f5e em vulnerabilidade o titular dos dados, quando expostos, pois possibilitam a discrimina\u00e7\u00e3o do mesmo. Por\u00e9m h\u00e1 uma falha no artigo ao citar \"dados pessoais sens\u00edveis\", n\u00e3o apresentando de forma objetiva o seu significado e nem o que se enquadra no rol de tais dados, pois, dessa forma, tal dispositivo fica sujeito \u00e0 in\u00fameras interpreta\u00e7\u00f5es.", "source": "comment", "author_name": "Cinthya Brito", "commentable_id": "85", "comment_parent": "0", "comment_id": "765"}, {"comment_date": "2015-04-25 16:23:29", "author_id": "1639", "comment_text": "Acredito que essa exce\u00e7\u00e3o seja suprimida, uma vez que por n\u00e3o se tratar da mesma pessoa jur\u00eddica significa uma transfer\u00eancia desses dados para outro \"processor\" ou at\u00e9 mesmo \"controller\". Para essa transfer\u00eancia deveria ser aplicar as regras que permitem a obten\u00e7\u00e3o de dados pessoais para o receptor desses dados pessoais, tal como consenso ou interesse p\u00fablico.", "source": "comment", "author_name": "Ana Breitinger", "commentable_id": "12", "comment_parent": "0", "comment_id": "767"}, {"comment_date": "2015-04-27 19:51:09", "author_id": "1720", "comment_text": "N\u00e3o h\u00e1 como fazer isso, a internet que usamos n\u00e3o \u00e9 distribu\u00edda no territ\u00f3rio nacional.", "source": "comment", "author_name": "Cristhian Augusto", "commentable_id": "5", "comment_parent": "273", "comment_id": "769"}, {"comment_date": "2015-04-27 19:51:56", "author_id": "1720", "comment_text": "Pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica. Independente se estiver em hor\u00e1rio livre ou em trabalho.", "source": "comment", "author_name": "Cristhian Augusto", "commentable_id": "5", "comment_parent": "265", "comment_id": "770"}, {"comment_date": "2015-04-27 20:07:31", "author_id": "1603", "comment_text": "A discord\u00e2ncia deste inciso pelos participantes deste f\u00f3rum \u00e9 o mesmo entendimento que as pessoas est\u00e3o achando dos meios de comunica\u00e7\u00f5es mais tradicionais como r\u00e1dios, TVs, revistas e etc., que muitas vezes divulgam informa\u00e7\u00f5es errada e se acobertam na lei da impressa, e essas m\u00eddias h\u00e1 muito tempo vem controlando a massa e disseminando ideias muitas vezes partid\u00e1rias, no qual o legislador acha dif\u00edcil lidar com elas, pois, \u201cningu\u00e9m quer criar cobras\u201d, e para n\u00e3o ser mordido depois \u00e9 melhor deixar ela l\u00e1 no seu lugar. Outro questionamento \u00e9 que os principais jornais do Brasil, como tamb\u00e9m jornais Estaduais e locais usam das ferramentas que a internet pode proporcionar para adquirir informa\u00e7\u00f5es que, muitas vezes fornecidas por usu\u00e1rios que n\u00e3o possuem conhecimentos t\u00e9cnicos, acabam prejudicando ou omitindo fatos verdadeiros ou tornando-os falsos, e tais informa\u00e7\u00f5es quando colocados ao p\u00fablico seja por qualquer meio gera um dano que muitas vezes s\u00e3o irrepar\u00e1veis. Ent\u00e3o \u201cA lei n\u00e3o se aplica aos tratamentos de dados: II \u2013 realizados para fins jornal\u00edsticos\u201d, que dizer: fica mais dif\u00edcil busca provas e ferramentas que possam ajudar a resolver ou pelos menos repara os danos ocasionados.", "source": "comment", "author_name": "ALD\u00caNIO R.", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "771"}, {"comment_date": "2015-04-27 20:09:46", "author_id": "1603", "comment_text": "A men\u00e7\u00e3o aos direitos e deveres dos titulares de dados n\u00e3o deixa claro como esses titulares podem exerc\u00ea-los, desta forma \u00e9 necess\u00e1rio \u00e0 men\u00e7\u00e3o aos meios que podem ser utilizado para a obten\u00e7\u00e3o destas informa\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m as institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pelo armazenamento cada qual com suas atribui\u00e7\u00f5es.                                   ", "source": "comment", "author_name": "ALD\u00caNIO R.", "commentable_id": "114", "comment_parent": "0", "comment_id": "772"}, {"comment_date": "2015-04-28 10:43:38", "author_id": "1709", "comment_text": ".", "source": "comment", "author_name": "Hello\u00e1 Rodrigues", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "773"}, {"comment_date": "2015-04-29 13:26:20", "author_id": "1621", "comment_text": "Este artigo deveria ser ampliando, proibindo tamb\u00e9m as empresas privadas de efetuar a transfer\u00eancia de dados pessoais para \u00f3rg\u00e3os e entidades publicas e ainda entre empresas privadas, sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, desta forma, inibiriam a propala\u00e7\u00e3o hoje existente de transfer\u00eancia de dados principalmente entre empresas privadas.", "source": "comment", "author_name": "Concei\u00e7\u00e3o", "commentable_id": "12", "comment_parent": "84", "comment_id": "775"}, {"comment_date": "2015-04-29 13:26:20", "author_id": "1621", "comment_text": "Este artigo deveria ser ampliando, proibindo tamb\u00e9m as empresas privadas de efetuar a transfer\u00eancia de dados pessoais para \u00f3rg\u00e3os e entidades publicas e ainda entre empresas privadas, sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, desta forma, inibiriam a propala\u00e7\u00e3o hoje existente de transfer\u00eancia de dados principalmente entre empresas privadas.", "source": "comment", "author_name": "Concei\u00e7\u00e3o", "commentable_id": "12", "comment_parent": "84", "comment_id": "776"}, {"comment_date": "2015-04-29 16:46:26", "author_id": "1751", "comment_text": "A express\u00e3o fins jornal\u00edsticos ficou muito ampla acho que a lei deve especificar quais seriam exatamente estes fins, \u00e9 essencial para que a lei tenha efic\u00e1cia e penalize aqueles que publiquem informa\u00e7\u00f5es falsas com o fim de obter vantagens sobre determinados conte\u00fados.", "source": "comment", "author_name": "Tib\u00e9rio Sampaio", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "777"}, {"comment_date": "2015-04-29 17:11:03", "author_id": "1751", "comment_text": "Mesmo que os dados forem indispens\u00e1veis para a sua realiza\u00e7\u00e3o que &nbsp;os provedores de Internet deixem de forma clara a seus usu\u00e1rios quais dados ser\u00e3o coletados, o que ser\u00e3o feito com esses dados e quando que estes dados deixaram de ser utilizados.", "source": "comment", "author_name": "Tib\u00e9rio Sampaio", "commentable_id": "49", "comment_parent": "0", "comment_id": "778"}, {"comment_date": "2015-04-29 17:11:51", "author_id": "1092", "comment_text": "Tornar a liberdade de imprensa como um direito inteiramente ilimitado \u00e9 perigoso e pode causar danos a outros direitos que s\u00e3o igualmente importantes, como por exemplo o direito \u00e0 privacidade. O ideal seria esta lei ser, sim, aplicada para a imprensa, mas com a previs\u00e3o de algumas regras espec\u00edficas.", "source": "comment", "author_name": "felipe de ivanoff", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "779"}, {"comment_date": "2015-04-29 17:21:13", "author_id": "1092", "comment_text": "Tendo em vista que nem s\u00f3 de redes sociais vive a internet, deve-se alterar o texto deste artigo para aumentar a idade m\u00ednima para 16 anos, ou, ent\u00e3o, para especificar os consentimentos que algu\u00e9m menor de 18 anos pode dar sem autoriza\u00e7\u00e3o dos pais. Uma crian\u00e7a/adolescente de 12, 13, 14 anos tem conhecimento de inform\u00e1tica, mas n\u00e3o tem discernimento para dar consentimento para o tratamento dos seus dados irrestritamente.", "source": "comment", "author_name": "felipe de ivanoff", "commentable_id": "57", "comment_parent": "0", "comment_id": "780"}, {"comment_date": "2015-04-29 17:35:52", "author_id": "1092", "comment_text": "Este dispositivo me pareceu algo inteiramente desnecess\u00e1rio. \u00c9 evidente que, desde que respeitadas todas as regras mais espec\u00edficas constantes nesta lei, os respons\u00e1veis poder\u00e3o organizar-se da forma que preferirem. Basta, frise-se, n\u00e3o fazerem o que esta lei n\u00e3o permite. Por isso, os artigos 48 e 49 n\u00e3o precisariam nem existir. Parece que foram feitos somente para aumentar o tamanho da lei.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "felipe de ivanoff", "commentable_id": "214", "comment_parent": "0", "comment_id": "781"}, {"comment_date": "2015-04-29 17:48:26", "author_id": "1092", "comment_text": "Penso que o termo \"poder\u00e1\" concede uma liberalidade ao \u00f3rg\u00e3o competente. Esta liberalidade, em caso de incidente de seguran\u00e7a relaciona a dados pessoais, n\u00e3o me parece correta. Nestes casos o termo mencionado pode ser alterado para \"dever\u00e1\", como forma de ser obrigat\u00f3ria a tomada de pelo menos uma das 03 atitudes mencionada nos incisos. Acredito, tamb\u00e9m, que esta obrigatoriedade passa pelo fato de que a comunica\u00e7\u00e3o aos titulares \u00e9 imprescind\u00edvel, j\u00e1 que s\u00e3o os principais interessados nos dados pessoais.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "felipe de ivanoff", "commentable_id": "206", "comment_parent": "0", "comment_id": "782"}, {"comment_date": "2015-04-29 18:04:53", "author_id": "1751", "comment_text": "T\u00e1 faltando regular as san\u00e7\u00f5es para aqueles que s\u00e3o reincidentes, atribuindo uma pena bem mais grave de modo a intimidar o infrator a cometer novos crimes pr\u00f3prios de inform\u00e1tica.", "source": "comment", "author_name": "Tib\u00e9rio Sampaio", "commentable_id": "217", "comment_parent": "0", "comment_id": "783"}, {"comment_date": "2015-04-29 18:22:59", "author_id": "1751", "comment_text": "Todo aquele, que por meio de tratamento de dados pessoais causar, a outrem dano moral ou material, individual ou coletivo \u00e9 obrigado a ressarci lo.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Tib\u00e9rio Sampaio", "commentable_id": "10", "comment_parent": "0", "comment_id": "784"}, {"comment_date": "2015-04-29 19:14:39", "author_id": "1782", "comment_text": "N\u00e3o h\u00e1 necessidade da cria\u00e7\u00e3o de outra lei para regulamentar futuros fatos da quais possa j\u00e1 existir em outras normas, como o C\u00f3digo Penal. Devesse fazer um estudo da aplica\u00e7\u00e3o das normas j\u00e1 existentes como subsidi\u00e1ria desta, para que seja respeitado o devido processo legal em futuras penas aplicadas ao autor, tanto em \u00e2mbito administrativo, c\u00edvel e penal. &nbsp;", "source": "comment", "author_name": "marlon", "commentable_id": "15", "comment_parent": "0", "comment_id": "785"}, {"comment_date": "2015-04-29 20:36:56", "author_id": "1782", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "marlon", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "786"}, {"comment_date": "2015-04-29 20:52:04", "author_id": "1782", "comment_text": "A quest\u00e3o \u00e9 saber que instrumentos ou ferramentas estar\u00e3o dispon\u00edveis para os usu\u00e1rios na autentica\u00e7\u00e3o do consentimento, se atrav\u00e9s de chaves ou c\u00f3digos? Necessitasse da garantia de confiabilidade depositada pelo usu\u00e1rio no sistema. Outra quest\u00e3o \u00e9 quando houver a mudan\u00e7a de condi\u00e7\u00f5es no contrato ou servi\u00e7o, devendo implicar obrigatoriamente a renova\u00e7\u00e3o do consentimento, com a presta\u00e7\u00e3o das devidas informa\u00e7\u00f5es ao usu\u00e1rio. Interessante tamb\u00e9m \u00e9 que venha expresso na Lei a veda\u00e7\u00e3o do consentimento t\u00e1cito. &nbsp;", "source": "comment", "author_name": "marlon", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "787"}, {"comment_date": "2015-04-30 13:19:56", "author_id": "1783", "comment_text": ".", "source": "comment", "author_name": "Jessica Brasil", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "789"}, {"comment_date": "2015-04-30 13:27:24", "author_id": "1783", "comment_text": "Acredito que o termo n\u00e3o ficou apropriado, visto que \"para fins exclusivamente jornal\u00edsticos\" ficou bastante vago, de certo, querem sim defender a liberdade de imprensa, por\u00e9m n\u00e3o se deve dar brecha a poss\u00edveis atos negativos. Dessa forma dar\u00e1 margens a diversas interpreta\u00e7\u00f5es, complicando o entendimento. Acredito que esse inciso deve ser corrigido e mais especifico para facilitar o entendimento de forma geral. &nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Jessica Brasil", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "790"}, {"comment_date": "2015-04-30 13:55:14", "author_id": "1783", "comment_text": "Concordo, que forma seria essa de responsabiliza\u00e7\u00e3o? Esse paragrafo deve ser corrigido para o entendimento se dar de forma mais clara.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Jessica Brasil", "commentable_id": "84", "comment_parent": "0", "comment_id": "791"}, {"comment_date": "2015-04-30 18:34:40", "author_id": "1810", "comment_text": "Adequa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a gravidade e a extens\u00e3o da infra\u00e7\u00e3o, a natureza dos direitos pessoais afetados, a reincid\u00eancia, a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e aos preju\u00edzos causados \u00e9 aceit\u00e1vel, desde que seja expressamente definido quais esses procedimentos aqui na letra da lei.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "kaliny aglay", "commentable_id": "227", "comment_parent": "0", "comment_id": "795"}, {"comment_date": "2015-04-30 18:53:07", "author_id": "1810", "comment_text": "O efeito dever\u00e1 ser \"erga omnes\", n\u00e3o \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o de jornalista que excluir\u00e1 a pessoa natural, ainda que jur\u00eddica de direito p\u00fablico ou privado, este inciso des\u00e1gua no entendimento de que a lei s\u00f3 ser\u00e1 eficaz aos que n\u00e3o jornalistas.", "source": "comment", "author_name": "kaliny aglay", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "796"}, {"comment_date": "2015-04-30 19:35:32", "author_id": "1810", "comment_text": "Mais importante do que os dados, \u00e9 a qualidade dos mesmos, afinal, de que adiantar\u00e1 todo esse aparato se n\u00e3o houver uma atualiza\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica para quando necess\u00e1rio, obter a efetiva\u00e7\u00e3o. Conv\u00e9m que seja expressa a necessidade de qualidade dos dados e consequentemente exigida uma atualiza\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica tamb\u00e9m quantificada nesse dispositivo.", "source": "comment", "author_name": "kaliny aglay", "commentable_id": "41", "comment_parent": "0", "comment_id": "797"}, {"comment_date": "2015-04-30 19:51:55", "author_id": "1810", "comment_text": "Al\u00e9m das garantias contidas nesse artigo, deve ser expresso tamb\u00e9m a impossibilidade de argui\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria torpeza, ou seja, o titular dos dados, ao utilizar a rede dever\u00e1 tamb\u00e9m se limitar aos mesmos direitos alheios, na mesma medida que lhes \u00e9 dado.", "source": "comment", "author_name": "kaliny aglay", "commentable_id": "113", "comment_parent": "0", "comment_id": "798"}, {"comment_date": "2015-04-30 20:11:34", "author_id": "1648", "comment_text": "Este artigo garante que o indiv\u00edduo possa exercer seu direito, sem que esses dados produzidos quando exercido esse direito sejam utilizados contra ele, ou seja, em seu preju\u00edzo. \u00c9 um ponto bastante delicado se analisarmos quais dados s\u00e3o protegidos por este artigo, pois \u00e9 muito t\u00eanue o limite que separa o exerc\u00edcio regular de direito do abuso de direito. Pois n\u00e3o \u00e9 algo preciso, milimetricamente determinado. Podemos tomar como exemplo a liberdade de express\u00e3o, quem arrisca desenhar com precis\u00e3o o momento em que a liberdade de express\u00e3o se torna ubusiva?", "source": "comment", "author_name": "SamandaBorges", "commentable_id": "138", "comment_parent": "0", "comment_id": "799"}, {"comment_date": "2015-04-30 20:11:41", "author_id": "1648", "comment_text": "Este artigo garante que o indiv\u00edduo possa exercer seu direito, sem que esses dados produzidos quando exercido esse direito sejam utilizados contra ele, ou seja, em seu preju\u00edzo. \u00c9 um ponto bastante delicado se analisarmos quais dados s\u00e3o protegidos por este artigo, pois \u00e9 muito t\u00eanue o limite que separa o exerc\u00edcio regular de direito do abuso de direito. Pois n\u00e3o \u00e9 algo preciso, milimetricamente determinado. Podemos tomar como exemplo a liberdade de express\u00e3o, quem arrisca desenhar com precis\u00e3o o momento em que a liberdade de express\u00e3o se torna ubusiva?", "source": "comment", "author_name": "SamandaBorges", "commentable_id": "138", "comment_parent": "0", "comment_id": "800"}, {"comment_date": "2015-04-30 21:51:56", "author_id": "1826", "comment_text": "Esses fundamentos encontra-se respaldada na nossa constitui\u00e7\u00e3o federal, sendo importante a prote\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais, visto que a cada dia a sociedade utiliza mais a internet, deixando os seus dados pessoais expostos. &nbsp;Deve se proteger ent\u00e3o, a privacidade e a intimidade da pessoa humana.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "gleison melo", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "801"}, {"comment_date": "2015-04-30 22:02:49", "author_id": "1826", "comment_text": "Fins exclusivamente jornal\u00edstico \u00e9 um termo bastante amplo, seria interessante especificar quais seriam estes fins, pois assim n\u00e3o ir\u00e1 estabelecer limites no \u00e2mbito jornal\u00edstico, podendo at\u00e9 abrir precedentes para informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o verdadeiras.", "source": "comment", "author_name": "gleison melo", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "802"}, {"comment_date": "2015-04-30 22:14:24", "author_id": "1826", "comment_text": "Esse consentimento feito pelo titular deveria ser feito de modo pessoal, para maior seguran\u00e7a, sem mencionar que n\u00e3o deixa claro quais os dados ele daria acesso, ou seja, o titular deveria escolher quais dados deseja disponibilizar ou n\u00e3o.", "source": "comment", "author_name": "gleison melo", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "803"}, {"comment_date": "2015-04-30 22:14:25", "author_id": "1826", "comment_text": "Esse consentimento feito pelo titular deveria ser feito de modo pessoal, para maior seguran\u00e7a, sem mencionar que n\u00e3o deixa claro quais os dados ele daria acesso, ou seja, o titular deveria escolher quais dados deseja disponibilizar ou n\u00e3o.", "source": "comment", "author_name": "gleison melo", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "804"}, {"comment_date": "2015-04-30 22:14:25", "author_id": "1826", "comment_text": "Esse consentimento feito pelo titular deveria ser feito de modo pessoal, para maior seguran\u00e7a, sem mencionar que n\u00e3o deixa claro quais os dados ele daria acesso, ou seja, o titular deveria escolher quais dados deseja disponibilizar ou n\u00e3o.", "source": "comment", "author_name": "gleison melo", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "805"}, {"comment_date": "2015-04-30 22:24:08", "author_id": "1826", "comment_text": "Esse princ\u00edpio \u00e9 de suma import\u00e2ncia, pois \u00e9 um direito essencial e b\u00e1sico do titular que todas os atos sejam de livre acesso, e sejam realizados com a maior clareza poss\u00edvel.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "gleison melo", "commentable_id": "42", "comment_parent": "0", "comment_id": "806"}, {"comment_date": "2015-04-30 22:39:02", "author_id": "1826", "comment_text": "Concordo, \u00e9 um meio de assegurar os direitos das pessoas que foram enganadas.", "source": "comment", "author_name": "gleison melo", "commentable_id": "70", "comment_parent": "0", "comment_id": "807"}, {"comment_date": "2015-05-04 18:22:12", "author_id": "1846", "comment_text": "A quest\u00e3o nesse ponto \u00e9 referente aos instrumentos que a lei oferece \npara a efetiva prote\u00e7\u00e3o dos dados particulares, e qual o per\u00edodo em que \nos dados ficariam dispon\u00edveis para a pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica que \nrecebeu os dados. Nesse caso, a lei deveria promover medidas mais concretas e abranger maior n\u00famero de hip\u00f3teses para caso haja o rompimento do v\u00ednculo contratual que originou a cess\u00e3o dos dados, e as respectivas san\u00e7\u00f5es para o mau uso dos referidos dados. <br> ", "source": "comment", "author_name": "Vanessa", "commentable_id": "102", "comment_parent": "0", "comment_id": "810"}, {"comment_date": "2015-05-04 18:42:32", "author_id": "1847", "comment_text": "No caso, a lei deixa algumas defini\u00e7\u00f5es em aberto, pois n\u00e3o especifica os reais respons\u00e1veis pelo tratamento das informa\u00e7\u00f5es, se \u00e9 a empresa como um todo ou o profissional da \u00e1rea de tecnologia que trabalha para tal, contratado ou terceirizado. Assim, questiona-se a possibilidade de n\u00e3o responsabiliza\u00e7\u00e3o da pessoa jur\u00eddica caso o respons\u00e1vel seja outro. Da mesma forma, caso a comunica\u00e7\u00e3o que se refere o art. 44 n\u00e3o se proceda, qual seria a san\u00e7\u00e3o aplicada?<br><br>Finalmente, com rela\u00e7\u00e3o a prote\u00e7\u00e3o efetiva, sabe-se que a rede de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 suscet\u00edvel a diversos tipos de ataques, o que for\u00e7aria a manter-se um aparato destinado a coibir tais ataques, tornando o servi\u00e7o mais custoso ao consumidor.<br>", "source": "comment", "author_name": "Lucas Maccari", "commentable_id": "196", "comment_parent": "0", "comment_id": "811"}, {"comment_date": "2015-05-05 14:32:10", "author_id": "1850", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "K\u00e9diman", "commentable_id": "2", "comment_parent": "0", "comment_id": "815"}, {"comment_date": "2015-05-05 14:33:36", "author_id": "1850", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "K\u00e9diman", "commentable_id": "1", "comment_parent": "0", "comment_id": "816"}, {"comment_date": "2015-05-05 14:35:50", "author_id": "1850", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "K\u00e9diman", "commentable_id": "1", "comment_parent": "0", "comment_id": "817"}, {"comment_date": "2015-05-07 23:15:18", "author_id": "570", "comment_text": "Com tantas defini\u00e7\u00f5es na lei, n\u00e3o se definiu o que se entende por agente de tratamento.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Marcelo Crespo", "commentable_id": "122", "comment_parent": "0", "comment_id": "825"}, {"comment_date": "2015-05-07 23:16:46", "author_id": "570", "comment_text": "Cronologicamente o texto do \u00a72\u00ba deveria vir antes do texto do \u00a71\u00ba.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Marcelo Crespo", "commentable_id": "120", "comment_parent": "0", "comment_id": "826"}, {"comment_date": "2015-05-07 23:19:56", "author_id": "570", "comment_text": "Cancelamento n\u00e3o parece ser a melhor designa\u00e7\u00e3o para aquele que precisar\u00e1 se desfazer dos dados desnecess\u00e1rios. Embora seja uma quest\u00e3o terminologica, melhor seria \"elimina\u00e7\u00e3o\"", "source": "comment", "author_name": "Marcelo Crespo", "commentable_id": "118", "comment_parent": "0", "comment_id": "827"}, {"comment_date": "2015-05-09 19:00:48", "author_id": "1868", "comment_text": "Dados pessoais s\u00f3 diz respeito ao titular e ao pa\u00edse natal. Dentro do pa\u00eds devem estarem preservados, sujeito 'a legisla\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Se fora do pa\u00eds, 'a legisla\u00e7\u00e3o local. Se sai de minha p\u00e1tria, \u00e9 porque estou assumindo 'outra p\u00e1tria', mesmo transitoriamente. Se fora n\u00e3o quero ser 'interceptado' o que \u00e9 'imposs\u00edvel' n\u00e3o ser, n\u00e3o devo me expor. E se assim 'puder' n\u00e3o ser interceptado, infrigir\u00e1 a lei local. N\u00e3o existe 'anomimato' em um sistema totalmente interconectado. Todos na rede \u00e9 interceptado. Se viola ou n\u00e3o a lei local, seja onde for, \u00e9 outra discuss\u00e3o. Hoje vc pode at\u00e9 est\u00e1 trabalhando desplugado entendendo que n\u00e3o ser\u00e1 interceptado; - ledo engano, um dia vc se conecta e nesse dia ser\u00e1 'violado'. Vc pode trocar o MAC da sua placa de rede, pode trocar seu IP, navegar sob proxe 'an\u00f4nimo', mesmo assim \u00e9 interceptado. Agora, usufruirem dos dados \u00e9 o problema que n\u00e3o querem pararem. Sem nosso 'dados' os provedores de conte\u00fados 'quebram'.", "source": "comment", "author_name": "poluty", "commentable_id": "8", "comment_parent": "0", "comment_id": "829"}, {"comment_date": "2015-05-11 02:49:37", "author_id": "1874", "comment_text": "Nesse caso, \u00e9 muito importante a especifica\u00e7\u00e3o de quem poder\u00e1 vir a receber tais dados, de como isso ser\u00e1 feito, para o que ser\u00e1 usado, ..., e como bem colocado acima por Gabriela Martins, \u00e9 muito importante uma pr\u00e9via comunica\u00e7\u00e3o a pessoa a que perten\u00e7a tais dados, para assim evitar maiores problemas, fraudes, ou outros usos indevidos de tais dados.", "source": "comment", "author_name": "maiara da rosa de freitas", "commentable_id": "140", "comment_parent": "0", "comment_id": "830"}, {"comment_date": "2015-05-11 13:34:19", "author_id": "1876", "comment_text": "A express\u00e3o \"consentimento dever\u00e1 ser fornecido por escrito\", tem por \nobjetivo extinguir os contratos do tipo click-wrap, contratos celebrados\n inteiramente em meio \neletr\u00f4nico, em que o consumidor tem a oportunidade de ler as cl\u00e1usulas \ncontratuais antes de manifestar, expressamente, sua anu\u00eancia ou n\u00e3o, \nclicando em uma caixa de di\u00e1logo indicativa de express\u00f5es como eu \naceito, ou outra semelhante? Este par\u00e1grafo n\u00e3o inviabiliza a din\u00e2mica \ndas contrata\u00e7\u00f5es pela internet? Logo, a lei institucionalizaria \nlimita\u00e7\u00e3o \u00e0 concorr\u00eancia entre novas empresas e as que est\u00e3o no mercado \ntratando dados. ", "source": "comment", "author_name": "Israel Rocha", "commentable_id": "51", "comment_parent": "0", "comment_id": "834"}, {"comment_date": "2015-05-11 20:31:23", "author_id": "1881", "comment_text": "Parece-me interessante que seja fixado um valor m\u00ednimo gen\u00e9rico da multa como como por exemplo: \"Multa simples de no m\u00ednimo 5 sal\u00e1rios m\u00ednimos, a ser considerado aquele da data da aplica\u00e7\u00e3o da multa, ou, multa di\u00e1ria n\u00e3o inferior ao valor de 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional, tamb\u00e9m considerando-se aquele vigente na data da aplica\u00e7\u00e3o da multa\". Ainda, mostra-se interessante especificar a finalidade desta multa, ou melhor, especificar ao que se destinar\u00e3o os valores recebidos com tal arrecada\u00e7\u00e3o. Seria satisfat\u00f3rio pensar que estes valores ser\u00e3o revertidos ao \u00f3rg\u00e3o ou entidade respons\u00e1vel pela fiscaliza\u00e7\u00e3o para que este se aperfei\u00e7oe constantemente, pois a tecnologia \u00e9 algo em constante avan\u00e7o e uma lei como essa s\u00f3 tem efic\u00e1cia com a devida fiscaliza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. O uso de dados ainda gera grande inseguran\u00e7a e ter um \u00f3rg\u00e3o fiscalizador bem equipado e atualizado traz seguran\u00e7a.<br>***Os valores de multas s\u00e3o meramente exemplificativos.<br>", "source": "comment", "author_name": "CASSIA", "commentable_id": "218", "comment_parent": "0", "comment_id": "836"}, {"comment_date": "2015-05-11 23:26:47", "author_id": "1883", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "Tamara Goulart", "commentable_id": "2", "comment_parent": "815", "comment_id": "838"}, {"comment_date": "2015-05-11 23:26:47", "author_id": "1883", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "Tamara Goulart", "commentable_id": "2", "comment_parent": "815", "comment_id": "839"}, {"comment_date": "2015-05-12 00:06:59", "author_id": "1883", "comment_text": "A prote\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m dever\u00e1 ser em raz\u00e3o dos dados do titular ficarem expostos a terceiros. Cabe ao operador proteger o titular que seus dados sejam expostos, e at\u00e9 mesmo utilizados por &nbsp;terceiros que queiram obter alguma vantagem ou at\u00e9 cometer ato il\u00edcito. Deve-se &nbsp;ainda assegurar &nbsp;os dados inseridos por outros usu\u00e1rios, tendo em vista que os maiores problemas em rela\u00e7\u00e3o as dados pessoais inseridos na rede, s\u00e3o aqueles inseridos por determinados usu\u00e1rios de m\u00e1 f\u00e9, que visam somente prejudicar algum usu\u00e1rio.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Tamara Goulart", "commentable_id": "113", "comment_parent": "0", "comment_id": "840"}, {"comment_date": "2015-05-12 12:35:24", "author_id": "1850", "comment_text": "Vendo as informa\u00e7\u00f5es que \"correm\" na internet, e vis\u00edvel que necessitamos de leis que possam assegurar o m\u00ednimo de seguran\u00e7a, e que co\u00edbam o uso indevido de dados ou imagens.", "source": "comment", "author_name": "K\u00e9diman", "commentable_id": "3", "comment_parent": "0", "comment_id": "843"}, {"comment_date": "2015-05-12 14:28:34", "author_id": "1889", "comment_text": "Na minha opini\u00e3o o texto deixa lacunas, pois de que forma se dar\u00e1 esse consentimento? Quem garante que a pessoa que est\u00e1 consentindo o uso de seus dados \u00e9 realmente a pessoa dona destes. Qual maneira de se fazer isso de uma maneira mais eficiente e segura para o consumidor? O consumidor j\u00e1 \u00e9 lesado todos os dias com o uso indevido de seus dados, ser\u00e1 poss\u00edvel que esse consentimento atrav\u00e9s da internet, se for o caso, vai ser eficaz? &nbsp;Ao meu ver esse inciso da Lei, precisa de grandes ajustes e diretrizes para assim ser aprovado.", "source": "comment", "author_name": "Talise Novack", "commentable_id": "24", "comment_parent": "0", "comment_id": "844"}, {"comment_date": "2015-05-12 16:23:54", "author_id": "1878", "comment_text": "Estamos cada vez dependendo da tecnologia, com isso e muito importante a lei da prote\u00e7\u00e3o &nbsp;a intimidade &nbsp;e privacidade &nbsp;da pessoas humana. Por isso que a antiprojeto \u00e9 necess\u00e1rio &nbsp;para preserva\u00e7\u00e3o &nbsp;de nossos dados e maior &nbsp;seguran\u00e7a &nbsp;na Internet.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "brunagf", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "846"}, {"comment_date": "2015-05-12 16:32:01", "author_id": "1891", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "Luciane Goulart", "commentable_id": "10007", "comment_parent": "0", "comment_id": "847"}, {"comment_date": "2015-05-12 19:40:04", "author_id": "1897", "comment_text": "                                   ", "source": "comment", "author_name": "bruna nazario", "commentable_id": "10011", "comment_parent": "0", "comment_id": "848"}, {"comment_date": "2015-05-12 20:21:25", "author_id": "1899", "comment_text": "Penso que este anteprojeto de lei deve incluir as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 enorme exposi\u00e7\u00e3o de fotografias que acontece atualmente por meio de aplicativos de mensagens, principalmente no que se refere \u00e0s imagens de pessoas falecidas ou gravemente feridas que acabam circulando entre seus usu\u00e1rios em absoluto desrespeito ao direito de imagem do falecido e ao sentimento de perda e/ou sofrimento de familiares e amigos. De tal modo a lei, al\u00e9m de tratar sobre a proibi\u00e7\u00e3o de compartilhamento dessas imagens pessoais, deveria indicar uma grave puni\u00e7\u00e3o ao(s) respons\u00e1vel(is).&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Larissa Denski Nola", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "849"}, {"comment_date": "2015-05-12 20:25:22", "author_id": "1899", "comment_text": "Em especial, a puni\u00e7\u00e3o deve ser agravada quando o respons\u00e1vel pelas postagens seja o profissional de sa\u00fade que, de dentro dos hospitais/cl\u00ednicas ou locais semelhantes, sem a observ\u00e2ncia dos preceitos da \u00e9tica profissional, envia as fotos aos seus contatos fazendo com que tal desrespeito seja compartilhado quase que infinitamente entre todos os usu\u00e1rios. &nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Larissa Denski Nola", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "850"}, {"comment_date": "2015-05-12 22:53:49", "author_id": "1893", "comment_text": "                                   ", "source": "comment", "author_name": "sandra", "commentable_id": "10013", "comment_parent": "0", "comment_id": "851"}, {"comment_date": "2015-05-12 23:14:33", "author_id": "1898", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "Vanessa M. De Bom", "commentable_id": "1", "comment_parent": "0", "comment_id": "852"}, {"comment_date": "2015-05-12 23:22:37", "author_id": "1898", "comment_text": "O anteprojeto \u00e9 bastante \u00fatil e interessante, pois traz medidas que fiscalizam e limitam a tecnologia que hoje em dia \u00e9 um mundo sem seguran\u00e7a alguma, uma vez que \u00e9 cada vez mais comum a necessidade da inclus\u00e3o de dados pessoais na internet, para rela\u00e7\u00f5es cotidianas, de consumo, dentre outras, o que gera certa inseguran\u00e7a aos usu\u00e1rios. Desse modo, acredito que tal sa\u00edda findaria com a sensa\u00e7\u00e3o de impunidade que os 'criminosos virtuais' sentem.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Vanessa M. De Bom", "commentable_id": "1", "comment_parent": "0", "comment_id": "853"}, {"comment_date": "2015-05-13 01:55:28", "author_id": "1887", "comment_text": "                                   ", "source": "comment", "author_name": "grimaneza", "commentable_id": "10016", "comment_parent": "0", "comment_id": "854"}, {"comment_date": "2015-05-13 11:51:52", "author_id": "1893", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "sandra", "commentable_id": "10014", "comment_parent": "0", "comment_id": "856"}, {"comment_date": "2015-05-13 16:31:44", "author_id": "1907", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "bruna da rosa", "commentable_id": "57", "comment_parent": "0", "comment_id": "857"}, {"comment_date": "2015-05-14 19:34:58", "author_id": "1379", "comment_text": "Quem l\u00ea as cl\u00e1usulas contratuais?", "source": "comment", "author_name": "Rud\u00e1 Lemos", "commentable_id": "52", "comment_parent": "0", "comment_id": "859"}, {"comment_date": "2015-05-14 19:44:50", "author_id": "1379", "comment_text": "Facebook: ame-o ou deixe-o.", "source": "comment", "author_name": "Rud\u00e1 Lemos", "commentable_id": "49", "comment_parent": "0", "comment_id": "860"}, {"comment_date": "2015-05-14 21:00:54", "author_id": "1915", "comment_text": "N\u00e3o aplicar \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o referida \u00e0s empresas jornal\u00edsticas \u00e9 antidemocr\u00e1tico, na medida em que cria um \"estado de exce\u00e7\u00e3o\" infundado, inexplic\u00e1vel e desnecess\u00e1rio \u00e0 esse ramo, o qual possui carta branca do legislador para coment\u00e1rios que possam ferir a intimidade e, com efeito, os dados pessoais dos cidad\u00e3o.", "source": "comment", "author_name": "andremenegazzo", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "861"}, {"comment_date": "2015-05-14 21:03:21", "author_id": "1915", "comment_text": "Considero adequado esse artigo, o qual, completado pelo art. 11, torna os dados pessoais devidamente protegidos.", "source": "comment", "author_name": "andremenegazzo", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "862"}, {"comment_date": "2015-05-14 21:05:20", "author_id": "1915", "comment_text": "Pergunto-me: como aferir se o pa\u00eds que ir\u00e1 receber os dados pessoais protege efetivamente esses dados? Atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise abstrata da legisla\u00e7\u00e3o em vigor? Esse artigo merece melhores esclarecimentos.", "source": "comment", "author_name": "andremenegazzo", "commentable_id": "154", "comment_parent": "0", "comment_id": "863"}, {"comment_date": "2015-05-18 03:01:39", "author_id": "1923", "comment_text": "Sugiro o seguinte: \u00a76. O Processo Administrativo para apura\u00e7\u00e3o das infra\u00e7\u00f5es dever\u00e1 seguir os ditames da Lei n. 9.784/99.", "source": "comment", "author_name": "Jhonata Goulart Serafim", "commentable_id": "217", "comment_parent": "0", "comment_id": "868"}, {"comment_date": "2015-05-18 03:20:27", "author_id": "1923", "comment_text": "Entendo, como alguns pares, que o referido dispositivo deveria estar concatenado com o previsto no C\u00f3digo Civil. Logo, at\u00e9 16 anos incompletos, deveria estar representado por seus pais ou respons\u00e1veis, e maiores de 16 at\u00e9 18 anos completos, assistido.", "source": "comment", "author_name": "Jhonata Goulart Serafim", "commentable_id": "57", "comment_parent": "0", "comment_id": "869"}, {"comment_date": "2015-05-18 03:25:48", "author_id": "1923", "comment_text": "Sugiro a inclus\u00e3o de uma ressalva: Salvo para os comprovadamente hipossuficientes financeiramente.", "source": "comment", "author_name": "Jhonata Goulart Serafim", "commentable_id": "132", "comment_parent": "0", "comment_id": "870"}, {"comment_date": "2015-05-18 04:03:33", "author_id": "1923", "comment_text": "Sugiro o seguinte: Par\u00e1grafo \u00danico: Os atos normativos citados no caput dever\u00e3o ser criados no prazo de 120 dias contados da publica\u00e7\u00e3o da presente lei.", "source": "comment", "author_name": "Jhonata Goulart Serafim", "commentable_id": "182", "comment_parent": "0", "comment_id": "871"}, {"comment_date": "2015-05-18 04:52:00", "author_id": "1924", "comment_text": "Creio que a partir do momento que esta lei n\u00e3o passa a valer para fins jornal\u00edsticos, ela n\u00e3o ter\u00e1 efic\u00e1cia. Principalmente levando em considera\u00e7\u00e3o que ela abrange todos os fins. Afinal a lei ir\u00e1 abrir uma brecha pra imprensa, que muitas vezes poder\u00e1 utilizar este artigo de m\u00e1 f\u00e9, ou at\u00e9 mesmo de forma err\u00f4nea. Mantendo assim, mesmo que em menores propor\u00e7\u00f5es o uso indevido de dados pessoais.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "luiz fernando borges", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "872"}, {"comment_date": "2015-05-18 05:04:26", "author_id": "1924", "comment_text": "Creio que as san\u00e7\u00f5es referentes a este artigo est\u00e3o um tanto brandas, levando em considera\u00e7\u00e3o que muitas empresas poder\u00e3o obter um lucro maior do que suas devidas penas com o uso indevido de dados pessoais. Logo creio que a san\u00e7\u00e3o deveria existir ainda no \u00e2mbito penal, somada de uma indeniza\u00e7\u00e3o conforme o dano causado a v\u00edtima.", "source": "comment", "author_name": "luiz fernando borges", "commentable_id": "217", "comment_parent": "0", "comment_id": "873"}, {"comment_date": "2015-05-18 17:38:09", "author_id": "1930", "comment_text": "Este inciso, est\u00e1 autorizando a transfer\u00eancia de dados pessoais de um banco a outro, sem requerer a autoriza\u00e7\u00e3o da pessoa natural que est\u00e1 tendo seus dados transferidos. Muito embora, esta tenha contratado o banco este ter\u00e1 de esclarecer, em cl\u00e1usula contratual de que a pessoa, ora contratante autorizou que seus dados fossem repassados a outros bancos, dirimindo, assim, as quantidades de correspond\u00eancias recebidas (indesejadas) oferecendo cart\u00f5es de cr\u00e9dito ou financiamentos com pr\u00e9 aprova\u00e7\u00e3o que n\u00e3o foram requeridas a outras institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias. Assim, oportunamente, v\u00e1lido seria, acrescentar que a interconex\u00e3o poder\u00e1 haver, desde que autorizada pela pessoa natural, sob pena, daquele que transferiu os dados, arcar com eventuais repara\u00e7\u00f5es de danos advindos de tal ato.", "source": "comment", "author_name": "Bruna Pereira", "commentable_id": "28", "comment_parent": "0", "comment_id": "874"}, {"comment_date": "2015-05-18 19:54:43", "author_id": "1929", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "tamiresanselmo1", "commentable_id": "1", "comment_parent": "0", "comment_id": "875"}, {"comment_date": "2015-05-18 20:49:45", "author_id": "1921", "comment_text": "Considero este inciso um dos mais importantes para a efetiva aplica\u00e7\u00e3o da lei, pois pretende garantir que os dados pessoais sejam atualizados na medida em que for necess\u00e1rio. Mas para garantir maior efici\u00eancia, a responsabilidade em manter atualizados os dados deve ser do titular, e esse dever\u00e1 informar qualquer mudan\u00e7a que ocorra em per\u00edodos a ser especificado pela lei. A lei tamb\u00e9m deve garantir um modo r\u00e1pido e de f\u00e1cil acesso para que seja feita esta atualiza\u00e7\u00e3o.", "source": "comment", "author_name": "lucasnascimento", "commentable_id": "41", "comment_parent": "0", "comment_id": "876"}, {"comment_date": "2015-05-18 21:07:30", "author_id": "1932", "comment_text": "Podendo alterar ou exclui a qualquer momento sem previa justificativa. Ficando a a seu crit\u00e9rio &nbsp;permanecer ou n\u00e3o cadastrado.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "silvana", "commentable_id": "118", "comment_parent": "0", "comment_id": "878"}, {"comment_date": "2015-05-18 21:16:08", "author_id": "1932", "comment_text": "O titular pode remover seus dados a qualquer momento sem previa justificac\u00e3o.", "source": "comment", "author_name": "silvana", "commentable_id": "118", "comment_parent": "0", "comment_id": "879"}, {"comment_date": "2015-05-18 21:57:57", "author_id": "1933", "comment_text": "Discordo com esse dispositivo, uma vez que o c\u00f3digo civil disp\u00f5es que at\u00e9 dezesseis anos ser\u00e1 representado e de acima de dezesseis at\u00e9 dezoito anos incompleto dever\u00e1 ser assistido por seu respons\u00e1vel. Desta forma na referida na referida lei o procedimento dever\u00e1 ser o mesmo, visto que at\u00e9 dezoito anos a pessoa &nbsp;\u00e9 incapaz/relativamente incapaz.", "source": "comment", "author_name": "aparecidacristina", "commentable_id": "57", "comment_parent": "0", "comment_id": "880"}, {"comment_date": "2015-05-18 23:20:34", "author_id": "1937", "comment_text": "acredito que a idade minima neste dispositivo deve ser alterado para dezesseias anos, representados,&nbsp;tendo em vista que doze&nbsp;essa fase da vida&nbsp;o jovem ainda se encontra em forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 fisica mas psicologica tamb\u00e9m e se constituindo formadores de id\u00e9ias.", "source": "comment", "author_name": "claudiana", "commentable_id": "72", "comment_parent": "0", "comment_id": "881"}, {"comment_date": "2015-05-18 23:25:27", "author_id": "1937", "comment_text": "aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o para as pessoas que s\u00e3o reincidentes. E tamb\u00e9m estipular o valor m\u00ednomo de multa.", "source": "comment", "author_name": "claudiana", "commentable_id": "226", "comment_parent": "0", "comment_id": "882"}, {"comment_date": "2015-05-18 23:33:14", "author_id": "1937", "comment_text": "sugiro autonomia total com rela\u00e7\u00e3o aos dados do usuario, podendo usufriur&nbsp; a ualquer tempo&nbsp; bem cpmp exclui-lo tambem. ", "source": "comment", "author_name": "claudiana", "commentable_id": "118", "comment_parent": "0", "comment_id": "883"}, {"comment_date": "2015-05-21 02:05:37", "author_id": "1946", "comment_text": "Oque \u00e9 um n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o adequado? foi provado que os EUA estavam roubando informa\u00e7\u00f5es confidenciais brasileiras, isto \u00e9 aceit\u00e1vel? e o atual crescimento de comprar por internet em sites da China, \u00e9 confi\u00e1vel a burla de normas tributarias brasileiras?", "source": "comment", "author_name": "Adelino Silva dos Santos", "commentable_id": "162", "comment_parent": "0", "comment_id": "884"}, {"comment_date": "2015-05-21 02:21:33", "author_id": "1946", "comment_text": "tenho esta mesma duvida, e se este artigo servira para impedir praticas cada vez mais comum entre brasileiros, como sera escolhido qual Pa\u00eds \u00e9 seguro para transfer\u00eancia de dados, o \"Epicentro\" na internet esta no EUA, e foi provado que estavam utilizado deste dom\u00ednio para espionagem, inclusive o Brasil estava entre os espionados, dai eu pergunto, \u00e9 um Pa\u00eds seguro para transferir dados? e a china, \u00e9 cada vez mais comum, o brasileto comprar em sites da chineses, ser\u00e1 esta burla de pagamentos tribut\u00e1rios ser\u00e1 punido? e como sera feito este controle? se o governo impedir um brasileiro de entrar em um site de outro pa\u00eds, n\u00e3o \u00e9 uma afronta a alguns princ\u00edpios constitucionais, fazendo o mesmo que o governo chines faz.", "source": "comment", "author_name": "Adelino Silva dos Santos", "commentable_id": "154", "comment_parent": "863", "comment_id": "885"}, {"comment_date": "2015-06-08 17:58:25", "author_id": "1955", "comment_text": "teste", "source": "comment", "author_name": "Grupo de Pesquisa em Pol\u00edticas P\u00fablicas para o Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o/GPoPAI da USP", "commentable_id": "49", "comment_parent": "0", "comment_id": "909"}, {"comment_date": "2015-06-08 19:11:26", "author_id": "1955", "comment_text": "O modelo de neg\u00f3cio prevalente na internet \u00e9 o chamado zero price advertisement business. O consumidor n\u00e3o paga uma quantia monet\u00e1ria para acessar e utilizar os servi\u00e7os e produtos. Isto porque, eles s\u00e3o rentabilizados pelo uso de seus dados pessoais minerados para a entrega de publicidade e conte\u00fado direcionado. Esse arranjo econ\u00f4mico \u00e9, portanto, conflitante com a \"livre\" escolha (consentimento) da utiliza\u00e7\u00e3o dos dados pessoais, pois o usu\u00e1rio deve, na maioria das vezes, concordar com tal pr\u00e1tica, sob pena de n\u00e3o ter acesso ao servi\u00e7o ou produto (\"take it or leave it\"). <br>Nesse contexto, o texto do APL deve ter uma reda\u00e7\u00e3o clara para contrabalancear tais interesses, sob pena de haver um distor\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais ancorada no consentimento do seu titular. Nesse sentido, tais modelos de neg\u00f3cio devem ser, a escolha do usu\u00e1rio, menos invasivos, minimizando-se, sempre que poss\u00edvel, a coleta e o tratamento de seus dados pessoais (princ\u00edpios da necessidade, finalidade e etc.). Atualmente, por exemplo, os consumidores det\u00eam, na maioria das aplica\u00e7\u00f5es, apenas controle sobre quais informa\u00e7\u00f5es suas ser\u00e3o acess\u00edveis por outros usu\u00e1rios, mas n\u00e3o em face do pr\u00f3prio servi\u00e7o/produto. <br>Por isso, o \u00a71, do artigo 7, deve ser completado por outro dispositivo, deixando claro que a \"microeconomia&nbsp; dos dados pessoais\" deve encontrar limites, possibilitando-se, ao menos, um \"controle granular\" em face das pr\u00f3prias aplica\u00e7\u00f5es. Entende-se por um controle granular, a op\u00e7\u00e3o do titular em determinar, por exemplo: a)quais os tipos de dados pessoais ser\u00e3o coletados (geolocacionais, referentes ao seu estado de sa\u00fade e etc..); b) a quais tipos de tratamento seus dados pessoais estar\u00e3o sujeitos (para a entrega de publicidade e/ou conte\u00fado direcionado, para ativar determinadas funcionalidades de um aplicativo; c) por quanto tempo e frequ\u00eancia durar\u00e3o o tratamento de seus dados pessoais (cf., Opini\u00f5es 02/2013 - \"apps on smart devices\" - e 08/2014 - \"Recent devlopments on the internet of things\" ambos da \"Article 29 Working Party). <br>O consentimento granular estabelece, portanto, limites \u00e0 microeconomia dos dados pessoais, na medida em que resguarda a op\u00e7\u00e3o do titular emitir autoriza\u00e7\u00f5es, de forma fragmentada, no tocante ao fluxo de seus dados pessoais. Por exemplo, uma aplica\u00e7\u00e3o demanda, ao oferecer in\u00fameras funcionalidades, o processamento de uma enorme gama de dados pessoais para a sua operacionaliza\u00e7\u00e3o. Com a ressalva do consentimento granular, o titular poder\u00e1 fazer uso de tal aplica\u00e7\u00e3o, determinando, de forma correlacionada, quais dados pessoais seus ser\u00e3o tratados de acordo com as funcionalidades que pretende fazer uso. O titular possui, assim, um controle sobre seus dados pessoais em face do pr\u00f3prio produto e/ou servi\u00e7o, na medida em que pode escolher, de maneira compartimentalizada, como ocorrer\u00e1 o tratamento de seus dados pessoais. A aus\u00eancia de tal ressalva possibilitaria, em tese, uma interpreta\u00e7\u00e3o viciada de tal dispositivo supracitado, pela qual o modelo de neg\u00f3cio determinaria a indispensabilidade de um fornecimento irrestrito dos dados pessoais, esvaziando, por fim, a pr\u00f3pria perspectiva de contra por parte do titular, ora dispensada no artigo 7. Sugere-se, assim, o acr\u00e9scimo de um par\u00e1grafo para prever a hip\u00f3tese de um consentimento granular, mesmo quando o fornecimento dos dados pessoais for indispens\u00e1vel para a presta\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o e/ou produto: <br><br>(sugest\u00e3o de dispositivo) \u00a72: Deve-se assegurar ao titular um controle granular sobre seus dados pessoais, mesma nas hip\u00f3teses de sua indispensabilidade para o fornecimento de um produto ou servi\u00e7o, observando-se, especialmente, os princ\u00edpios e a prote\u00e7\u00e3o contratual disposta nesta legisla\u00e7\u00e3o.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; <br>", "source": "comment", "author_name": "Grupo de Pesquisa em Pol\u00edticas P\u00fablicas para o Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o/GPoPAI da USP", "commentable_id": "49", "comment_parent": "0", "comment_id": "911"}, {"comment_date": "2015-06-08 19:49:04", "author_id": "1955", "comment_text": "O consentimento somente ser\u00e1 significativo se o usu\u00e1rio tiver op\u00e7\u00f5es, dentre os fornecedores de produtos e servi\u00e7os, aqueles que lhes ofere\u00e7am melhore pr\u00e1ticas conquanto \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de seus dados pessoais. A privacidade pode e deve ser um elemento de competi\u00e7\u00e3o, a fim de que o pr\u00f3prio titular possa se valer de tal competitividade para fazer escolhas significativas. Por isso, deve ser elencado como um dos seus direitos, a portabilidade pela qual ele possa \"trocar\" de prestador de servi\u00e7o ou fornecedor de produto, levando com ele seus dados pessoais para a nova aplica\u00e7\u00e3o, resguardando-lhe, inclusive, o direito de revogar o consentimento anteriormente outorgado.<br>Sugere-se, ainda, a modifica\u00e7\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o do direito de acesso. O acesso aos dados pessoais deve se dar mediante a obten\u00e7\u00e3o de uma c\u00f3pia em formato estruturado e em padr\u00e3o aberto, sob pena de, caso contr\u00e1rio, tal direito n\u00e3o ser exequ\u00edvel por conta de um formato ileg\u00edvel ou um padr\u00e3o n\u00e3o execut\u00e1vel em certos sistemas operacionais. <br><br>Art. 17. O titular dos dados pessoais tem o direito de obter: <br>(...)<br>II - acesso aos dados, mediante a obten\u00e7\u00e3o de c\u00f3pia eletr\u00f4nica, em formato estruturado e padr\u00e3o aberto, de todos os seus dados pessoais junto ao operador respons\u00e1vel pelo tratamento de dados pessoais; <br>(...)<br>V - obter a portabilidade atrav\u00e9s de transmiss\u00e3o, mediante a sua requisi\u00e7\u00e3o, dos seus dados pessoais para outro fornecedor de servi\u00e7o ou produto, cuja t\u00e9cnica, modalidade e procedimento poder\u00e1 ser definido pelo \u00f3rg\u00e3o competente ou por melhores pr\u00e1ticas de mercado e, sem preju\u00edzo, de revogar o seu consentimento nos termos do \u00a76 do artigo 7.<br>&nbsp;&nbsp; &nbsp; <br>", "source": "comment", "author_name": "Grupo de Pesquisa em Pol\u00edticas P\u00fablicas para o Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o/GPoPAI da USP", "commentable_id": "114", "comment_parent": "0", "comment_id": "912"}, {"comment_date": "2015-06-08 20:48:11", "author_id": "1955", "comment_text": "O consentimento deve ir al\u00e9m das \"destacadas cl\u00e1usulas contratuais\" - devendo-se verificar como a pr\u00f3pria tecnologia poderia operacionalizar o consentimento. Diversos estudos j\u00e1 demonstraram que o canal de comunica\u00e7\u00e3o dos termos de uso de pol\u00edticas de privacidade \u00e9 ineficaz: poucas pessoas procedem a leitura de textos que s\u00e3o longos, t\u00e9cnicos e complexos. E, mesmo que procedessem, estudos demonstram que a rela\u00e7\u00e3o custo/tempo \u00e9 insuport\u00e1vel. Por exemplo, o usu\u00e1rio despenderia mais de U$ 3.354,00 por m\u00eas - rela\u00e7\u00e3o tempo/produtividade - para tal desiderato (McDonald and Cranor, 2009). Da\u00ed porque, \u00e9 question\u00e1vel se a exist\u00eancia de cl\u00e1usulas contratuais destacadas \u00e9 a melhor solu\u00e7\u00e3o para que o usu\u00e1rio externalize o seu consentimento, e, por conseguinte, proteja seus dados pessoais. <br>Nesse contexto, a pr\u00f3pria tecnologia deve empoderar o indiv\u00edduo conquanto ao controle das suas informa\u00e7\u00f5es pessoais.<br>Por exemplo, uma poss\u00edvel intera\u00e7\u00e3o entre o usu\u00e1rio e o computador (human computer interaction/HCI) parece ser algo mais fact\u00edvel (Ryan Calo, 2011). A HCI considera a capacidade cognitiva do usu\u00e1rio para nele despertar uma rea\u00e7\u00e3o que o habilitar\u00e1 a tomar uma real e efetiva decis\u00e3o (Girish Prabhu, 1997). A exemplo de est\u00edmulos visuais que alertam e provocam o usu\u00e1rio para tal desiderato, ao inv\u00e9s de textos longos e de dif\u00edcil compreens\u00e3o de pol\u00edticas de privacidade. Por isso, configura\u00e7\u00f5es mais limitativas - abordagem da privacy by default - estimular\u00e3o uma intera\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio para colher o seu consentimento de forma pulverizada, tornando-o mais significativo e real. <br>N\u00e3o se deve perder de vista, contudo, que essa intera\u00e7\u00e3o pode gerar o mesmo efeito colateral das pol\u00edticas de privacidade, qual seja, uma fadiga no consumidor prejudicial \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o de suas informa\u00e7\u00f5es pessoais. Veja-se, nesse sentido, o exemplo europeu dos disclaimers dos cookies que afetaram, demasiadamente, a experi\u00eancia de navega\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios, de modo que eles o aceitavam, independentemente, de compreender no que resultava tal intera\u00e7\u00e3o. Ao final, tal intera\u00e7\u00e3o propiciou o descontrole, ao contr\u00e1rio do controle dos dados pessoais em raz\u00e3o dos usu\u00e1rios terem sido sobrecarregados com tais mensagens/alertas.<br>Por tal raz\u00e3o, deve-se pensar, complementarmente, como a pr\u00f3pria tecnologia poderia automatizar a escolha do cidad\u00e3o conquanto as suas prefer\u00eancias de privacidade. Nesse sentido, por exemplo, o tracking preferences da W3C possibilita que o usu\u00e1rio pr\u00e9-estabele\u00e7a suas op\u00e7\u00f5es de privacidade para que tal protocolo, automaticamente, externalize-as durante a sua navega\u00e7\u00e3o. Desse modo, a experi\u00eancia de navega\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio n\u00e3o seria t\u00e3o afetada, evitando-se a sua exaust\u00e3o em consentir, a todo o momento, para o fluxo de seus dados pessoais. <br>Em outros termos, a pr\u00f3pria tecnologia pode \"massificar\" as prefer\u00eancias de privacidade do consumidor diante, igualmente, de uma grande gama de rela\u00e7\u00f5es por ele travadas em que o fluxo de seus dados pessoais \u00e9 cont\u00ednuo. <br>Em suma, tais considera\u00e7\u00f5es convergem com a linha matriz te\u00f3rica da chamada behavioral economics. Esse campo da ci\u00eancia econ\u00f4mica, cujo objeto \u00e9 investigar os limites da racionalidade dos agentes econ\u00f4micos, j\u00e1 identificou in\u00fameras limita\u00e7\u00f5es cognitivas do ser humano para autogerenciar suas informa\u00e7\u00f5es pessoais. Por isso, o policy making de toda e qualquer legisla\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais deve levar em considera\u00e7\u00e3o tais limita\u00e7\u00f5es, visando-se, sobretudo, a ado\u00e7\u00e3o de tecnologias que empoderem o cidad\u00e3o com um melhor controle de suas informa\u00e7\u00f5es pessoais - privacy enhancing technologies (Acquisiti, 2009). Tal vulnerabilidade pode e deve ser equacionada por meio da pr\u00f3pria arquitetura da internet (Solove, 2004), notadamente por meio da ado\u00e7\u00e3o de tecnologias que habilite o cidad\u00e3o a desempenhar um controle significativo sobre seus dados pessoais. Sugere-se, assim, as seguintes altera\u00e7\u00f5es no artigo 7 mediante o acr\u00e9scimo de 03 novos par\u00e1grafos: <br><br>\u00a75 O operador tem o dever de informar o titular a respeito do tratamento dos seus dados pessoais, utilizando-se das t\u00e9cnicas adequadas para que ele exer\u00e7a um controle significativo sobre seus dados, como, por exemplo, um processo cont\u00ednuo de intera\u00e7\u00e3o pelo qual haja um consentimento recorrente e renovado, visando, todavia, n\u00e3o sobrecarreg\u00e1-lo com o exerc\u00edcio de tal direito; <br><br>\u00a76 O quanto disposto no par\u00e1grafo anterior n\u00e3o prejudica a ado\u00e7\u00e3o de outras tecnologias que, concomitantemente, empoderem o titular com um controle significativo sobre seus dados pessoais, tal como a implementa\u00e7\u00e3o de mecanismos que expressem, de forma automatizada, as suas prefer\u00eancias de privacidade no tocante ao fluxo de seus dados pessoais. <br><br>\u00a77 (manuten\u00e7\u00e3o do par\u00e1grafo que trata de finalidades determinadas - \u00a75 originalmente com a seguinte ressalva ao seu final): O consentimento dever\u00e1 se referir a finalidades determinadas, sendo nulas as autoriza\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas para o tratamento de dados pessoais, respeitando as provis\u00f5es do art. 10, \u00a72 no caso de altera\u00e7\u00e3o das finalidades<br><br>\u00a78 Os produtos e servi\u00e7os dever\u00e3o implementar mecanismos que assegurem, por configura\u00e7\u00e3o padr\u00e3o, somente o tratamento de dados pessoais que s\u00e3o, realmente, necess\u00e1rios para o prop\u00f3sito espec\u00edfico que ensejou a coleta e que n\u00e3o v\u00e3o al\u00e9m do m\u00ednimo necess\u00e1rio para tanto, bem como, por padr\u00e3o, evitar o acesso por um n\u00famero indefinido de indiv\u00edduos (reda\u00e7\u00e3o atribu\u00edda de acordo com a moderniza\u00e7\u00e3o da diretiva da Uni\u00e3o Europeia)&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; <br>", "source": "comment", "author_name": "Grupo de Pesquisa em Pol\u00edticas P\u00fablicas para o Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o/GPoPAI da USP", "commentable_id": "52", "comment_parent": "0", "comment_id": "913"}, {"comment_date": "2015-06-08 21:07:42", "author_id": "1955", "comment_text": "Deve-se considerar que o tratamento de dados pessoais \u00e9 uma atividade de risco, at\u00e9 porque eventual incidente de seguran\u00e7a pode ter consequ\u00eancias desastrosas para os titulares das informa\u00e7\u00f5es pessoais das mais variadas formas: de uma eventual pr\u00e1tica discriminat\u00f3ria at\u00e9 fraudes banc\u00e1rias que s\u00e3o possibilitadas pelo acesso aos dados pessoais. <br>Tal risco acaba por incrementar os padr\u00f5es de seguran\u00e7a de quem exerce tal atividade, j\u00e1 que este procurar\u00e1 minimizar eventuais preju\u00edzos decorrentes de indeniza\u00e7\u00f5es. Um exemplo claro disso \u00e9 o servi\u00e7o de internet banking no qual as institui\u00e7\u00f5es financeiras s\u00e3o, na maioria das vezes, responsabilizadas por fraudes banc\u00e1rias, indenizando seus clientes, independentemente, de qualquer omiss\u00e3o, neglig\u00eancias ou imper\u00edcia. Por tal raz\u00e3o, tais institui\u00e7\u00f5es investem, cada vez mais, em padr\u00f5es de seguran\u00e7a para mitigar tais perdas. A mesma t\u00f4nica deve ser, portanto, adotada na legisla\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais. <br>Da\u00ed porque, o sistema a ser adotada deve ser o da atividade de risco, a fim de que quem processa dados pessoais seja responsabilizado objetivamente - independentemente de culpa. Essa \u00e9 a tend\u00eancia nas demais rela\u00e7\u00f5es de consumo em que quem exerce uma atividade de risco somente n\u00e3o ser\u00e1 responsabilizado havendo culpa exclusiva da v\u00edtima e/ou for\u00e7a maior. <br><br>Art. 35. O tratamento de dados pessoais \u00e9 atividade de risco e todo aquele que, em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de tal atividade, casar a outrem dano patrimonial, moral, individual ou coletivo, \u00e9 obrigado a ressarci-lo, independentemente de culpa, nos termos desta lei<br><br>\u00a71. A exclus\u00e3o da responsabilidade do operador e dos demais agentes que integram a cadeia de tratamento de dados pessoais somente se dar\u00e1 nos casos de culpa exclusiva da v\u00edtima ou for\u00e7a maior. <br><br>\u00a72 (antigo \u00a71) &nbsp; <br>", "source": "comment", "author_name": "Grupo de Pesquisa em Pol\u00edticas P\u00fablicas para o Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o/GPoPAI da USP", "commentable_id": "177", "comment_parent": "0", "comment_id": "914"}, {"comment_date": "2015-06-08 21:18:07", "author_id": "1955", "comment_text": "O sistema de responsabilidade civil objetiva deve, tamb\u00e9m, ser adotado em face do Estado, quando ele \u00e9 o operador do tratamento dos dados pessoais. Por isso, seguindo a mesma linha dos coment\u00e1rios tra\u00e7ados no artigo 35, sugere-se a seguinte altera\u00e7\u00e3o no texto da lei: <br>Art. 38. Os \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas responder\u00e3o, independentemente de culpa, pelos danos patrimoniais, morais individuais e coletivos causados a outrem em decorr\u00eancia da gest\u00e3o das suas base de dados. <br>(antigo caput com altera\u00e7\u00e3o de reda\u00e7\u00e3o) \u00a7 As compet\u00eancias quanto \u00e0 gest\u00e3o de base de dados nos \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas ser\u00e3o definidas em atos normativos, sem preju\u00edzo das responsabilidade civil objetiva do Estado por danos oriundos de tal atividade, conforme estabelecido no dispositivo anterior. &nbsp; <br>", "source": "comment", "author_name": "Grupo de Pesquisa em Pol\u00edticas P\u00fablicas para o Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o/GPoPAI da USP", "commentable_id": "182", "comment_parent": "0", "comment_id": "915"}, {"comment_date": "2015-06-08 22:28:02", "author_id": "1955", "comment_text": "A transfer\u00eancia internacional \u00e9 um ponto central no APL, uma vez que nenhuma efetividade ter\u00e1 a nossa legisla\u00e7\u00e3o se ele for permissiva para que haja a transmiss\u00e3o irrestrita dos dados pessoais dos brasileiros para os chamados \"para\u00edsos dos dados pessoais\" - data forum shopping - onde abusos s\u00e3o perpretrados em preju\u00edzo da privacidade do titular dessas informa\u00e7\u00f5es. <br>Todavia, muitos argumentam ser in\u00f3cua a tentativa de restringir a transfer\u00eancia internacional de dados atrav\u00e9s de procedimentos burocr\u00e1ticos ou regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, pois a livre circula\u00e7\u00e3o de dados atrav\u00e9s de diferentes fronteiras nacionais estaria imbu\u00edda na pr\u00f3prio metodologia de transmiss\u00e3o de dados na Internet por meio e.g. do protocolo TCP/IP. Que mesmo na exig\u00eancia de princ\u00edpios como os da equival\u00eancia no n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o, os dados iriam circular, naturalmente, por diferentes jurisdi\u00e7\u00f5es, umas mais protetivas, outras menos. Entretanto, esse argumento per se n\u00e3o deve inviabilizar medidas protetivas. <br>A ideia de privacidade \u00e9 intrinsecamente ligada a ideia de perceptibilidade. Dificilmente, haver\u00e1 uma viola\u00e7\u00e3o de privacidade perpetrada por meio de uma mera transmiss\u00e3o de dados, independente da informa\u00e7\u00e3o que estes carregam, pois o conte\u00fado da informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 percebido, uma vez que a infraestrutura da comunica\u00e7\u00e3o da internet \u00e9 o que pode ser conhecida como \"dumb network\". Ou seja, ela n\u00e3o deve (dentro dos limites do ser e do dever ser) ter conhecimento sobre o que circula no sue meio, deve apenas garantir o envio de um dado de ponto para outro e utilizar o m\u00ednimo de dados poss\u00edvel para relaizar tais atos. <br>Desta forma, quando uma legisla\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o de dados se refere a transfer\u00eancia internacional \u00e9 necess\u00e1rio ter em mente se tratar de atos de tratamento que podem eventualmente tornar a informa\u00e7\u00e3o cognosc\u00edvel, como coleta e/ou armazenamento, pois, de fato, n\u00e3o \u00e9 interesse do legislador alterar a arquitetura end-to-end da Internet ou restringir o fluxo de dados. A mera transmiss\u00e3o de dados n\u00e3o \u00e9 o destinat\u00e1rio das previs\u00f5es da lei. Logo, o argumento de que a tentativa de implementar restri\u00e7\u00f5es \u00e9 in\u00f3cua deve ser interpretado sob o foco de que, realmente, se tenta regular atrav\u00e9s de medidas limitadores de transfer\u00eancias de dados internacionais. <br>Por isso, o APL deve ser restritivo conquanto a tal pr\u00e1tica, o que determina a adoa\u00e7\u00e3o de uma posi\u00e7\u00e3o paternalista que n\u00e3o permita a transfer\u00eancia em decorr\u00eancia, t\u00e3o somente, do consentimento do usu\u00e1rio. Deve-se, assim, eliminar a possibilidade de transfer\u00eancia internacional baseada na simples hip\u00f3tese de consentimento do usu\u00e1rio. Tal transfer\u00eancia deve, na linha do que j\u00e1 determina o APL, ser objeto de verifica\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o, do enforcement de tal legisla\u00e7\u00e3o, medidas de seguran\u00e7a e etc. Caso contr\u00e1rio, o consentimento do pr\u00f3prio titular das informa\u00e7\u00f5es pessoais poder\u00e1 esvaziar qualquer efetividade da lei de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais, j\u00e1 que, em tese, a transfer\u00eancia internacional nele ancorada seria um meio de \"burlar\" todos os direitos e deveres previstos em lei. <br>Al\u00e9m do consentimento espec\u00edfico do usu\u00e1rio, o APL implementa, de forma similar ao sistema europeu de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais, outras possibilidades de transfer\u00eancia internacional de dados, seja atrav\u00e9s de cl\u00e1usulas padr\u00e3o ou normas corporativas globais. Mas a pr\u00f3pria experi\u00eancia europeia tem demonstrado que a viabiliza\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancias internacionais atrav\u00e9s desses m\u00e9todos pode ser, demasiadamente, burocr\u00e1tica ou uma fic\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, como o Safe Harbor Agreement entre a Uni\u00e3o Europeia e os Estados Unidos. Por isso, diversos outros sistemas de prote\u00e7\u00e3o de dados t\u00eam sugerido m\u00e9todos mais eficientes de garantir um n\u00edvel adequado de prote\u00e7\u00e3o. Um bom exemplo para fins de inspira\u00e7\u00e3o s\u00e3o as regras de privacidade Transfronteiri\u00e7as da APEC (CBPR). Dentre as regras existe a possibilidade da utiliza\u00e7\u00e3o de uma certifica\u00e7\u00e3o internacional, que se refere a selo ou marca de privacidade atribu\u00eddo aos operadores e respons\u00e1veis pelo processamento de dados pessoais por organiza\u00e7\u00e3o, p\u00fablica ou privada, reconhecida por \u00f3rg\u00e3o competente com a legisla\u00e7\u00e3o protetiva de um ou mais pa\u00edses e de que estes conferem n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o similar ou superior aos estabelecido pela presente lei. O objetivo maior desse m\u00e9todo seria desburocratizar os procedimento necess\u00e1rios para permitir a transfer\u00eancias internacional, levando em considera\u00e7\u00e3o as pr\u00f3prias caracter\u00edsticas da economia digital e da aquitetura da Internet, al\u00e9m de diminuir o fardo do \u00f3rg\u00e3o competente. <br>Sob outra \u00f3tica, a privacidade deve ser um valor na fase de desenvolvimeno de software e hardwares, de que modo que as pr\u00f3prias aplica\u00e7\u00f5es tenham nelas imbu\u00eddo tal valor. Esse \u00e9, em poucas palavras, o conceito da privacy by design (Rubistein e Good, 2012) que pode ser uma diretriz para padr\u00f5es de seguran\u00e7a do APL, tal como um dos crit\u00e9rios para a transfer\u00eancia internacional de dados, incentivando-se tal pr\u00e1tica. Este crit\u00e9rio poderia operar-se mediante vincula\u00e7\u00e3o do operador a cl\u00e1usulas contratuais-padr\u00e3o (artigo 29 do APL) ou por meio de selos de certifica\u00e7\u00e3o<br>Portanto, o APL deve ser alterado para remover a possibilidade de transfer\u00eancia internacional de dados atrav\u00e9s de mero consentimento, e, por outro lado,&nbsp; para incluir a certifica\u00e7\u00e3o internacional e a privacy by design como hip\u00f3teses para tal transfer\u00eancia internacional: &nbsp; <br><br>(nova reda\u00e7\u00e3o diante da exclus\u00e3o do consentimento como crit\u00e9rio autorizador para a transfer\u00eancia internacional e com a inclus\u00e3o da privacy by design e selos certificadores) <br><br>Art. 28. &nbsp; A autoriza\u00e7\u00e3o referida no inciso III do art. 28 ser\u00e1 concedida quando o respons\u00e1vel pelo tratamento apresentar garantias suficientes de observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios gerais de prote\u00e7\u00e3o e dos direitos do titular, apresentadas em cl\u00e1usulas contratuais aprovadas para uma transfer\u00eancia espec\u00edfica, m cl\u00e1usulas contratuais-padr\u00e3o, em normas corporativas globais de certifica\u00e7\u00e3o de n\u00edvel internacional reconhecida pelo \u00f3rg\u00e3o competente, nos termos do regulamento. <br>(...)<br>\u00a74 A certifica\u00e7\u00e3o internacional mencionada no caput do presente artigo faz refer\u00eancia a selo ou marca de privacidade atribu\u00edda aos operadores e respons\u00e1veis pelo tratamento de dados pessoais por organiza\u00e7\u00e3o, p\u00fablica ou privada, reconhecida pelo \u00f3rg\u00e3o competente, atestando que estes est\u00e3o em conformidade com legisla\u00e7\u00e3o protetiva de um ou mais pa\u00edses e de que estes conferem n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o similar ou superior pela presente lei; <br>\u00a75 As garantias suficientes de observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios gerais de prote\u00e7\u00e3o e dos direitos do titular referidas no caput ser\u00e3o, tamb\u00e9m, analisadas de acordo com as medidas t\u00e9cnicas e organizacionais adotadas pelo operador, de acordo com o previsto nos \u00a72 e \u00a73 do artigo 42 (novos par\u00e1grafos de acordo com a inclus\u00e3o do privacy by design como padr\u00e3o de seguran\u00e7a). &nbsp; &nbsp; &nbsp; <br>", "source": "comment", "author_name": "Grupo de Pesquisa em Pol\u00edticas P\u00fablicas para o Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o/GPoPAI da USP", "commentable_id": "154", "comment_parent": "0", "comment_id": "917"}, {"comment_date": "2015-06-08 22:33:26", "author_id": "1955", "comment_text": "Na linha dos coment\u00e1rio tecidos com rela\u00e7\u00e3o ao artigo 28 relativo \u00e0 transfer\u00eancia internacional de dados, salienta-se que a privacy by design deve ser uma das maneiras de se aferir padr\u00f5es de seguran\u00e7a, raz\u00e3o pela qual se sugere o acr\u00e9scimo de dois par\u00e1grafos: <br><br>\u00a72 O operador dever\u00e1 levar em considera\u00e7\u00e3o, durante todo o tratamento dos dados pessoais, os direitos e obriga\u00e7\u00f5es previstos nessa lei, implementando medidas t\u00e9cnicas organizacionais concebidas para a prote\u00e7\u00e3o dos dados pessoais&nbsp; <br>\u00a73 O \u00f3rg\u00e3o competente ir\u00e1 estabelecer os padr\u00f5es t\u00e9cnicos m\u00ednimos para tornar aplic\u00e1vel o quanto disposto no par\u00e1grafo anterior, levando-se em considera\u00e7\u00e3o desde a fase de concep\u00e7\u00e3o do produto ou servi\u00e7o at\u00e9 a sua execu\u00e7\u00e3o.&nbsp; <br>", "source": "comment", "author_name": "Grupo de Pesquisa em Pol\u00edticas P\u00fablicas para o Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o/GPoPAI da USP", "commentable_id": "196", "comment_parent": "0", "comment_id": "918"}, {"comment_date": "2015-06-09 00:02:39", "author_id": "1955", "comment_text": "\"Quando um regulamenta\u00e7\u00e3o afirma que dado \u00e9 \"an\u00f4nimo\", ela est\u00e1 desconectada das melhores teorias da ci\u00eancia computacional (Cory Doctorow, 2013). Um dado pode ser an\u00f4nimo ou \u00fatil, mas nunca os dois (Paull Ohm, 2010). Tais afirma\u00e7\u00f5es sintetizam que o processo de anonimiza\u00e7\u00e3o \u00e9 revers\u00edvel e, que, um dado an\u00f4nimo \u00e9, em \u00faltima an\u00e1lise, sempre uma informa\u00e7\u00e3o que pode levar a identifica\u00e7\u00e3o de algu\u00e9m. Por tal raz\u00e3o, o APLn\u00e3o deveria ter deixados d\u00favidas de que dado an\u00f4nimo, para os fins da lei, \u00e9 dado pessoal, e, como tal, deveria estar dentro do escopo de prote\u00e7\u00e3o da lei, sob pena de se criar um fic\u00e7\u00e3o jur\u00eddica perigosa para a (des)prote\u00e7\u00e3o dos dados pessoais. <br>Ao mesmo tempo, contudo, n\u00e3o se pode perder de vista que anonimiza\u00e7\u00e3o \u00e9 um padr\u00e3o de seguran\u00e7a para a prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais, devendo, por isso, ser encorajada. Nesse sentido, a inova\u00e7\u00e3o em sentido amplo - seja dos modelos de neg\u00f3cios e na \u00e1rea das pol\u00edticas p\u00fablica com open data e as cidades inteligentes - devem tom\u00e1-lo como padr\u00e3o, at\u00e9 para viabilizar tais pr\u00e1ticas dependentes da minera\u00e7\u00e3o de base de dados volumosas em que seria impratic\u00e1vel colher o consentimento de todos os titulares dos dados pessoais. Por isso, concorda-se com as contribui\u00e7\u00f5es de geradas na plataforma de manter dentro do escopo da lei a regula\u00e7\u00e3o dos dados an\u00f4nimos, elencando-- como uma das exce\u00e7\u00f5es do consentimento. Tal exce\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve, no entanto, esvaziar a regra eleita pelo APL, qual seja, de que o consentimento informado, expresso, livre e espec\u00edfico deve parametrizar o fluxo das informa\u00e7\u00f5es pessoais. Por isso, tal exce\u00e7\u00e3o deve ser restringida \u00e0s seguintes hip\u00f3teses e atender a tais requisitos, sob pena da exce\u00e7\u00e3o tornar-se a regra: <br>a) no setor para fins de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas (os casos do open data no exemplo das chamadas cidades inteligentes); <br>b)no setor privado, o tratamento de dados anonimizados deve observar o contexto da rela\u00e7\u00e3o com o operador, em que se deu previamente a coleta dos dados pessoais, e as leg\u00edtimas expectativas do seu titular, como disp\u00f5e o princ\u00edpio da adequa\u00e7\u00e3o no termos do inciso II, do artigo 6; <br>c) a revers\u00e3o do processo de anonimiza\u00e7\u00e3o \u00e9 vedada, salvo mediante consentimento dos pr\u00f3prios titulares dos dados pessoais; <br>d) o compartilhamento e o uso de base de dados anonimizados deve ser objeto de publicidade, seja pelo setor privado ou pelo setor p\u00fablico, de acordo, respectivamente, com o \u00a73 do artigo 39 (novo dispositivo para operacionalizar tal publicidade), e \u00a71 do artigo 6, informando-se, em todos os casos, o \u00f3rg\u00e3o competente a seu respeito; <br>e)a disponibiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica parciale/ou completa de uma base de dados anonimizados estar\u00e1 sujeita \u00e0 altera\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o competente, o qual avaliar\u00e1 os riscos de sua re-identifica\u00e7\u00e3o, possibilitando, sempre que poss\u00edvel, a publica\u00e7\u00e3o de suas estat\u00edsticas agregadas ou outro formato adequado para fins de preven\u00e7\u00e3o de revers\u00e3o do processo de anonimiza\u00e7\u00e3o; <br>A al\u00ednea \"b\" \u00e9, certamente, a mais abstrata e aquela que comporta mais interpreta\u00e7\u00f5es. Contudo, tal norma, com conceitos abertos, \u00e9 necess\u00e1ria para que a lei de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais seja flex\u00edvel, a fim de n\u00e3o engessar a pr\u00f3pria inova\u00e7\u00e3o dependente de minera\u00e7\u00e3o de base de dados volumosas. Alguns exemplos s\u00e3o esclarecedores: a) dados pessoais dos consumidores para identificar padr\u00f5es que fugissem \u00e0 normalidade e constitu\u00edssem atividades fraudulentas. Tal tratamento de dados \u00e9, certamente, vantajoso para o titular das informa\u00e7\u00f5es pessoais e atende \u00e0s suas leg\u00edtimas expectativas da rela\u00e7\u00e3o subjacente com o operador da base de dados. Fugiria, contudo, ao contexto e \u00e0 expectativa do consumidor, se a minera\u00e7\u00e3o dos dados fosse adotada para categorizar perfis de consumidores inadimplentes por determinada regionalidade e, assim, direcionar e/ou estabelecer um novo crit\u00e9rio para concess\u00e3o de cr\u00e9dito. Nessa hip\u00f3tese, gerar-se-ia, inclusive, pr\u00e1ticas discriminat\u00f3rias, e.g, de acordo com as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas prevalentes em determinadas regi\u00f5es, o que \u00e9 vedado pelo inciso IX do artigo 6; b) Ou ainda, no campo de pesquisas cient\u00edficas altru\u00edsticas na \u00e1rea de sa\u00fade. Seria razo\u00e1vel que tais base de dados, devidamente anonimizadas, pudessem ser utilizadas para outras pesquisas cient\u00edficas igualmente altru\u00edsticas ou mesmo para a preven\u00e7\u00e3o de surtos epid\u00eamicos na \u00e1rea da sa\u00fade e no respectivo campo de pol\u00edticas p\u00fablicas. Seria, contudo, contr\u00e1rio ao contexto de tal rela\u00e7\u00e3o subjacente, bem como \u00e0s expectativas leg\u00edtimas do titular dos dados pessoais se tal base de dados fosse compartilhada com empresas farmac\u00eauticas; ou mesmo com empresas securit\u00e1rias que poderiam, de alguma forma, parametrizar a sua atua\u00e7\u00e3o comercial. <br>Em conclus\u00e3o, acredita-se que, por tais restri\u00e7\u00f5es, a inova\u00e7\u00e3o escorada no uso de dados an\u00f4nimos n\u00e3o ser\u00e1 sufocada pela legisla\u00e7\u00e3o. Pelo contr\u00e1rio, acomodar-se-\u00e1, ao mesmo tempo, a prote\u00e7\u00e3o da privacidade mediante a observa\u00e7\u00e3o do contexto da rela\u00e7\u00e3o subjacente, em que se d\u00e1 previamente a coleta dos dados pessoais, bem como \u00e0s expectativas leg\u00edtimas dela decorrentes, e, por fim, sem tornar a exce\u00e7\u00e3o - a dispensa do consentimento - como regra para o fluxo das informa\u00e7\u00f5es pessoais. Desta forma, a dispensa do consentimento para fins diferentes, somente poderia se dar mediante a anonimiza\u00e7\u00e3o dos dados pessoais. Registra-se, ainda, que a publicidade disposta na al\u00edenea \"e\" \u00e9 de total relav\u00e2ncia para que o \u00f3rg\u00e3o competente e demais entidade legitimadas para a prote\u00e7\u00e3o de interesses difusos e coletivos possam fiscalizar o tr\u00e2nsito de informa\u00e7\u00f5es anonimizadas. Com efeito, como ensina Paul Ohm, o problema da re-identifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 atrelado, sobretudo, ao risco de agregar dados an\u00f4nimos com uma outra base de dados, de modo a permitir a f\u00e1cil revers\u00e3o do processo de anonimiza\u00e7\u00e3o - o que ele chama de entropia da informa\u00e7\u00e3o. Por isso, uma forma de viabilizar a regula\u00e7\u00e3o desse fluxo informacional seria a cria\u00e7\u00e3o da obriga\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de tais relat\u00f3rios de transpar\u00eancia, no qual se identifica a origem da base de dados anonimizadas, as suas categorias e atributos e, por fim, quem ser\u00e1 o seu destinat\u00e1rio - com quem se compartilha. Seguindo-se, novamente, os ensinamentos do pesquisador da Colorado Law School, o legislador deve se preocupar com os atores, cujo poderia informacional, pode representar a \"ru\u00edna\", isto \u00e9, a reversibilidade do processo de anonimiza\u00e7\u00e3o. A proibi\u00e7\u00e3o, t\u00e3o somente, da re-identifica\u00e7\u00e3o pode ser pouco, ou, quase nada, eficaz para se prevenir danos decorrentes da revers\u00e3o do processo de anonimiza\u00e7\u00e3o. <br>Vale dizer que, tal relat\u00f3rio n\u00e3o se confunde com a disponibiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica de uma base de dados anonimizadas. Naquela, relata-se, genericamente, no que consiste a pr\u00f3pria base de dados (atributos e categorias) e o caminho por ela percorrido - que e com quem se compartilha. Enquanto que na outra, al\u00ednea \"e\", trata-se da disponibiliza\u00e7\u00e3o da base de dados em sua completude, que, por tal motivo, deve ser, previamente, autorizado pelo \u00f3rg\u00e3o competente, verificando-se os riscos de re-identifica\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, as diversas pesquisas em que se comprovou a fal\u00e1cia te\u00f3rica dos dados an\u00f4nimos deu-se com a an\u00e1lise de base de dados an\u00f4nimos disponibilizadas ao p\u00fablico (AOL e Netflix, por exemplo). Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o de tais riscos \u00e9 o que deve parametrizar a proibi\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o da disponibiliza\u00e7\u00e3o da base de dados anonimizados, resguardando-se, sempre qque poss\u00edvel, a possibilidade de tornar p\u00fablica as suas estat\u00edsticas agregadas e/ou outro formato, cuja probabilidade de re-identifica\u00e7\u00e3o seja m\u00ednima. Sugere-se, assim, as seguintes modifica\u00e7\u00f5es no APL:<br><br>Art. 5: <br>IV - anonimiza\u00e7\u00e3o: ato de tornar um dado n\u00e3o correlacion\u00e1vel ao seu titular, utilizando-se de t\u00e9cnicas que procurem n\u00e3o identific\u00e1-lo, direta ou indiretamente, com um inv\u00edduo. Os dados an\u00f4nimos s\u00e3o, para fins desta lei, dados pessoais em raz\u00e3o da reversibilidade de seu processo, ainda que disponha de regras pr\u00f3prias nos termas desta legisla\u00e7\u00e3o. <br><br>XIV: (deletar o inciso, uma vez que dissocia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das t\u00e9cnicas de anonimiza\u00e7\u00e3o, substituindo-se a esp\u00e9cie pelo g\u00eanero em todas as passagens da legisla\u00e7\u00e3o. <br><br>Art. 11. O consentimento ser\u00e1 dispensado quando os dados forem de acesso p\u00fablico irrestrito, bem como nas seguintes hip\u00f3teses: <br><br>(...)<br><br>VIII - quando os dados pessoais forem objeto de procedimento de anonimiza\u00e7\u00e3o lastreado em padr\u00e3o de razoabilidade m\u00ednimo a ser definido, periodicamente, e fiscalizado pelo \u00f3rg\u00e3o competente, de modo a mitigar o processo de reversibilidade da anonimiza\u00e7\u00e3o, devendo estar referido procedimento restrito \u00e0s seguintes hip\u00f3teses e requisitos: <br>a) no setor p\u00fablico para a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas; <br>b) no setor privado, o tratamento dos dados anonimizados dever\u00e1 observar o contexto da rela\u00e7\u00e3o com o operador, em seu deu previamente a coleta dos dados pessoais, e as expectativas leg\u00edtimas do seu titular, como disp\u00f5e o princ\u00edpio da adequa\u00e7\u00e3o nos termos do inciso II do artigo 6;<br>c) a revers\u00e3o do processo de anonimiza\u00e7\u00e3o \u00e9 vedade, salvo mediante consentimento dos pr\u00f3prios titulares dos dados pessoais;<br>d) o compartilhamento e o uso de base de dados anonimizadas deve ser objeto de publicidade, seja pelo setor privado ou pelo setor p\u00fablico, de acordo, respectivamente, como o \u00a73 do artigo 39, e \u00a71 do artigo 6, informando-se, em todos os casos, o \u00f3rg\u00e3o competente a seu respeito; <br>e) a disponibiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica parcial e/ou completa de uma base de dados anonimizadas estar\u00e1 sujeita \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o competente, o qual avaliar\u00e1 os riscos de sua re-identifica\u00e7\u00e3o, possibilitando-se, sempre que poss\u00edvel, a publica\u00e7\u00e3o de estat\u00edsticas agregadas ou outro formato adequado para fins de se prevenir a revers\u00e3o do processo de anonimiza\u00e7\u00e3o. &nbsp; <br><br>Art. 39<br>(....)<br><br>\u00a73 Em caso de compartilhamento de base de dados anonimizadas, o respons\u00e1vel dever\u00e1 elaborar impacto de privacidade, a que alude o dispositivo anterior, descrevendo, adicionalmente, quais s\u00e3o os atributos e categorias das informa\u00e7\u00f5es nela contidas, quem ser\u00e1 o seu recipiente, e, por fim, outras informa\u00e7\u00f5es&nbsp; a serem definidas nos termos do regulamento pelo \u00f3rg\u00e3o competente<br><br>&nbsp;<br>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; <br>", "source": "comment", "author_name": "Grupo de Pesquisa em Pol\u00edticas P\u00fablicas para o Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o/GPoPAI da USP", "commentable_id": "21", "comment_parent": "248", "comment_id": "919"}, {"comment_date": "2015-06-11 19:44:54", "author_id": "2150", "comment_text": "\u00c9 um projeto muito interessante, uma proposta de lei inovadora e que se aprovada trar\u00e1 uma importante prote\u00e7\u00e3o aos dados pessoais. Alguns artigos precisam de maior clareza, mas de forma geral trar\u00e1 uma prote\u00e7\u00e3o aos direitos fundamentais constitucionais.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Natasha AF", "commentable_id": "1", "comment_parent": "0", "comment_id": "929"}, {"comment_date": "2015-06-11 19:46:15", "author_id": "2150", "comment_text": "Importante ressaltar que esse projeto trata da prote\u00e7\u00e3o da pessoa natural e n\u00e3o das pessoas jur\u00eddicas.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Natasha AF", "commentable_id": "2", "comment_parent": "0", "comment_id": "930"}, {"comment_date": "2015-06-11 19:46:19", "author_id": "2120", "comment_text": "Seria interessante deixar expresso&nbsp; neste dispositivo ou em outro referente \u00e0 \"utiliza\u00e7\u00e3o/divulga\u00e7\u00e3o\" dos dados que o \u00f3rg\u00e3o, entidade ou pessoa que detenha a informa\u00e7\u00e3o deva mater conduta conduta \u00e9tica nas declara\u00e7\u00f5es e ila\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o/manipula\u00e7\u00e3o dos dados.<br>", "source": "comment", "author_name": "RafaelC", "commentable_id": "9", "comment_parent": "0", "comment_id": "931"}, {"comment_date": "2015-06-11 19:51:09", "author_id": "2150", "comment_text": "Esse artigo precisa de ajuste, principalmente em rela\u00e7\u00e3o ao CC.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Natasha AF", "commentable_id": "57", "comment_parent": "0", "comment_id": "932"}, {"comment_date": "2015-06-11 19:54:41", "author_id": "2150", "comment_text": "A liberdade de imprensa deve ser assegurada, mas este inciso precisa ter uma maior delimita\u00e7\u00e3o, est\u00e1 muito amplo dessa forma.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Natasha AF", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "933"}, {"comment_date": "2015-06-11 19:56:25", "author_id": "2120", "comment_text": "Creio que a delimita\u00e7\u00e3o da finalidade jornal\u00edstica deixaria a reda\u00e7\u00e3o do texto mais clara e precisa. Quem sabe determinar que o tratamento de dados para fins jornal\u00edsticos deva se restringir t\u00e3o somente a veicula\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria estat\u00edstica informativa, n\u00e3o sendo poss\u00edvel a realizar de interpreta\u00e7\u00e3o dos dados por quem a divulga. Vedada, inclusive, o ajuste de informa\u00e7\u00f5es que induzam ao receptor interpreta\u00e7\u00e3o que cause preju\u00edzo ao t\u00edtular dos dados.<br>", "source": "comment", "author_name": "RafaelC", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "934"}, {"comment_date": "2015-06-11 20:15:59", "author_id": "2120", "comment_text": "Interessante especificar que os \u00d2rg\u00e3os devem realizar auditorias independentes nos sistemas de seguran\u00e7a de forma peri\u00f3dica, estabelecendo-se, conforme a natureza dos dados e atividade, pelo menos uma de forma anual ou por outro prazo necess\u00e1rio.<br>", "source": "comment", "author_name": "RafaelC", "commentable_id": "213", "comment_parent": "0", "comment_id": "935"}, {"comment_date": "2015-06-11 20:22:47", "author_id": "2120", "comment_text": "Creio que esse defini\u00e7\u00e3o/conceitua\u00e7\u00e3o dever\u00e1 vir logo ap\u00f3s o art. 1\u00ba, pois na atual reda\u00e7\u00e3o j\u00e1 h\u00e1 a utiliza\u00e7\u00e3o de termos espec\u00edficos que somente no art. 5\u00ba ser\u00e3o esclarecidos. Facilitaria o entendimento dos demais dispositivos.<br>", "source": "comment", "author_name": "RafaelC", "commentable_id": "17", "comment_parent": "0", "comment_id": "936"}, {"comment_date": "2015-06-11 20:29:41", "author_id": "2120", "comment_text": "A enumera\u00e7\u00e3o de exemplos realmente iria facilitar a compreens\u00e3o do \ndispositivo e torn\u00e1-lo mais efetivo. A\u00e7\u00f5es como a forma utilizada pela \nentidade para previnir o mau uso, como a criptografia, forma de \narmazenamento e acesso poderiam ser utilizados.", "source": "comment", "author_name": "RafaelC", "commentable_id": "44", "comment_parent": "0", "comment_id": "937"}, {"comment_date": "2015-06-11 20:34:12", "author_id": "2120", "comment_text": "O consentimento dever\u00e1 ser fornecido item a intem, podendo a pessoa optar em divulgar um e recusar outro dados no mesmo contexto. <br>", "source": "comment", "author_name": "RafaelC", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "938"}, {"comment_date": "2015-06-11 20:38:09", "author_id": "2120", "comment_text": "Dexiar a defini\u00e7\u00e3o sobre quais dados ser\u00e3o considerados sens\u00edveis por cada \u00f3rg\u00e3o \u00e9 temer\u00e1rio, pois \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, por exemplo, poder\u00e3o faz\u00ea-lo por Resolu\u00e7\u00e3o. Referida reda\u00e7\u00e3o abre margens a interpreta\u00e7\u00f5es diversas entre \u00f3rg\u00e3os de mesmo n\u00edvel, dando margens \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o, e ainda ao cometimento de arbitrariedades a um pequeno grupo de pessoas. A defini\u00e7\u00e3o do conceito dever\u00e1 ser realizada por lei.<br>", "source": "comment", "author_name": "RafaelC", "commentable_id": "101", "comment_parent": "0", "comment_id": "939"}, {"comment_date": "2015-06-17 13:41:31", "author_id": "1837", "comment_text": "                                   ", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "65", "comment_parent": "0", "comment_id": "947"}, {"comment_date": "2015-06-17 13:53:12", "author_id": "1837", "comment_text": "Esta defini\u00e7\u00e3o parece n\u00e3o ter aplica\u00e7\u00e3o nem consequ\u00eancia expl\u00edcita ao anteprojeto. No entanto por dedu\u00e7\u00e3o e em conjunto com as defini\u00e7\u00f5es de \"dados pessoais\" e \"tratamento\" do Artigo 5o, incisos I e II, os dados an\u00f4nimos n\u00e3o est\u00e3o sujeitos e essa lei e felicitamos a exce\u00e7\u00e3o de dados an\u00f4nimos nessa lei. Agradecemos tamb\u00e9m a inclus\u00e3o no anteprojeto de um componente de razoabilidade e observamos que, embora possa haver circunst\u00e2ncias criando riscos te\u00f3rico de re-identifica\u00e7\u00e3o, em muitos casos, esses riscos te\u00f3ricos s\u00e3o remotos e a privacidade dos brasileiros \u00e9 mais bem atendida por incentivar as organiza\u00e7\u00f5es a retirar a identifica\u00e7\u00e3o de dados pessoais. No entanto, recomendamos que o objetivo desta disposi\u00e7\u00e3o seja explicitado, afirmando claramente que a retirada de identifica\u00e7\u00e3o e anonimato de dados pessoais afasta esses dados do \u00e2mbito dessa lei. Por exemplo, dados an\u00f4nimos devem ser explicitamente exclu\u00eddos da defini\u00e7\u00e3o de \"dados pessoais\" no Artigo 5 I.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "21", "comment_parent": "0", "comment_id": "948"}, {"comment_date": "2015-06-17 18:38:13", "author_id": "2222", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "GSAO", "commentable_id": "85", "comment_parent": "765", "comment_id": "949"}, {"comment_date": "2015-06-17 20:49:36", "author_id": "1837", "comment_text": "O escopo da jurisdi\u00e7\u00e3o do anteprojeto parece ser abrangente demais e diferente do que \u00e9 habitual em outras leis de privacidade de dados em \u00e2mbito global. Em algumas partes, tamb\u00e9m n\u00e3o faz uma distin\u00e7\u00e3o clara entre os respons\u00e1veis pelo tratamento de dados e operadores de dados (embora sejam tratados separadamente nas defini\u00e7\u00f5es, Artigo 5 VIII e IX, bem como nos \u00faltimos cap\u00edtulos, incluindo o Cap\u00edtulo II, Artigos 7, 10 e 11; Cap\u00edtulo III, Artigo 17 e 19; e Cap\u00edtulo V, Artigo 30). Tanto a jurisdi\u00e7\u00e3o abrangente e a falta de uma distin\u00e7\u00e3o clara entre as obriga\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis e operadores podem criar consequ\u00eancias inesperadas e resultar em interpreta\u00e7\u00f5es da lei que causam desvantagem comercial para o setor brasileiro de servi\u00e7os de TI, sem benef\u00edcios equivalentes para a prote\u00e7\u00e3o de privacidade.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "5", "comment_parent": "0", "comment_id": "950"}, {"comment_date": "2015-06-17 21:38:13", "author_id": "1837", "comment_text": "a", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "5", "comment_parent": "950", "comment_id": "951"}, {"comment_date": "2015-06-18 22:01:59", "author_id": "2229", "comment_text": "Flavio, apenas o IP n\u00e3o pode ser uma boa base para considerar a nacionalidade de algu\u00e9m.<br>Ele \u00e9 um endere\u00e7o variavel, n\u00e3o fixo no computador.<br>Se algu\u00e9m estiver no exterior, fica sujeito as faixas de IP daquele pa\u00eds.<br>E mesmo estando em territ\u00f3rio nacional, caso o usu\u00e1rio utilize algum proxy ou VPN, o IP visto pelos provedores de aplica\u00e7\u00e3o pode at\u00e9 mesmo ser de outro pa\u00eds.<br>", "source": "comment", "author_name": "Alan", "commentable_id": "8", "comment_parent": "280", "comment_id": "956"}, {"comment_date": "2015-06-18 22:17:04", "author_id": "2229", "comment_text": "J\u00e1 existe uma lei que trata disso, conhecida como Lei Carolina Dieckmann.<br>Pelo Art. 154-A da Lei 12.737/2012, o acesso, burlando o sistema de seguran\u00e7a do dispositivo, sem a autoriza\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel \u00e9 crime.<br>", "source": "comment", "author_name": "Alan", "commentable_id": "10", "comment_parent": "132", "comment_id": "957"}, {"comment_date": "2015-06-18 22:19:13", "author_id": "2229", "comment_text": "J\u00e1 existe uma lei para isso, \u00e9 a Lei 12.737/2012, conhecida como Lei Carolina Dieckmann.<br>", "source": "comment", "author_name": "Alan", "commentable_id": "10", "comment_parent": "492", "comment_id": "958"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:27:16", "author_id": "2235", "comment_text": "Deveriam, al\u00e9m dos dados da Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o e \u00e0s Informa\u00e7\u00f5es de Dom\u00ednio P\u00fablico - com bem lembrado pelo Adriano, isentar tamb\u00e9m as pesquisas conduzidas por institui\u00e7\u00f5es de ensino, institutos, centros de pesquisa estatais ou n\u00e3o,&nbsp;com finalidade cient\u00edfica ou de interesse p\u00fablico expl\u00edcito.", "source": "comment", "author_name": "Tiago Henrique Fran\u00e7a Baroni", "commentable_id": "9", "comment_parent": "0", "comment_id": "959"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:34:01", "author_id": "1837", "comment_text": "Distin\u00e7\u00e3o entre respons\u00e1vel/operador. Em geral, o anteprojeto de lei parece reconhecer que os respons\u00e1veis pelo tratamento de dados s\u00e3o as entidades que coletam e usam dados sobre indiv\u00edduos para v\u00e1rios fins, s\u00e3o respons\u00e1veis por todas as decis\u00f5es relativas ao tratamento de dados e podem envolver os operadores de dados de terceiros para executar v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es de tratamento em seu nome. Dessa forma, parece que o anteprojeto reconhece que os respons\u00e1veis s\u00e3o as entidades que devem ser os principais respons\u00e1veis pelo cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o de privacidade de dados, pois os operadores de terceiros atuam somente em seu nome e est\u00e3o meramente implementando qualquer requisito legal de acordo com o contrato e instru\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel. Embora a divis\u00e3o de responsabilidade pare\u00e7a ser reconhecida em v\u00e1rias partes do anteprojeto de lei, incluindo as defini\u00e7\u00f5es, essa distin\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 refletida de forma consistente em outras partes do texto, mais destacadamente no Cap\u00edtulo I, Artigo 2, que define o escopo da lei, e o Artigo 6 que diz respeito aos princ\u00edpios de tratamento de dados. As duas disposi\u00e7\u00f5es parecem ser escritas como se aplicassem igualmente aos respons\u00e1veis e aos operadores. Isso pode criar incerteza e obriga\u00e7\u00f5es conflitantes para os operadores e os respons\u00e1veis no Brasil. Sugerimos que a distin\u00e7\u00e3o entre os respons\u00e1veis e os operadores sejam esclarecidas em toda a lei.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "5", "comment_parent": "951", "comment_id": "960"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:38:54", "author_id": "1837", "comment_text": "Escopo da jurisdi\u00e7\u00e3o. No que diz respeito ao escopo da jurisdi\u00e7\u00e3o do anteprojeto de lei, os respons\u00e1veis pelo tratamento de dados estrangeiros n\u00e3o devem estar sujeitos \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o brasileira sobre privacidade quando usam operadores brasileiros para processar dados que n\u00e3o sejam de brasileiros no Brasil. Exigir a aplica\u00e7\u00e3o da lei brasileira de privacidade sobre respons\u00e1veis estrangeiros criaria entraves significativos para o setor de servi\u00e7os de TI do Brasil, bem como para outros operadores no Brasil que prestam servi\u00e7os a clientes globais.", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "5", "comment_parent": "960", "comment_id": "961"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:39:17", "author_id": "1837", "comment_text": "Al\u00e9m disso, os operadores de dados localizados no Brasil n\u00e3o devem estar sujeitos a lei de privacidade brasileira salvo se por contrato (se eles estiverem fazendo o tratamento de dados em nome dos operadores brasileiros). Na verdade, se eles estiverem processando dados que n\u00e3o sejam de brasileiros em nome de operadores estrangeiros que est\u00e3o sujeitos \u00e0s exig\u00eancias estrangeiras, esses operadores n\u00e3o poder\u00e3o cumprir as obriga\u00e7\u00f5es de privacidade de respons\u00e1veis estrangeiros e exig\u00eancias brasileiras que podem ser conflitantes.", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "5", "comment_parent": "961", "comment_id": "962"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:39:37", "author_id": "1837", "comment_text": "Portanto, na nossa opini\u00e3o, a jurisdi\u00e7\u00e3o da lei de privacidade sobre respons\u00e1veis deve se estender apenas aos respons\u00e1veis estabelecidos no Brasil ou aos respons\u00e1veis localizados fora do Brasil, mas que estejam direcionando seus servi\u00e7os a residentes do Brasil e, propositadamente, coletando dados pessoais de residentes do Brasil (embora, nesse caso, possa ser dif\u00edcil &nbsp;aplicar a lei se a entidade n\u00e3o tiver presen\u00e7a no Brasil).&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "5", "comment_parent": "962", "comment_id": "963"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:41:35", "author_id": "1837", "comment_text": "Assim, os Artigos 2\u00ba e 6\u00ba podem ser alterados da seguinte forma: Artigo 2 - A presente Lei imp\u00f5e obriga\u00e7\u00f5es sobre respons\u00e1veis com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s opera\u00e7\u00f5es de tratamento realizadas por meios totalmente ou parcialmente automatizados direcionadas a indiv\u00edduos que residem no Brasil, independentemente do pa\u00eds onde os respons\u00e1veis se encontram e o pa\u00eds onde ocorre o tratamento, conquanto que os dados pessoais a serem processados tenham sido intencionalmente coletados de ou sobre indiv\u00edduos no territ\u00f3rio nacional. \u00a7 1 Os dados pessoais s\u00e3o considerados como coletados de ou sobre indiv\u00edduos no territ\u00f3rio nacional se os titulares dos dados estiverem localizados no territ\u00f3rio nacional no momento da coleta. II. Com rela\u00e7\u00e3o aos requisitos de boas pr\u00e1ticas do Art. 48 e 49], esta lei tamb\u00e9m se aplica aos operadores com opera\u00e7\u00f5es de tratamento no territ\u00f3rio nacional. Artigo 6- Os respons\u00e1veis t\u00eam a responsabilidade de garantir que as atividades de tratamento de dados pessoais dever\u00e3o atender aos seguintes princ\u00edpios gerais:", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "5", "comment_parent": "963", "comment_id": "964"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:44:00", "author_id": "1837", "comment_text": "Com rela\u00e7\u00e3o ao primeiro princ\u00edpio, sugerimos expandir o alcance de \u201cconhecidas pelo titular\u201d para incluir o que \u00e9 esperado pelo titular de dados em virtude do contexto do tratamento. Al\u00e9m disso, apoiamos o segundo princ\u00edpio at\u00e9 o limite em que disp\u00f5e que o tratamento \u00e9 permitido desde que possa ocorrer e coexistir sem conflito com a finalidade inicial ou expectativas do titular de dados (isto \u00e9, seja \u201ccompat\u00edvel\u201d com a finalidade inicial e as expectativas). Este \u00e9 exatamente o caso de muitos novos usos ben\u00e9ficos e adicionais de dados em que esses usos ainda n\u00e3o s\u00e3o conhecidos ou conhec\u00edveis no momento da coleta, mas em que esses novos usos n\u00e3o prejudiquem a finalidade original e possam coexistir com ela. Por exemplo, muitos aplicativos de Big Data e anal\u00edticos oferecem benef\u00edcios tang\u00edveis a indiv\u00edduos e \u00e0 sociedade como um todo, possibilitando pesquisa m\u00e9dica mais orientada, fornecendo melhor assist\u00eancia m\u00e9dica, permitindo uso mais eficiente de servi\u00e7os p\u00fablicos e recursos e na prevens\u00e3o de fraudes.<br>", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "36", "comment_parent": "0", "comment_id": "965"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:44:32", "author_id": "1837", "comment_text": "Big data e anal\u00edticos v\u00eam transformando o setor de assist\u00eancia m\u00e9dica, pois correlacionam dados de pacientes de uma ampla gama de fontes e revelam padr\u00f5es que podem, por exemplo, identificar indiv\u00edduos com maior probabilidade de usar servi\u00e7os de emerg\u00eancia. Quando o Dr. Jeffrey Brenner reuniu registros de 600.000 consultas hospitalares em Camden, NJ, ele n\u00e3o tinha certeza do que descobriria. Ele criou um mapa ligando processos hospitalares ao endere\u00e7o dos pacientes e para sua surpresa, apenas 1% dos pacientes eram respons\u00e1veis por 30% das contas do hospital. Esses pacientes estavam comparecendo a consultas hospitalares com muita frequ\u00eancia, acarretando custos significativos ao sistema de assist\u00eancia m\u00e9dica. Fornecer assist\u00eancia mais eficiente e eficaz a esses tipos de paciente \u00e9 um desafio enfrentado pelo sistema de assist\u00eancia m\u00e9dica no mundo todo. Contudo, usando o poder dos dados nesse caso espec\u00edfico, assistentes sociais conseguiram identificar pacientes espec\u00edficos e fazer consultas domiciliares proativas para incentivar esses pacientes de alto risco a continuarem tomando a medica\u00e7\u00e3o. Isso resultou em uma redu\u00e7\u00e3o surpreendente nas contas hospitalares naquela regi\u00e3o.", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "36", "comment_parent": "965", "comment_id": "966"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:44:58", "author_id": "1837", "comment_text": "O New York Police Department (NYPD) tem usado cada vez mais tecnologia de big data para combater crimes. O Domain Awareness System do NYPD, criado em 2012, cont\u00e9m todos os dados de registros de pris\u00e3o, portes de arma, mandados de pris\u00e3o pendentes at\u00e9 textos de liga\u00e7\u00f5es feitas ao 911 em tempo real. Isso permite que policiais acessem informa\u00e7\u00f5es cruciais antes de responder a um crime. O sistema \u00e9 t\u00e3o eficiente que o NYPD est\u00e1 desenvolvendo um aplicativo para tablets e telefones, para que os policiais possam acessar as informa\u00e7\u00f5es quando estiverem em tr\u00e2nsito.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "36", "comment_parent": "966", "comment_id": "967"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:45:22", "author_id": "1837", "comment_text": "O Big Data vem sendo usado para detectar fraudes em declara\u00e7\u00f5es de imposto de renda. Um relat\u00f3rio da procuradoria geral de administra\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria do Tesouro Norte-Americano estimou que as fraudes de devolu\u00e7\u00f5es de impostos resultantes de roubo de identidade totalizaram aproximadamente US$ 3,6 bilh\u00f5es durante o per\u00edodo de entrega das declara\u00e7\u00f5es de 2011. Esse n\u00famero caiu para US$ 1,6 bilh\u00e3o desde o ano anterior gra\u00e7as ao uso de ferramentas de Big Data para melhor detectar essas declara\u00e7\u00f5es de impostos fraudulentas. Essas ferramentas fazem a varredura de v\u00e1rios bancos de dados de informa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas para encontrar declara\u00e7\u00f5es fraudulentas.", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "36", "comment_parent": "967", "comment_id": "968"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:46:12", "author_id": "1837", "comment_text": "Para que haja crescimento econ\u00f4mico, a oferta de novos produtos e servi\u00e7os e outros benef\u00edcios p\u00fablicos baseados em inova\u00e7\u00e3o orientada por dados, \u00e9 importante que o sistema jur\u00eddico seja flex\u00edvel o bastante para permitir novas finalidades e usos de dados e, ao mesmo tempo, proteja os direitos de privacidade dos indiv\u00edduos. No entanto, para garantir a correta interpreta\u00e7\u00e3o do que \u00e9 uma finalidade compat\u00edvel, \u00e9 recomend\u00e1vel incluir algumas orienta\u00e7\u00f5es adicionais sobre os fatores que os respons\u00e1veis devem levar em conta ao determinar se uma finalidade posterior \u00e9 compat\u00edvel ou n\u00e3o. Este \u00e9 o tratamento adotado na Europa pelo Grupo de Trabalho do Artigo 29 &nbsp;em seu parecer de abril de 2014 sobre o limite da finalidade (Parecer 03/2013 sobre o limite da finalidade, 00569/13/EN WP 203), bem como nas discuss\u00f5es no Conselho Europeu sobre a proposta Regula\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o de Dados da UE. Por exemplo, de acordo com o Grupo de Trabalho do Artigo 29, o teste de \u201cincompatibilidade\u201d inclui uma avalia\u00e7\u00e3o dos impactos negativos e positivos do tratamento adicional proposto sobre o titular de dados, pelo qual quanto mais negativo ou incerto for o impacto, menor ser\u00e1 probabilidade de o tratamento ser considerado \u201ccompat\u00edvel.\u201d Por fim, quando o teste pertinente determinar a \u201cincompatibilidade\u201d, deve existir, n\u00e3o obstante, a capacidade de processar dados quando houver um \u201cinteresse leg\u00edtimo\u201d em assim faz\u00ea-lo. (Leia os nossos comentarios sobre o motivo de \u201cinteresse leg\u00edtimo\u201d para tratamento na Se\u00e7\u00e3o 4 relacionada a \u201cconsentimento\u201d)", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "36", "comment_parent": "968", "comment_id": "969"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:47:02", "author_id": "1837", "comment_text": "Assim, gostar\u00edamos de fazer as seguintes recomenda\u00e7\u00f5es quanto aos princ\u00edpios I e II:As atividades de tratamento de dados pessoais dever\u00e3o atender aos seguintes princ\u00edpios gerais: I \u2013 Princ\u00edpio de finalidade, pelo qual o tratamento deve ser realizado para finalidades leg\u00edtimas, espec\u00edficas e expl\u00edcitas que sejam conhecidas, ou razoavelmente esperadas, pelo titular; considerando o contexto do tratamento; II \u2013 Princ\u00edpio da adequa\u00e7\u00e3o, pelo qual o tratamento deve ser compat\u00edvel com as finalidades almejadas e com as leg\u00edtimas expectativas do titular, de acordo com o contexto do tratamento;Ao decidir se um tratamento posterior \u00e9 compat\u00edvel com as finalidades originais, o respons\u00e1vel deve considerar a) qualquer v\u00ednculo entre os prop\u00f3sitos originais buscados e os efeitos de tratamento adicional pretendido; b) o contexto no qual os dados foram coletados e processados; c) a natureza dos dados pessoais; d) qualquer impacto do tratamento adicional sobre o titular de dados, inclusive a probabilidade e gravidade de danos aos titulares de dados; e e) a exist\u00eancia de prote\u00e7\u00f5es apropriadas. Quando a finalidade de tratamento adicional n\u00e3o for compat\u00edvel com as finalidades originais procuradas e com as expectativas leg\u00edtimas do titular de dados, conforme o contexto do tratamento, o tratamento adicional precisa seguir o Cap\u00edtulo II, Se\u00e7\u00e3o I, quanto ao consentimento e exce\u00e7\u00f5es ao consentimento. O tratamento adicional para finalidades incompat\u00edveis com base em interesses leg\u00edtimos do respons\u00e1vel ou de um terceiro ser\u00e1 l\u00edcito, se tais interesses substitu\u00edrem os interesses do titular de dados.", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "36", "comment_parent": "969", "comment_id": "970"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:48:32", "author_id": "1837", "comment_text": "O consentimento \u00e9 uma base importante para o tratamento de dados, por\u00e9m, nem todo tratamento de dados pode ou deve ter por base o consentimento. Em especial, a depend\u00eancia excessiva no consentimento pode resultar em fadiga do consumidor, apatia e perda da capacidade de distinguir entre tratamento e coleta de dados, criando riscos significativos de privacidade provenientes das atividades que n\u00e3o o seguem. Alguns contextos exigem alternativas ao consentimento que ainda n\u00e3o foram inclu\u00eddas nas exce\u00e7\u00f5es previstas no anteprojeto de lei. Al\u00e9m disso, nem todo consentimento deve ser expresso, desde que seja livre, espec\u00edfico e informado.", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "971"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:49:07", "author_id": "1837", "comment_text": "Em alguns contextos, os respons\u00e1veis podem processar dados com base em outros crit\u00e9rios, por exemplo, onde existe um \u201cinteresse leg\u00edtimo\u201d no tratamento. \u201cInteresse leg\u00edtimo\u201d \u00e9 um dos pilares para tratamento nos termos da Diretiva de Prote\u00e7\u00e3o de Dados da Uni\u00e3o Europeia e da proposta Regula\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o de Dados da UE. Permite que um respons\u00e1vel processe os dados, se for necess\u00e1rio para um interesse leg\u00edtimo do respons\u00e1vel ou de um terceiro que n\u00e3o seja menos importante que os direitos ou liberdades fundamentais do titular de dados. De acordo com o parecer de abril de 2014 do Grupo de Trabalho do Artigo 29 sobre \u201cinteresse leg\u00edtimo\u201d (Parecer 06/2014 sobre a no\u00e7\u00e3o de interesse leg\u00edtimo do respons\u00e1vel pelo tratamento de dados nos termos do Artigo 7\u00ba da Diretiva 95/46/EC, 844/14/EN, WP 217), a an\u00e1lise da possibilidade de o motivo de interesse leg\u00edtimo poder ser atendido envolve an\u00e1lise de riscos/benef\u00edcios contextuais, espec\u00edficos por caso comparando o interesse do respons\u00e1vel com os danos potenciais para o titular de dados. (Leia tamb\u00e9m os nossos comentarios sobre avalia\u00e7\u00f5es de risco e gest\u00e3o de risco de privacidade na Se\u00e7\u00e3o 7 sobre \u201cBoas Pr\u00e1ticas\u201d.)", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "48", "comment_parent": "971", "comment_id": "972"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:49:26", "author_id": "1837", "comment_text": "Uma exce\u00e7\u00e3o para interesse leg\u00edtimo para o tratamento \u00e9 importante principalmente no contexto do aumento de digitaliza\u00e7\u00e3o de processos comerciais e da sociedade e em conex\u00e3o com a Internet das Coisas e an\u00e1lise de big data, em que o consentimento expresso e espec\u00edfico nem sempre pode ser obtido na pr\u00e1tica. Nesses casos, deve haver outros motivos leg\u00edtimos de tratamento para facilitar os usos de dados de forma respons\u00e1vel e transparente, que sejam ben\u00e9ficos para os indiv\u00edduos e para a sociedade e que permitam pr\u00e1ticas comerciais leg\u00edtimas e inova\u00e7\u00e3o, evitando danos e respeitando a privacidade dos indiv\u00edduos. A aplica\u00e7\u00e3o r\u00edgida de uma exig\u00eancia de consentimento em casos que seria impratic\u00e1vel ou inadequado obter o consentimento v\u00e1lido, resultaria em consentimentos ilus\u00f3rios, desinformados e sem sentido, prejudicando a eficaz prote\u00e7\u00e3o de privacidade. Assim, para garantir que as regras de privacidade de dados permane\u00e7am tecnologicamente neutras e possam ser aplicadas contextualmente no futuro, \u00e9 necess\u00e1rio fornecer motivos adicionais e mais flex\u00edveis para o tratamento, como interesse leg\u00edtimo (al\u00e9m das outras exce\u00e7\u00f5es ao consentimento previsto no anteprojeto).", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "48", "comment_parent": "972", "comment_id": "973"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:49:41", "author_id": "1837", "comment_text": "Al\u00e9m disso, as organiza\u00e7\u00f5es t\u00eam o direito e uma necessidade crescente de proteger seus dados, propriedade intelectual, redes e sistemas de TI e outros ativos contra usos fraudulentos ou ataques de ciberseguran\u00e7a. Essas medidas de prote\u00e7\u00e3o muitas vezes exigem o tratamento de dados pessoais de indiv\u00edduos, inclusive aqueles que possam estar envolvidos em atividade fraudulenta ou ataques de ciberseguran\u00e7a. Obter consentimento nessas circunst\u00e2ncias anula a finalidade do tratamento. Acreditamos que estes exemplos de tratamento tamb\u00e9m devem se basear em uma exce\u00e7\u00e3o de \u201cinteresse leg\u00edtimo.\u201d&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "48", "comment_parent": "973", "comment_id": "974"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:49:57", "author_id": "1837", "comment_text": "Outros exemplos de tratamento baseados em interesse leg\u00edtimo incluem o uso de dados por organiza\u00e7\u00f5es para comercializar os pr\u00f3prios produtos e servi\u00e7os, bem como o uso comercial de dados dentro de uma organiza\u00e7\u00e3o para melhorar seus produtos e servi\u00e7os e para permitir a colabora\u00e7\u00e3o e o compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es dentro da organiza\u00e7\u00e3o para essas finalidades.", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "48", "comment_parent": "974", "comment_id": "975"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:50:15", "author_id": "1837", "comment_text": "O consentimento tamb\u00e9m n\u00e3o deve ser obrigat\u00f3rio quando o tratamento for necess\u00e1rio para a execu\u00e7\u00e3o de uma miss\u00e3o de interesse p\u00fablico ou o exerc\u00edcio da autoridade p\u00fablica de que \u00e9 investido o respons\u00e1vel pelo tratamento ou um terceiro a quem os dados sejam comunicados. Essa exce\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 inclu\u00edda na Diretiva de Prote\u00e7\u00e3o de Dados da UE e est\u00e1 alinhada \u00e0 Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o do Brasil (Lei n\u00ba 12.527de 18 de novembro de 2011), que elimina a necessidade de consentimento em diversas circunst\u00e2ncias, inclusive \"\u00e0 prote\u00e7\u00e3o do interesse pu\u0301blico e geral preponderante\u201d (Artigo 31, V). Uma exce\u00e7\u00e3o no caso de interesse p\u00fablico \u00e9 importante para as autoridades tribut\u00e1rias conseguirem coletar e processar a declara\u00e7\u00e3o de imposto de renda de um indiv\u00edduo para determinar e confirmar a quantidade de impostos a ser paga. Outro exemplo \u00e9 uma associa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica profissional que \u00e9 respons\u00e1vel por realizar procedimentos disciplinares contra membros no caso de fraude e abuso m\u00e9dico. Todos esses casos s\u00e3o de interesse p\u00fablico, em que um indiv\u00edduo, como o m\u00e9dico que cometeu a fraude, n\u00e3o consentiria com a inclus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es pessoais em um banco de dados, se ele tivesse essa op\u00e7\u00e3o. Casos como os mencionados s\u00e3o ben\u00e9ficos \u00e0 sociedade e devem ser reconhecidos no Anteprojeto como j\u00e1 est\u00e1 previsto na Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o.", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "48", "comment_parent": "975", "comment_id": "976"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:50:31", "author_id": "1837", "comment_text": "Por fim, exigir que consentimento seja \u201cexpresso\u201d em todos os casos tamb\u00e9m sugere que o \u201copt-out\u201d n\u00e3o seria uma op\u00e7\u00e3o. No entanto, em alguns contextos, o opt-out pode ser uma op\u00e7\u00e3o mais adequada. Assim, seria bom permitir maior flexibilidade na defini\u00e7\u00e3o de consentimento e n\u00e3o especificar o tipo de consentimento necess\u00e1rio.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "48", "comment_parent": "976", "comment_id": "977"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:50:50", "author_id": "1837", "comment_text": "Em suma, do ponto de vista de pol\u00edticas p\u00fablicas, o excesso de depend\u00eancia de consentimento, na verdade, n\u00e3o protege os indiv\u00edduos. A experi\u00eancia comprova que a maioria dos indiv\u00edduos n\u00e3o l\u00ea nem compreende as longas e complicadas pol\u00edticas e avisos de privacidade. Consequentemente, n\u00e3o representam uma base eficaz de escolha e controle do indiv\u00edduo e, na verdade, qualquer \"consentimento\" baseado nesses avisos \u00e9 ilus\u00f3rio. Um exemplo disso \u00e9 a exig\u00eancia, na Europa, de obten\u00e7\u00e3o de consentimento expresso para o uso de cookies e qualquer tecnologia de rastreamento de hard drives de um indiv\u00edduo. Resultou em uma avalanche de avisos sem sentido sobre cookies em websites europeus que o usu\u00e1rio, em vez de realmente ler, simplesmente clica para que esses avisos desapare\u00e7am. Obviamente, o processo de consentimento n\u00e3o est\u00e1 funcionando nesse contexto.", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "48", "comment_parent": "977", "comment_id": "978"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:51:32", "author_id": "1837", "comment_text": "Dessa forma, recomendamos os seguintes acr\u00e9scimos \u00e0s exce\u00e7\u00f5es ao consentimento nos Artigos 7\u00ba e 11: Art. 7\u00ba \u2013 O tratamento de dados pessoais somente \u00e9 permitido quando o consentimento livre,espec\u00edfico e informado \u00e9 dado pelo titular de dados, salvo no caso contemplado no Artigo 11. Art. 11 \u2013 O consentimento ser\u00e1 dispensado quando os dados forem de acesso p\u00fablico irrestrito ou quando o tratamento for indispens\u00e1vel para:. . . VIII \u2013 processar os dados de forma compat\u00edvel com um interesse leg\u00edtimo do respons\u00e1vel ou de um terceiro, desde que esses interesses n\u00e3o sejam anulados por danos ou impacto negativo sobre o titular de dados. IX - O tratamento for necess\u00e1rio para a execu\u00e7\u00e3o de uma miss\u00e3o de interesse p\u00fablico ou o exerc\u00edcio da autoridade p\u00fablica de que \u00e9 investido o respons\u00e1vel pelo tratamento ou um terceiro a quem os dados sejam comunicados", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "48", "comment_parent": "978", "comment_id": "979"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:53:55", "author_id": "1837", "comment_text": "Comentarios para Artigos 28 e 30:&nbsp;O Centro acolhe com prazer o enfoque do anteprojeto de lei para transfer\u00eancias de dados internacionais at\u00e9 o limite em que disponha sobre um espectro de mecanismos que possam ser usados para legitimar transfer\u00eancias de dados pessoais para pa\u00edses que n\u00e3o tenham n\u00edveis similares de prote\u00e7\u00e3o de dados.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "154", "comment_parent": "0", "comment_id": "980"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:54:26", "author_id": "1837", "comment_text": "Acolhemos a incorpora\u00e7\u00e3o de conceitos de ampla aceita\u00e7\u00e3o de \u201ccl\u00e1usulas contratuais padr\u00e3o\u201d e \u201cnormas societ\u00e1rias globais\u201d ou \u201cregras societ\u00e1rias globais\u201d (conhecidas na Europa como \u201cRegras Empresariais Obrigat\u00f3rias\u201d, BCR ). Estes conceitos s\u00e3o bons pontos de partida para posicionar o Brasil para transfer\u00eancias de dados com a Europa e outros pa\u00edses que reconhecem esses mecanismos europeus de transfer\u00eancias internacionais. No entanto, as cl\u00e1usulas contratuais padr\u00e3o e regras empresariais obrigat\u00f3rias t\u00eam suas limita\u00e7\u00f5es \u2013 as primeiras podem resultar em uma complexidade desnecess\u00e1ria e as \u00faltimas est\u00e3o limitadas a transfer\u00eancias dentro de um grupo de empresas e sem escalabilidade. Por isso, ao mesmo tempo em que incentivamos o Brasil a incluir essas op\u00e7\u00f5es como mecanismos leg\u00edtimos para transfer\u00eancias internacionais de dados, tamb\u00e9m incentivamos o Brasil a trabalhar com especialistas experientes nesses mecanismos, incluindo o Centre, para melhorar e torn\u00e1-los mais pr\u00e1ticos e escalon\u00e1veispara uso mais amplo por empresas de todos os portes.", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "154", "comment_parent": "980", "comment_id": "981"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:54:47", "author_id": "1837", "comment_text": "Al\u00e9m disso, visto que os fluxos de dados modernos e atividade econ\u00f4mica s\u00e3o verdadeiramente globais por natureza, \u00e9 importante incluir no menu de op\u00e7\u00f5es um mecanismo adicional de transfer\u00eancia internacional que reflita aqueles que est\u00e3o dispon\u00edveis em outras jurisdi\u00e7\u00f5es e regi\u00f5es e que v\u00e3oal\u00e9m de transfer\u00eancias intraempresas. Assim, incentivamos a inclus\u00e3o de mecanismos adicionais, como marcas e selos de privacidade e outros c\u00f3digos de conduta organizacional que s\u00e3o certificados por terceiros apropriados ou um \u00f3rg\u00e3o competente.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "154", "comment_parent": "981", "comment_id": "982"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:55:30", "author_id": "1837", "comment_text": "Um exemplo \u00e9 o sistema de Regras de Privacidade Transfronteiri\u00e7as da APEC desenvolvido pelo F\u00f3rum de Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica \u00c1sia-Pac\u00edfico (APEC). As Regras de Privacidade Transfronteiri\u00e7as (CBPR) para respons\u00e1veis da APEC e as Regras de Privacidade para Operadores (PRP) da APEC s\u00e3o c\u00f3digos de conduta aplic\u00e1veis para transfer\u00eancias internacionais de dados intra e entre empresas, que foram analisadas e certificadas para participa\u00e7\u00e3o no sistema de CBPR por uma organiza\u00e7\u00e3o certificadora externa e aprovada conhecida como \u201cAgente de Responsabiliza\u00e7\u00e3o.\u201d A aplica\u00e7\u00e3o da CBPR \u00e9 feita pelos \u00f3rg\u00e3os de prote\u00e7\u00e3o de dados da APEC e de privacidade de participantes que assinaram o Acordo de Execu\u00e7\u00e3o de Privacidade Transfronteiri\u00e7as (CPEA) da APEC.&nbsp;<br>", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "154", "comment_parent": "982", "comment_id": "983"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:55:45", "author_id": "1837", "comment_text": "Ressaltamos que os mecanismos de transfer\u00eancia de dados devem permitir as transfer\u00eancias n\u00e3o apenas dentro de um grupo empresarial global que implementou e aprovou suas regras empresariais globais, mas tamb\u00e9m entre empresas n\u00e3o associadas, como \u00e9 o caso atual da CBPR da APEC e, provavelmente, passe a ser caso com a BCR na Europa, conforme o proposto Regulamento de Prote\u00e7\u00e3o de Dados da UE.", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "154", "comment_parent": "983", "comment_id": "984"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:56:04", "author_id": "1837", "comment_text": "No que diz respeito \u00e0 exig\u00eancia no anteprojeto atual de que o \u201c\u00f3rg\u00e3o competente\u201d autorize esses padr\u00f5es empresariais globais, recomendamos que essa exig\u00eancia seja modificada para reconhecer as autoriza\u00e7\u00f5es dessas regras empresariais pelos \u00f3rg\u00e3os estrangeiros competentes, no que diz respeito \u00e0s normas empresariais globais e qualquer sistema de c\u00f3digo de conduta ou sistema de regras de privacidade transfronteiri\u00e7a semelhante \u00e0 CBPR da APEC. Exigir que as organiza\u00e7\u00f5es busquem aprova\u00e7\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o para suas regras empresariais de v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os e v\u00e1rias jurisdi\u00e7\u00f5es ocasionaria inefici\u00eancias significativas, comprometeria a utilidade e efic\u00e1cia desses mecanismos de transfer\u00eancias transfronteiri\u00e7as e impediria a expans\u00e3o eficaz para as PMEs. Isso \u00e9 evidenciado pela experi\u00eancia europeia com o BCR, que resultou na possibilidade de agora obter a autoriza\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o \u201cl\u00edder\u201d na Europa, em um processo de reconhecimento m\u00fatuo. Essa \u00e9 tamb\u00e9m a raz\u00e3o pela qual a CBPR da APEC exige certifica\u00e7\u00e3o de acordo com a CBPR em apenas um pa\u00eds da APEC em que a empresa ou grupo de empresas esteja sediada.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "154", "comment_parent": "984", "comment_id": "985"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:56:19", "author_id": "1837", "comment_text": "Na verdade, um trabalho est\u00e1 sendo realizado entre a APEC e o Grupo de Trabalho do Artigo 29 da UE para explorar maneiras de otimiza\u00e7\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o CBPR/BCR e processos de aprova\u00e7\u00e3o nos quais as empresas busquem \u201ccertifica\u00e7\u00e3o dupla\u201d para os dois sistemas. Assim, o Centre recomenda que as eventuais contrapartidas brasileiras a esses mecanismos sejam concebidas para que sejam \u201cinteroper\u00e1veis\u201d com outros esquemas de transfer\u00eancia internacionais semelhantes, para garantir que as empresas que tenham certificado ou sejam aprovadas por um regime n\u00e3o brasileiro possam ser consideradas autorizadas no Brasil at\u00e9 o limite em que houver sobreposi\u00e7\u00e3o de requisitos e vice-versa.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "154", "comment_parent": "985", "comment_id": "986"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:56:33", "author_id": "1837", "comment_text": "Al\u00e9m disso, em virtude da necessidade cada vez maior de transfer\u00eancias internacionais de dados, para evitar sobrecarregar qualquer futuro \u00f3rg\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o de dados brasileiros, o anteprojeto deve incluir uma cl\u00e1usula que permita o uso de cl\u00e1usulas contratuais padr\u00e3o pr\u00e9-autorizadas, tanto para transfer\u00eancias para os respons\u00e1veis quanto para transfer\u00eancias para operadores (semelhantes \u00e0s da UE).", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "154", "comment_parent": "986", "comment_id": "987"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:56:46", "author_id": "1837", "comment_text": "Finalmente, al\u00e9m de transfer\u00eancias de dados que est\u00e3o sujeitas \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o de dados no Art. 28 e aquelas que est\u00e3o sujeitas a consentimento no Art. 29, deve haver uma disposi\u00e7\u00e3o para permitir as transfer\u00eancias de dados pessoais em casos semelhantes \u00e0s exce\u00e7\u00f5es para consentimento no Art. 11 do anteprojeto. Assim, as transfer\u00eancias de dados para pa\u00edses terceiros devem ser permitidas com as mesmas exce\u00e7\u00f5es que existem com rela\u00e7\u00e3o ao consentimento para tratamento de dados no Brasil. Isso \u00e9 compat\u00edvel com outras leis de privacidade que tamb\u00e9m cont\u00eam restri\u00e7\u00f5es \u00e0s transfer\u00eancias internacionais de dados.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "154", "comment_parent": "987", "comment_id": "988"}, {"comment_date": "2015-06-19 18:59:43", "author_id": "1837", "comment_text": "Dessa forma, recomendamos as seguintes altera\u00e7\u00f5es para os seguintes artigos: Artigo 28 A transfer\u00eancia internacional de dados pessoais somente \u00e9 permitida para pa\u00edses que proporcionem n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais equipar\u00e1vel ao dessa Lei, ressalvadas as seguintes exce\u00e7\u00f5es: . . . VI. \u2013 (nova disposi\u00e7\u00e3o) Quando a transfer\u00eancia ocorrer em uma das condi\u00e7\u00f5es para a qual n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria autoriza\u00e7\u00e3o nos termos do Artigo 11. Artigo 30 \u2013 (referente \u00e0 Autoriza\u00e7\u00e3o no Art. 28 Se\u00e7\u00e3o III) &nbsp;A autoriza\u00e7\u00e3o referida no inciso III do caput do Artigo 28 ser\u00e1 concedida quando o respons\u00e1vel pelo tratamento apresentar garantias suficientes de observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios gerais de prote\u00e7\u00e3o e dos direitos do titular, apresentadas em cl\u00e1usulas contratuais aprovadas para uma transfer\u00eancia espec\u00edfica, em cl\u00e1usulas contratuais padr\u00e3o ou em normas corporativas globais, nos termos do regulamento. \u00a7 1\u00ba O \u00d3rg\u00e3o competente poder\u00e1 elaborar cl\u00e1usulas contratuais-padr\u00e3o &nbsp;para transfer\u00eancias de respons\u00e1vel pelo tratamento para respons\u00e1vel pelo tratamento e de respons\u00e1vel pelo tratamento para operador, que dever\u00e3o observar os princ\u00edpios gerais de prote\u00e7\u00e3o de dados e os direitos do titular, garantida a responsabilidade solid\u00e1ria, independentemente de culpa, de cedente e cession\u00e1rio. O uso de cl\u00e1usulas contratuais padr\u00e3o n\u00e3o estar\u00e1 sujeito \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o individual mencionada na Se\u00e7\u00e3o II do caput do Artigo 28. \u00a7 2 Os operadores e respons\u00e1veis, ou grupos de operadores e respons\u00e1veis, podem enviar regras empresariais globais aplic\u00e1veis para aprova\u00e7\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o competente ou regras empresariais globais que tenham sido aprovadas por um \u00f3rg\u00e3o competente estrangeiro, ou podem apresentar comprova\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o em um c\u00f3digo de conduta transfronteiri\u00e7a aplic\u00e1vel ou um selo ou marca de privacidade, sem necessidade de autoriza\u00e7\u00f5es &nbsp;espec\u00edficas at\u00e9 o limite em que esses instrumentos cumpram, os princ\u00edpios gerais de prote\u00e7\u00e3o e os direitos do titular de dados.", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "154", "comment_parent": "988", "comment_id": "989"}, {"comment_date": "2015-06-19 19:01:21", "author_id": "1837", "comment_text": "Muitas jurisdi\u00e7\u00f5es (se n\u00e3o a maioria) n\u00e3o requerem consentimento ou contam com bases alternativas ou exce\u00e7\u00f5es de consentimento para o uso de dados (por exemplo, o interesse leg\u00edtimo da UE ou as exce\u00e7\u00f5es para consentir em Cingapura). Assim, qualquer exig\u00eancia de que os dados transferidos para o Brasil para tratamento estejam sujeitos \u00e0s exig\u00eancias brasileiras de consentimento na jurisdi\u00e7\u00e3o estrangeira excluir\u00e1 dados da maioria das jurisdi\u00e7\u00f5es e prejudicar\u00e1 sobremaneira a capacidade de tratamento de dados estrangeiros pelas empresas brasileiras. Na verdade, essa disposi\u00e7\u00e3o impediria os respons\u00e1veis estrangeiros por tratamento de usar operadores brasileiros localizados no Brasil e, assim, comprometer o crescente setor de servi\u00e7os de TI no Brasil. Recomendamos a retirada dessa exig\u00eancia.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "174", "comment_parent": "0", "comment_id": "990"}, {"comment_date": "2015-06-19 19:01:55", "author_id": "1837", "comment_text": "O Centro acolhe essa disposi\u00e7\u00e3o, que parece aceitar os modernos conceitos de responsabiliza\u00e7\u00e3o organizacional (programas de privacidade da empresa) e os c\u00f3digos de conduta organizacionais ou setoriais. No entanto, recomendamos cinco \u00e1reas em que o conceito de \u201cboas pr\u00e1ticas\u201d poderia ser esclarecido e elaborado mais.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "214", "comment_parent": "0", "comment_id": "991"}, {"comment_date": "2015-06-19 19:02:08", "author_id": "1837", "comment_text": "Em primeiro lugar, para garantir a coer\u00eancia global, essa disposi\u00e7\u00e3o pode esclarecer que essas \u201cregras de boas pr\u00e1ticas\u201d abrangeriam todo o leque de elementos essenciais da \u201cresponsabiliza\u00e7\u00e3o organizacional\u201d, pois est\u00e3o sendo reconhecidas progressivamente em outras diretrizes internacionais, no que diz respeito \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o, e discutidas no trabalho do Centre. Isso incluiria supervis\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o interna, avalia\u00e7\u00e3o de risco, pol\u00edticas e procedimentos internos, treinamento, aplica\u00e7\u00e3o interna e tratamento de reclama\u00e7\u00f5es. Para saber mais sobre os elementos essenciais e tipos de responsabiliza\u00e7\u00e3o, consulte http://www.huntonfiles.com/files/webupload/CIPL_Centre_Accountability_Data_Governance_Paper_2011.pdf.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "214", "comment_parent": "991", "comment_id": "992"}, {"comment_date": "2015-06-19 19:02:22", "author_id": "1837", "comment_text": "Em segundo lugar, recomendamos que qualquer disposi\u00e7\u00e3o sobre boas pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de risco enfatize expressamente a privacidade como parte integrante da responsabiliza\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o e como instrumento necess\u00e1rio para a implementa\u00e7\u00e3o e ajuste efetivo das exig\u00eancias legais aplic\u00e1veis, com base em contexto e nos riscos de privacidade reais existentes.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "214", "comment_parent": "992", "comment_id": "993"}, {"comment_date": "2015-06-19 19:02:38", "author_id": "1837", "comment_text": "De fato, os mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o de risco que s\u00e3o capazes de avaliar os riscos e benef\u00edcios para indiv\u00edduos do tratamento de dados propostos s\u00e3o cada vez mais importantes na era moderna da informa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas no contexto de big data, Internet das Coisas e tratamento de dados n\u00e3o baseado necessarimanete em consentimento, como em rela\u00e7\u00e3o a \u201cinteresse leg\u00edtimo\u201d e para os fins de determina\u00e7\u00e3o de \u201ccompatibilidade\u201d de novos usos de dados adicionais (consulte Se\u00e7\u00f5es 3 e 4 acima), mas tamb\u00e9m com rela\u00e7\u00e3o a praticamente todo o tratamento de dados. Os principais benef\u00edcios de um enfoque de gest\u00e3o de risco para o tratamento de dados incluem o seguinte:", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "214", "comment_parent": "993", "comment_id": "994"}, {"comment_date": "2015-06-19 19:02:55", "author_id": "1837", "comment_text": "A avalia\u00e7\u00e3o de risco de privacidade ajuda organiza\u00e7\u00f5es a determinar se e como proceder com os usos de informa\u00e7\u00e3o propostos com base em uma melhor compreens\u00e3o de riscos e danos reais ou potenciais que podem causar aos indiv\u00edduos. Especificamente, a compreens\u00e3o da probabilidade e possibilidade de gravidade de danos aos indiv\u00edduos, que podem resultar de usos propostos de informa\u00e7\u00f5es em contextos espec\u00edficos, permite que as organiza\u00e7\u00f5es elaborem mitiga\u00e7\u00f5es e controles adequados e mais espec\u00edficos e tamb\u00e9m facilita equilibrar benef\u00edcios equivalentes do uso proposto contra qualquer risco residual de danos ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o de mitiga\u00e7\u00f5es antes de tomar qualquer decis\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o a esse uso.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "214", "comment_parent": "994", "comment_id": "995"}, {"comment_date": "2015-06-19 19:03:12", "author_id": "1837", "comment_text": "As avalia\u00e7\u00f5es de risco de privacidade colocam o \u00f4nus da prote\u00e7\u00e3o da privacidade na organiza\u00e7\u00e3o e s\u00e3o especialmente \u00fateis em situa\u00e7\u00f5es em que o controle individual e consentimento seriam imposs\u00edveis ou onerosos devido \u00e0 aus\u00eancia de intera\u00e7\u00e3o direta com o indiv\u00edduo ou \u00e0 complexidade do tratamento de informa\u00e7\u00f5es pertinentes, como acontece com frequ\u00eancia cada vez maior.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "214", "comment_parent": "995", "comment_id": "996"}, {"comment_date": "2015-06-19 19:03:27", "author_id": "1837", "comment_text": "As avalia\u00e7\u00f5es de risco de privacidade tamb\u00e9m reduzem a implanta\u00e7\u00e3o ineficiente dos recursos organizacionais, permitindo que as empresas priorizem seus controles de privacidade de acordo com a probabilidade e gravidade de danos associados ao uso proposto dos dados. \u00c9 prov\u00e1vel que essa prioriza\u00e7\u00e3o contribua para a efic\u00e1cia geral das prote\u00e7\u00f5es de privacidade.", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "214", "comment_parent": "996", "comment_id": "997"}, {"comment_date": "2015-06-19 19:03:42", "author_id": "1837", "comment_text": "Assim, para tornar-se uma lei de privacidade verdadeiramente eficaz, como resultado das exig\u00eancias da era moderna de informa\u00e7\u00e3o, o anteprojeto de lei deve ser sens\u00edvel ao fato de que diferentes tipos de dados e diferentes tipos de usos podem apresentar diferentes n\u00edveis de risco e, portanto, exigem respostas de conformidade sutis \u201cbaseadas em risco\u201d. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o de riscos de privacidade e gerenciamento de riscos de privacidade devem ser integrados de forma mais proeminente no anteprojeto de lei em locais apropriados, inclusive, entre outros, a se\u00e7\u00e3o de \u201cboas pr\u00e1ticas\u201d. Para saber mais sobre o papel da gest\u00e3o de risco no contexto da prote\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade e das estruturas de boas pr\u00e1ticas recomendadas, consulte dois white papers do Centre sobre o tema: \u201cA Risk-based Approach to Privacy: Improving Effectiveness in Practice\u201d, dispon\u00edvel em http://www.informationpolicycentre.com/files/Uploads/Documents/Centre/A_Risk-based_Approach_to_Privacy_Improving_Effectiveness_in_Practice.pdf e \u201cThe Role of Risk Management in Data Protection\u201d, dispon\u00edvel em http://www.informationpolicycentre.com/files/Uploads/Documents/Centre/The_Role_of_Risk_Management_in_Data_Protection_FINAL_Paper.PDF.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "214", "comment_parent": "997", "comment_id": "998"}, {"comment_date": "2015-06-19 19:03:57", "author_id": "1837", "comment_text": "Em terceiro lugar, a disposi\u00e7\u00e3o deve tamb\u00e9m estabelecer incentivos e vantagens para as empresas formularem ou participarem dessas regras de boas pr\u00e1ticas. Por exemplo, empresas que participam dessas regras e s\u00e3o capazes de demonstrar esfor\u00e7os de boa-f\u00e9 de conformidade em um processo de aplica\u00e7\u00e3o, podem receber penalidade menor em caso de infra\u00e7\u00e3o, de acordo com o Cap\u00edtulo VIII referente a \u201cPenalidades Administrativas\u201d.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "214", "comment_parent": "998", "comment_id": "999"}, {"comment_date": "2015-06-19 19:04:34", "author_id": "1837", "comment_text": "Em quarto lugar, a disposi\u00e7\u00e3o deve esclarecer que essas \u201cregras de boas pr\u00e1ticas\u201d podem tamb\u00e9m servir como mecanismos reconhecidos de transfer\u00eancia internacional, como descrito acima na Se\u00e7\u00e3o 5 sobre transfer\u00eancias internacionais de dados.", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "214", "comment_parent": "999", "comment_id": "1000"}, {"comment_date": "2015-06-19 19:04:52", "author_id": "1837", "comment_text": "Em quinto lugar, \u00e9 necess\u00e1rio ressaltar que as regras de boas pr\u00e1ticas se aplicam a respons\u00e1veis e operadores, j\u00e1 que ambos beneficiariam-se da implementa\u00e7\u00e3o de programas proativos de privacidade e gest\u00e3o de seguran\u00e7a.", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "214", "comment_parent": "1000", "comment_id": "1001"}, {"comment_date": "2015-06-19 19:05:11", "author_id": "1837", "comment_text": "Por meio de uma altera\u00e7\u00e3o textual espec\u00edfica para incorporar uma abordagem baseada em risco para conformidade, recomendamos o seguinte texto: Novo Artigo ___: Ao estabelecer regras de boas pr\u00e1ticas, o respons\u00e1vel pelo tratamento e o operador levar\u00e3o em considera\u00e7\u00e3o a natureza, escopo e finalidade do tratamento e dos dados, bem como a probabilidade e gravidade dos riscos de danos aos indiv\u00edduos.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "214", "comment_parent": "1001", "comment_id": "1002"}, {"comment_date": "2015-06-19 19:05:52", "author_id": "1837", "comment_text": "Insistimos que o prazo seja prolongado significativamente para que as empresas possam adotar a nova lei. Um prazo razo\u00e1vel seria de pelo menos um ano.", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "232", "comment_parent": "0", "comment_id": "1003"}, {"comment_date": "2015-06-19 20:06:11", "author_id": "1837", "comment_text": "Muitas disposi\u00e7\u00f5es do anteprojeto de lei n\u00e3o podem ser implementadas sem o \u201c\u00f3rg\u00e3o competente\u201d mencionado ao longo do texto, por\u00e9m o anteprojeto de lei n\u00e3o trata da cria\u00e7\u00e3o desse \u00f3rg\u00e3o. A experi\u00eancia com outras leis de privacidade e fiscaliza\u00e7\u00e3o de dados no mundo demonstra que para essa lei ser eficaz, um \u00fanico \u00f3rg\u00e3o independente para prote\u00e7\u00e3o de dados e aplica\u00e7\u00e3o de privacidade (\u201c\u00f3rg\u00e3o competente\u201d) \u00e9 essencial e deve ser criado simultaneamente ao anteprojeto de lei. Para garantir a coer\u00eancia na interpreta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da lei, \u00e9 importante que haja um \u00fanico \u00f3rg\u00e3o nacional competente, em vez de v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os competentes.", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "231", "comment_parent": "0", "comment_id": "1004"}, {"comment_date": "2015-06-19 20:06:31", "author_id": "1837", "comment_text": "Os \u00f3rg\u00e3os nacionais de controle \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de dados e \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela imposi\u00e7\u00e3o da privacidade desempenham um papel importante na supervis\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e cumprimento da lei nacional de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade de dados. Muito mais do que tribunais, os \u00f3rg\u00e3os nacionais t\u00eam a experi\u00eancia necess\u00e1ria para interpretar a lei de privacidade com a nuance e a flexibilidade adequada \u00e0s circunst\u00e2ncias. Esses \u00f3rg\u00e3os tamb\u00e9m desempenham o importante papel de ouvidoria para resolver queixas de indiv\u00edduos. Finalmente, \u00e9 importante ressaltar que esses \u00f3rg\u00e3os s\u00e3o indispens\u00e1veis para garantir uma abordagem mais harm\u00f4nica e consistente com a regulamenta\u00e7\u00e3o e o cumprimento da lei de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade de dados entre pa\u00edses. Os \u00f3rg\u00e3os nacionais de cumprimento da lei de privacidade e prote\u00e7\u00e3o de dados trabalham em conjunto por meio de organiza\u00e7\u00f5es internacionais e regionais como International Conference of Data Protection and Privacy Commissioners, &nbsp; Asia Pacific Privacy Authorities (APPA), &nbsp;Ibero-American Data Protection Network (RIPD), APEC Cross-border Privacy Enforcement Arrangement (CPEA) &nbsp; e Global Privacy Enforcement Network (GPEN). &nbsp; \u00c9 de import\u00e2ncia vital que o Brasil seja representado nessas organiza\u00e7\u00f5es por meio de um \u00f3rg\u00e3o nacional de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade.", "source": "comment", "author_name": "Centre for Information Policy Leadership", "commentable_id": "231", "comment_parent": "1004", "comment_id": "1005"}, {"comment_date": "2015-06-23 13:23:43", "author_id": "1223", "comment_text": "&nbsp;Solicito , depois de respondida a pesquisa fosse enviada a meu email. - karel.dolinski@gmail.com<br><br>Na pesquisa, voc\u00ea pode escrever na linha pontilhada, ou se escolher uma das alternativas, somente mude a cor da respost", "source": "comment", "author_name": "Marco Antonio Konopacki", "commentable_id": "2", "comment_parent": "0", "comment_id": "1009"}, {"comment_date": "2015-06-24 20:15:20", "author_id": "2180", "comment_text": "\u00d3timo! quanto mais seguran\u00e7a e cumprimento de nossos Direitos melhor. Tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 Deveres n\u00e3o ! Os Direitos s\u00e3o muito importantes, olha quanto desastre j\u00e1 aconteceu por pessoas acharem que seus Direitos estavam sendo violados. Obrigado por disponibilizar este espa\u00e7o e parab\u00e9ns por esta iniciativa, espero ver outras como esta. Abra\u00e7o &nbsp;&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Tiago Augusto de Sousa", "commentable_id": "1", "comment_parent": "0", "comment_id": "1010"}, {"comment_date": "2015-06-25 22:03:15", "author_id": "2272", "comment_text": "Incluir sens\u00edveis como aqueles que identifiquem a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-financeira.", "source": "comment", "author_name": "Stefan", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "1012"}, {"comment_date": "2015-06-26 15:17:33", "author_id": "1259", "comment_text": ".", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "23", "comment_parent": "0", "comment_id": "1013"}, {"comment_date": "2015-06-26 15:22:43", "author_id": "1259", "comment_text": "teste", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "21", "comment_parent": "0", "comment_id": "1014"}, {"comment_date": "2015-06-29 11:31:20", "author_id": "2285", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "Ricardo Leite", "commentable_id": "1", "comment_parent": "0", "comment_id": "1016"}, {"comment_date": "2015-07-01 11:28:50", "author_id": "2290", "comment_text": "Este inciso preciso ser mais detalhado. Citar apenas que podem ser realizados para fins jornal\u00edsticos deixa o inciso aberto a interpreta\u00e7\u00f5es que podem n\u00e3o condizer com o objetivo da Lei.", "source": "comment", "author_name": "Wellington Cremasco", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "1017"}, {"comment_date": "2015-07-01 11:35:36", "author_id": "2290", "comment_text": "Precisa de uma defini\u00e7\u00e3o melhor quanto o que s\u00e3o dados pessoais. Principalmente quanto ao que \u00e9 identific\u00e1vel. Acredito que o importante \u00e9 citar que metadados tamb\u00e9m s\u00e3o dados pessoais, j\u00e1 que s\u00e3o gerados pelo cidad\u00e3o.", "source": "comment", "author_name": "Wellington Cremasco", "commentable_id": "18", "comment_parent": "0", "comment_id": "1018"}, {"comment_date": "2015-07-01 11:38:35", "author_id": "2290", "comment_text": "Dados biom\u00e9tricos tamb\u00e9m s\u00e3o dados sens\u00edveis, como as digitais. Podem n\u00e3o ser muito utilizadas hoje, mas anda ser\u00e3o e ser\u00e3o tratadas por empresas que exigem a coleta para que o usu\u00e1rio possa utilizar ou acessar qualquer tipo de servi\u00e7o.", "source": "comment", "author_name": "Wellington Cremasco", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "1019"}, {"comment_date": "2015-07-01 11:43:21", "author_id": "2290", "comment_text": "Esse \"consentimento\" limita o objeto da Lei de proteger os dados. Em qualquer Termo de Condi\u00e7\u00f5es o usu\u00e1rio, que quer ou precisa utilizar o servi\u00e7o, precisa consentir em fornecer dados e a permitir a empresa a trata-los de acordo com suas condi\u00e7\u00f5es.", "source": "comment", "author_name": "Wellington Cremasco", "commentable_id": "24", "comment_parent": "0", "comment_id": "1020"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:01:38", "author_id": "2292", "comment_text": "Como os dados a que o art. 2\u00ba, I e II, se refere podem ter sido tratados apenas parcialmente em territ\u00f3rio nacional, sugerimos incluir que a lei ser\u00e1 competente para os casos em que o tratamento ocorrer integral ou parcialmente em territ\u00f3rio nacional.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "5", "comment_parent": "0", "comment_id": "1021"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:03:20", "author_id": "2292", "comment_text": "Considerando que a \"pessoa natural\" poderia tratar os dados pessoais de outrem com fins dolosos, sugerimos substituir o inciso I pela seguinte reda\u00e7\u00e3o: \u201crealizados sem dolo por pessoa natural para fins exclusivamente pessoais; ou\u201d.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "10", "comment_parent": "0", "comment_id": "1022"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:04:54", "author_id": "2292", "comment_text": "Neste par\u00e1grafo 3\u00ba do art. 2\u00ba e no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 3\u00ba, sugerimos inserir a previs\u00e3o de que as entidades privadas que receberem dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos ser\u00e3o obrigadas a apagarem tais dados assim que se conclua o tratamento ou fim espec\u00edfico a que se destinavam os dados, n\u00e3o havendo a possibilidade de manuten\u00e7\u00e3o destes pela entidade privada.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "12", "comment_parent": "0", "comment_id": "1023"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:07:22", "author_id": "2292", "comment_text": "Neste par\u00e1grafo \u00fanico do art. 3\u00ba, assim como no par\u00e1grafo 3\u00ba do art. 2\u00ba e, sugerimos inserir a previs\u00e3o de que as entidades privadas que receberem dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos ser\u00e3o obrigadas a apagarem tais dados assim que se conclua o tratamento ou fim espec\u00edfico a que se destinavam os dados, n\u00e3o havendo a possibilidade de manuten\u00e7\u00e3o destes pela entidade privada.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "14", "comment_parent": "0", "comment_id": "1024"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:14:18", "author_id": "2292", "comment_text": "Para a seguran\u00e7a do titular, seria necess\u00e1rio estabelecer que dados an\u00f4nimos devem permanecer como tal, n\u00e3o podendo ser objeto de tratamento para sua posterior identifica\u00e7\u00e3o.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "21", "comment_parent": "0", "comment_id": "1025"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:16:57", "author_id": "2292", "comment_text": "Os bancos de dados podem estar localizados no pa\u00eds ou fora dele. Assim sugerimos incluir \u201clocalizado em um ou em v\u00e1rios locais, no pa\u00eds ou fora dele\u2026\u201d", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "22", "comment_parent": "0", "comment_id": "1026"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:23:22", "author_id": "2292", "comment_text": "No inciso XVI, o termo \"cancelamento\" pressup\u00f5e a ideia de t\u00e9rmino de determinado servi\u00e7o. Para a defini\u00e7\u00e3o proposta, o ideal seria o termo \"apagamento\" ou \"exclus\u00e3o\".", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "33", "comment_parent": "0", "comment_id": "1027"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:24:58", "author_id": "2292", "comment_text": "Sugerimos a substitui\u00e7\u00e3o do termo \"interconex\u00e3o\" por \"cruzamento\".", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "34", "comment_parent": "0", "comment_id": "1028"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:25:50", "author_id": "2292", "comment_text": "Neste inciso IV, sugerimos incluir que o acesso sempre ser\u00e1 dado mediante requisi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via e por escrito, de maneira eletr\u00f4nica ou f\u00edsica, a crit\u00e9rio do respons\u00e1vel.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "40", "comment_parent": "0", "comment_id": "1029"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:26:14", "author_id": "2292", "comment_text": "Sugerimos especificar que a discrimina\u00e7\u00e3o exposta deve ser \"n\u00e3o Il\u00edcita\", tal como ocorre com o cadastro positivo.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "43", "comment_parent": "0", "comment_id": "1030"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:27:02", "author_id": "2292", "comment_text": "J\u00e1 h\u00e1 men\u00e7\u00f5es de que o consentimento deve ser livre e expresso em sua defini\u00e7\u00e3o. Sugere-se a retirada destes trechos do artigo.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "1031"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:27:55", "author_id": "2292", "comment_text": "Sugerimos a seguinte reda\u00e7\u00e3o para este par\u00e1grafo: \u201c\u00a73\u00ba O consentimento dever\u00e1 ser fornecido por escrito ou por outro meio que o certifique posteriormente.\u201d", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "51", "comment_parent": "0", "comment_id": "1032"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:29:08", "author_id": "2292", "comment_text": "Sugerimos a seguinte reda\u00e7\u00e3o para este par\u00e1grafo: \u201c\u00a75\u00ba O consentimento dever\u00e1 se referir a finalidades determinadas e descritas previamente \u00e0 coleta ou tratamento de dados pessoais, sendo nulas as autoriza\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas para o tratamento de dados pessoais.\u201d", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "53", "comment_parent": "0", "comment_id": "1033"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:29:39", "author_id": "2292", "comment_text": "Como o consentimento s\u00f3 poder\u00e1 ser revogado por escrito e mediante a confirma\u00e7\u00e3o de seu titular, sugerimos a seguinte reda\u00e7\u00e3o para este par\u00e1grafo: \"\u00a76\u00ba O consentimento pode ser revogado a qualquer momento, por escrito e mediante confirma\u00e7\u00e3o do titular, sem \u00f4nus adicional para este.\u201d", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "54", "comment_parent": "0", "comment_id": "1034"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:31:34", "author_id": "2292", "comment_text": "Questionamos se as provas de consentimento podem ser apagadas ap\u00f3s o t\u00e9rmino dos servi\u00e7os ou solicita\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o dos dados? Seria aplic\u00e1vel a analogia para os dados de conex\u00e3o?&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "56", "comment_parent": "0", "comment_id": "1035"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:32:47", "author_id": "2292", "comment_text": "O ideal \u00e9 que a reda\u00e7\u00e3o preveja que tais dados s\u00e3o anul\u00e1veis, n\u00e3o nulos, j\u00e1 que a interpreta\u00e7\u00e3o sobre a forma de apresenta\u00e7\u00e3o do pedido de consentimento dependeria de uma s\u00e9rie de quest\u00f5es que deveriam ser melhor definidas.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "70", "comment_parent": "0", "comment_id": "1036"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:34:35", "author_id": "2292", "comment_text": "Ao inv\u00e9s de prever que o uso dos dados seria pelo menor tempo poss\u00edvel, o ideal seria definir o prazo m\u00e1ximo de sua utiliza\u00e7\u00e3o.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "82", "comment_parent": "0", "comment_id": "1037"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:35:27", "author_id": "2292", "comment_text": "Qual seria a defini\u00e7\u00e3o de \"consentimento especial\"?                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "86", "comment_parent": "0", "comment_id": "1038"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:36:43", "author_id": "2292", "comment_text": "Os dados pessoais sens\u00edveis n\u00e3o podem ser entregues ao \u00f3rg\u00e3o de Governo sem anu\u00eancia pr\u00e9via ou ordem judicial que o preveja. O \u00f3rg\u00e3o de Governo deve apenas requisitar melhores medidas de prote\u00e7\u00e3o, sem contudo exigir a guarda e/ou administra\u00e7\u00e3o de tais dados.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "99", "comment_parent": "0", "comment_id": "1039"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:37:36", "author_id": "2292", "comment_text": "Neste inciso III, ao inv\u00e9s de \"comunica\u00e7\u00e3o do titular\", n\u00e3o seria melhor a express\u00e3o \"revoga\u00e7\u00e3o do titular\" como usado nos demais termos do Anteprojeto?", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "105", "comment_parent": "0", "comment_id": "1040"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:38:05", "author_id": "2292", "comment_text": "A interfer\u00eancia do Estado no direito do titular de dados de exercer o direito de requerer o tratamento de seus dados deve ser a exce\u00e7\u00e3o e n\u00e3o a regra. Por isso, o que o par\u00e1grafo \u00fanico deveria estabelecer o seguinte: \u201c\u00d3rg\u00e3o competente poder\u00e1 estabelecer per\u00edodos m\u00e1ximos para o tratamento de dados pessoais, nos casos previstos em lei\u201d.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "107", "comment_parent": "0", "comment_id": "1041"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:38:36", "author_id": "2292", "comment_text": "Sugerimos a substitui\u00e7\u00e3o do termo \u201ccess\u00e3o\u201d por \u201ctransfer\u00eancia\u201d, j\u00e1 que este \u00e9 o \u00fanico dispositivo em que consta a palavra \u201ccess\u00e3o\u201d. J\u00e1 a palavra \u201ctransfer\u00eancia\u201d est\u00e1 nas defini\u00e7\u00f5es de \u201ccomunica\u00e7\u00e3o de dados\u201d, \u201cinterconex\u00e3o\u201d, \u201cdifus\u00e3o\u201d e \u201ctransfer\u00eancia internacional de dados\u201d.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "111", "comment_parent": "0", "comment_id": "1042"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:39:13", "author_id": "2292", "comment_text": "Neste par\u00e1grafo, h\u00e1 tamb\u00e9m uma invers\u00e3o de valores. \u00c9 o regulador que deve ser balizado pela Lei e n\u00e3o o contr\u00e1rio. \u00c9 a Lei que deve estabelecer hip\u00f3teses de exce\u00e7\u00e3o ao direito de cancelamento de dados pessoais, cabendo ao regulador implement\u00e1-las.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "112", "comment_parent": "0", "comment_id": "1043"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:39:43", "author_id": "2292", "comment_text": "Alguns dos direitos mencionados no art. 17 s\u00f3 podem ser adequadamente exercidos com a utiliza\u00e7\u00e3o de dados que possam autenticar a identidade do solicitante, sob pena de resultarem em fornecimento indevido de informa\u00e7\u00f5es a terceiros n\u00e3o autorizados. \u00c9 o caso, por exemplo, do acesso aos dados armazenados por prestadores. Al\u00e9m disso, certos procedimentos de tratamento de dados, como a dissocia\u00e7\u00e3o, tornam imposs\u00edvel o exerc\u00edcio de alguns desses direitos. Por isso, sugerimos a inclus\u00e3o de dispositivo para esclarecer que determinados direitos somente poder\u00e3o ser exercidos mediante a identifica\u00e7\u00e3o da pessoa natural.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "114", "comment_parent": "0", "comment_id": "1044"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:43:00", "author_id": "2292", "comment_text": "Entendemos que esse par\u00e1grafo 1\u00ba n\u00e3o faz sentido. Se a pr\u00f3pria lei dispensa o consentimento, n\u00e3o h\u00e1 descumprimento.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "119", "comment_parent": "0", "comment_id": "1045"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:43:31", "author_id": "2292", "comment_text": "As circunst\u00e2ncias nem sempre permitem que a provid\u00eancia seja \u201cimediata\u201d e a efici\u00eancia da medida pode variar. Por isso, a palavra \u201cimediata\u201d pode ser substitu\u00edda por \u201cprazo razo\u00e1vel\u201d, cabendo \u00e0 autoridade competente avaliar tal razoabilidade, de acordo com a situa\u00e7\u00e3o concreta.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "120", "comment_parent": "0", "comment_id": "1046"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:44:02", "author_id": "2292", "comment_text": "Em complemento a essa previs\u00e3o, sugerimos que nesse caso seja tamb\u00e9m indicar, se poss\u00edvel, quem seria o agente de tratamento de dados.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "122", "comment_parent": "0", "comment_id": "1047"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:45:23", "author_id": "2292", "comment_text": "Sugerimos que a palavra \u201cimediatamente\u201d e o termo \u201cprazo de at\u00e9 sete dias\u201d sejam modificados para \u201cem prazo razo\u00e1vel\u201d, j\u00e1 que essa razoabilidade depende de circunst\u00e2ncias diversas.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "127", "comment_parent": "0", "comment_id": "1048"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:46:10", "author_id": "2292", "comment_text": "Sugerimos a remo\u00e7\u00e3o do par\u00e1grafo 1\u00ba do art. 18. Se o formato for incompat\u00edvel com o cumprimento da obriga\u00e7\u00e3o, o descumprimento da lei j\u00e1 \u00e9 uma decorr\u00eancia l\u00f3gica. Por outro lado, o dispositivo abre a possibilidade de imposi\u00e7\u00e3o de formatos ao respons\u00e1vel pelo tratamento.&nbsp;                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "129", "comment_parent": "0", "comment_id": "1049"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:46:41", "author_id": "2292", "comment_text": "Sugerimos a remo\u00e7\u00e3o do par\u00e1grafo 2\u00ba do art. 18, uma vez que a defini\u00e7\u00e3o da melhor forma deve ser dada pelo respons\u00e1vel pelo tratamento, de acordo com as circunst\u00e2ncias, desde que permita ao titular o efetivo acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o requerida.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "130", "comment_parent": "0", "comment_id": "1050"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:47:07", "author_id": "2292", "comment_text": "Sugerimos a remo\u00e7\u00e3o do par\u00e1grafo 4\u00ba do art. 18, uma vez que a defini\u00e7\u00e3o da melhor forma deve ser dada pelo respons\u00e1vel pelo tratamento, de acordo com as circunst\u00e2ncias, desde que permita ao titular a efetiva compreens\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o requerida.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "134", "comment_parent": "0", "comment_id": "1051"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:47:37", "author_id": "2292", "comment_text": "Entendemos que este artigo 19 fere o direito \u00e0 liberdade de contrata\u00e7\u00e3o, uma vez que d\u00e1 a uma das partes a possibilidade de interferir no ju\u00edzo de valores e avalia\u00e7\u00e3o de riscos da outra.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "135", "comment_parent": "0", "comment_id": "1052"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:48:31", "author_id": "2292", "comment_text": "Al\u00e9m de ferir a liberdade de contrata\u00e7\u00e3o, conforme quadro acima, este dispositivo afronta o direito constitucional ao segredo de neg\u00f3cio, uma vez que tais crit\u00e9rios e procedimentos s\u00e3o bens imateriais, sigilosos e perdem seu valor e efic\u00e1cia quando revelados.&nbsp;                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "136", "comment_parent": "0", "comment_id": "1053"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:49:33", "author_id": "2292", "comment_text": "Entendemos que n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para tal veda\u00e7\u00e3o caso os dados sejam corretos, pois poderia prejudicar terceiros, que seriam impedidos de utilizar informa\u00e7\u00e3o relevante. Para sanar o problema, sugerimos a inclus\u00e3o da palavra \u201cilicitamente\u201d antes de \u201cutilizados\u201d.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "138", "comment_parent": "0", "comment_id": "1054"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:50:02", "author_id": "2292", "comment_text": "O artigo \u00e9 desnecess\u00e1rio j\u00e1 que repete a defini\u00e7\u00e3o e conceitos j\u00e1 dispostos na Lei. Caso seja mantido, sugerimos que a reda\u00e7\u00e3o seja alterada para: \u201cArt. 23. A comunica\u00e7\u00e3o ou interconex\u00e3o de dados pessoais entre pessoas de direito privado depender\u00e1 de consentimento, ressalvadas as hip\u00f3teses de dispensa do consentimento previstas nesta Lei\u201d.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "142", "comment_parent": "0", "comment_id": "1055"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:50:45", "author_id": "2292", "comment_text": "O disposto no inciso II do art. 24 se repete ao longo do texto e reflete uma permissividade excessiva de compartilhamento de dados entre \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, resultando em um desequil\u00edbrio entre obriga\u00e7\u00f5es do setor privado e do setor p\u00fablico, deixando o titular de dados pessoais vulner\u00e1vel diante do Estado.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "145", "comment_parent": "0", "comment_id": "1056"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:51:07", "author_id": "2292", "comment_text": "O inciso d\u00e1 grande poder discricion\u00e1rio \u00e0 autoridade competente, permitindo a ela avaliar exce\u00e7\u00f5es &nbsp;de interesse p\u00fablico. Por isso, \u00e9 importante ter clareza quanto aos poderes, composi\u00e7\u00e3o e natureza da autoridade.&nbsp;                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "146", "comment_parent": "0", "comment_id": "1057"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:51:42", "author_id": "2292", "comment_text": "A forma com que esta reda\u00e7\u00e3o se apresenta d\u00e1 ao \u00f3rg\u00e3o regulador poderes de legislador. \u00c9 importante delimitar os poderes regulat\u00f3rios a aspectos t\u00e9cnicos, respeitados os termos da lei.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "153", "comment_parent": "0", "comment_id": "1058"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:53:20", "author_id": "2292", "comment_text": "O inciso III do art. 28 confere \u00e0 autoridade competente o poder discricion\u00e1rio para regulamentar as hip\u00f3teses em que a transfer\u00eancia pode ser autorizada, independente da legisla\u00e7\u00e3o do pa\u00eds-sede do receptor de dados. A nebulosidade que cerca a autoridade competente traz enorme inseguran\u00e7a, j\u00e1 que tais autoriza\u00e7\u00f5es podem ficar sujeitas a crit\u00e9rios inadequados", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "157", "comment_parent": "0", "comment_id": "1059"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:53:43", "author_id": "2292", "comment_text": "O inciso V do art. 28 traz ao titular de dados grande inseguran\u00e7a, j\u00e1 que o deixa vulner\u00e1vel diante do Governo, que pode definir arbitr\u00e1ria e unilateralmente a transfer\u00eancia de dados pessoais, sem revis\u00e3o dos demais Poderes. A indefini\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 estrutura da autoridade competente. &nbsp;                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "159", "comment_parent": "0", "comment_id": "1060"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:54:06", "author_id": "2292", "comment_text": "A sujei\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia internacional de dados \u00e0 an\u00e1lise do marco regulat\u00f3rio de pa\u00edses estrangeiros por uma autoridade competente resulta, como a experi\u00eancia europeia demonstra, em burocracia que torna inexequ\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o desse crit\u00e9rio.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "160", "comment_parent": "0", "comment_id": "1061"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:55:07", "author_id": "2292", "comment_text": "O consentimento \u00e0 transfer\u00eancia internacional pelo titular, dado nos termos j\u00e1 definidos na Lei, deve ser suficiente para autoriz\u00e1-la. A pr\u00f3pria estrutura da Lei, atribuindo responsabilidade solid\u00e1ria e objetiva a quem transmite e a quem recebe dados (art. 31), j\u00e1 protege o titular, que normalmente n\u00e3o poder\u00e1 compreender detalhes t\u00e9cnicos relacionados a poss\u00edvel vulnerabilidade atribu\u00edda \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds estrangeiro.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "166", "comment_parent": "0", "comment_id": "1062"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:56:21", "author_id": "2292", "comment_text": "Este artigo prev\u00ea a responsabilidade solid\u00e1ria e objetiva, exclusivamente quanto \u00e0 transfer\u00eancia de dados. Mais \u00e0 frente, a Lei estabelece responsabilidade subjetiva aos agentes, nas demais formas de tratamento.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "173", "comment_parent": "0", "comment_id": "1063"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:58:14", "author_id": "2292", "comment_text": "Consideramos que a reda\u00e7\u00e3o dos arts. 39 a 47 prevem obriga\u00e7\u00f5es &nbsp;que parecem aplicar-se a ambos o respons\u00e1vel e ao operador, contudo, isto gera incerteza e obriga\u00e7\u00f5es conflitantes para os dois, respons\u00e1veis e operadores no Brasil. Ainda que as defini\u00e7\u00f5es dos dois agentes (respons\u00e1vel e operador) estejam claras no Artigo 5 deste Anteprojeto de Lei, na pr\u00e1tica a reda\u00e7\u00e3o, por exemplo, do Artigo 42 prev\u00ea que as medidas de seguran\u00e7a sejam adotadas pelo operador quando n\u00e3o \u00e9 este o respons\u00e1vel pelo tratamento de dados e sim o respons\u00e1vel, devendo sim o operador ficar sujeito \u00e0s determina\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas de seguran\u00e7a . Deste modo, sugerimos que todos os artigos acima indicados sejam revistos para serem aplic\u00e1veis aos respons\u00e1veis pelo tratamento dos dados.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "183", "comment_parent": "0", "comment_id": "1064"}, {"comment_date": "2015-07-02 02:58:35", "author_id": "2292", "comment_text": "O \u00a7 1\u00ba do artigo 39 deve ter a sua reda\u00e7\u00e3o aprimorada para deixar claro que o respons\u00e1vel tem responsabilidade solid\u00e1ria perante o titular quanto a todas as opera\u00e7\u00f5es de tratamento realizadas pelo operador, assegurado ao respons\u00e1vel o direito de regresso contra o operador, inclusive para fins de denuncia\u00e7\u00e3o da lide. Esse ajuste, al\u00e9m de prestigiar o direito de regresso, tem o efeito de contribuir para que n\u00e3o apenas o respons\u00e1vel (em tese mais exposto a demandas dos titulares), mas tamb\u00e9m o operador atue em conformidade com as normas aplic\u00e1veis \u00e0 mat\u00e9ria. N\u00e3o o fazendo, pode ser responsabilizado n\u00e3o s\u00f3 pelo titular, diretamente, como tamb\u00e9m pelo respons\u00e1vel, em regresso.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "184", "comment_parent": "0", "comment_id": "1065"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:00:18", "author_id": "2292", "comment_text": "A exig\u00eancia de indica\u00e7\u00e3o, pelo respons\u00e1vel, de um encarregado pelo tratamento de dados pessoais, com a atribui\u00e7\u00e3o, inclusive, de receber reclama\u00e7\u00f5es e comunica\u00e7\u00f5es dos titulares, prestar esclarecimentos e adotar provid\u00eancias, parece n\u00e3o considerar o volume de demandas dessa natureza recebidas por empresas de grande porte. Em vez de contribuir para o melhor atendimento do titular, a previs\u00e3o do artigo 41 pode torn\u00e1-lo invi\u00e1vel ou ineficaz, por concentrar em um encarregado atribui\u00e7\u00f5es para as quais pode ser necess\u00e1rio um departamento com dezenas ou at\u00e9 centenas de pessoas. Tais atribui\u00e7\u00f5es devem ser imputadas, portanto, ao respons\u00e1vel, seja pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, sem a obrigatoriedade (mas, em vez disso, apenas a op\u00e7\u00e3o) de indica\u00e7\u00e3o de um encarregado pelo tratamento de dados pessoais.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "188", "comment_parent": "0", "comment_id": "1066"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:01:22", "author_id": "2292", "comment_text": "A Se\u00e7\u00e3o IV aborda padr\u00f5es de seguran\u00e7a e sigilo de dados que posteriormente dever\u00e3o ser objeto de regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, inclusive por \u00f3rg\u00e3o competente a ser criado para tal finalidade. O principal objetivo da se\u00e7\u00e3o \u00e9 criar alguns par\u00e2metros a serem seguidos em casos de incidentes de seguran\u00e7a que gerem \u201cvazamento\u201d de dados pessoais, bem como medidas para mitigar seus efeitos, de forma a minimizar os danos dos titulares de dados pessoais. A se\u00e7\u00e3o n\u00e3o prev\u00ea qual ser\u00e1 o \u00f3rg\u00e3o competente para exercer a fiscaliza\u00e7\u00e3o das medidas de seguran\u00e7a, o que dever\u00e1 ser objeto de futura regulamenta\u00e7\u00e3o.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "196", "comment_parent": "0", "comment_id": "1067"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:02:27", "author_id": "2292", "comment_text": "O artigo imp\u00f5e \u00e0queles que de qualquer forma participem do tratamento uma obriga\u00e7\u00e3o de manterem o sigilo dos dados pessoais. Tal obriga\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresenta qualquer limita\u00e7\u00e3o temporal, permanecendo vigente mesmo ap\u00f3s o t\u00e9rmino do tratamento. Embora a obriga\u00e7\u00e3o seja atribu\u00edda diretamente aos agentes de tratamento, caber\u00e1 ao operador zelar pelo cumprimento dessa obriga\u00e7\u00e3o por todos aqueles que dele participem de alguma forma, recomendando-se a cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas internas e celebra\u00e7\u00e3o de termos espec\u00edficos para tanto.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "198", "comment_parent": "0", "comment_id": "1068"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:03:13", "author_id": "2292", "comment_text": "O artigo prev\u00ea de forma gen\u00e9rica a obriga\u00e7\u00e3o do operador de adotar medidas de seguran\u00e7a visando impedir acessos n\u00e3o autorizados ou incidentes de seguran\u00e7a conhecidos como \u201cvazamento\u201d de dados pessoais. Tais medidas n\u00e3o se limitam ao aspecto t\u00e9cnico propriamente dito, contemplando tamb\u00e9m provid\u00eancias administrativas, como, por exemplo, a imposi\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00e3o contratual de confidencialidade aos funcion\u00e1rios do operador, normas e pol\u00edticas internas, bem como medidas de fiscaliza\u00e7\u00e3o pelo operador. Embora n\u00e3o elimine a necessidade de regulamenta\u00e7\u00e3o, o par\u00e1grafo \u00fanico estabelece par\u00e2metros mais espec\u00edficos para as medidas de seguran\u00e7a, em especial \u201co atual estado da tecnologia\u201d. Esse par\u00e2metro poder\u00e1 representar desest\u00edmulo em determinados setores devido aos altos custos envolvidos no emprego de medidas compat\u00edveis com o atual estado da tecnologia. Ademais, j\u00e1 se verifica que a extens\u00e3o dessa obriga\u00e7\u00e3o sofrer\u00e1 in\u00fameras varia\u00e7\u00f5es dependendo da natureza dos dados e das caracter\u00edsticas espec\u00edficas do tratamento, demandando uma regulamenta\u00e7\u00e3o detalhada.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "196", "comment_parent": "0", "comment_id": "1069"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:03:52", "author_id": "2292", "comment_text": "O artigo obriga que quaisquer incidentes que afetem a seguran\u00e7a de dados sejam imediatamente comunicados ao \u00f3rg\u00e3o competente, inclusive mediante o fornecimento de informa\u00e7\u00f5es que permitam avaliar a sua gravidade e riscos, os dados afetados e as medidas j\u00e1 adotadas ou planejadas para reverter ou mitigar preju\u00edzos. O grande n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es a serem fornecidas ao \u00f3rg\u00e3o competente poder\u00e1 eventualmente inviabilizar uma comunica\u00e7\u00e3o imediata, j\u00e1 que em determinados casos haver\u00e1 necessidade de se apurar em maiores detalhes os fatos e as medidas cab\u00edveis para minimizar riscos. Diante disso, sugere-se que a comunica\u00e7\u00e3o acerca do incidente seja imediata, estabelecendo-se um prazo razo\u00e1vel para fornecimento de informa\u00e7\u00f5es adicionais que eventualmente n\u00e3o possam ser apresentadas de imediato.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "199", "comment_parent": "0", "comment_id": "1070"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:05:28", "author_id": "2292", "comment_text": "Sugerimos que os incisos sejam os de I a II. Se permanecerem apenas os demais, em vista dos coment\u00e1rios acima, sugerimos sua retirada do texto.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "230", "comment_parent": "0", "comment_id": "1071"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:07:02", "author_id": "2292", "comment_text": "A imposi\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es administrativas na forma abaixo parece extrema em rela\u00e7\u00e3o ao tipo de infra\u00e7\u00e3o cometida e de dif\u00edcil compara\u00e7\u00e3o com a regula\u00e7\u00e3o existente em outros pa\u00edses. A multa e a publiciza\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo do dever de indenizar e da responsabilidade de natureza penal parecem suficientes para coibir as infra\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 esta Lei.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "217", "comment_parent": "0", "comment_id": "1072"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:07:30", "author_id": "2292", "comment_text": "O artigo 2o deste Anteprojeto abrange pessoas jur\u00eddicas de direito p\u00fablico ou privado, assim, tamb\u00e9m dever\u00e3o ser previstas san\u00e7\u00f5es para pessoas jur\u00eddicas de direito p\u00fablico que desrespeitarem a lei.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "217", "comment_parent": "0", "comment_id": "1073"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:07:57", "author_id": "2292", "comment_text": "A dissocia\u00e7\u00e3o pode se mostrar tecnicamente imposs\u00edvel. Sugest\u00e3o de retirada do termo ou de inclus\u00e3o do termo \u201cdesde que tecnicamente poss\u00edvel no sistema utilizado para o tratamento de dados\u201d.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "220", "comment_parent": "0", "comment_id": "1074"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:08:15", "author_id": "2292", "comment_text": "Termo vago e que implica a impossibilidade da livre realiza\u00e7\u00e3o de atividade econ\u00f4mica. Sugerimos sua retirada, sob pena de ser objeto de questionamento judicial.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "221", "comment_parent": "0", "comment_id": "1075"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:08:28", "author_id": "2292", "comment_text": "Implica a impossibilidade da livre realiza\u00e7\u00e3o de atividade econ\u00f4mica. Sugerimos sua retirada, sob pena de ser objeto de questionamento judicial.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "222", "comment_parent": "0", "comment_id": "1076"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:08:53", "author_id": "2292", "comment_text": "Termo vago e que implica a impossibilidade da livre realiza\u00e7\u00e3o de atividade econ\u00f4mica. Sugerimos sua retirada, sob pena de ser objeto de questionamento judicial.                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "223", "comment_parent": "0", "comment_id": "1077"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:09:24", "author_id": "2292", "comment_text": "Implica a impossibilidade da livre realiza\u00e7\u00e3o de atividade econ\u00f4mica. Sugerimos sua retirada, sob pena de ser objeto de questionamento judicial.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "224", "comment_parent": "0", "comment_id": "1078"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:09:50", "author_id": "2292", "comment_text": "Sugerimos a inclus\u00e3o do seguinte termo: \u201cna hip\u00f3tese de reincid\u00eancia\u201d.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "226", "comment_parent": "0", "comment_id": "1079"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:10:10", "author_id": "2292", "comment_text": "Sugerimos a retirada deste par\u00e1grafo.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "227", "comment_parent": "0", "comment_id": "1080"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:12:53", "author_id": "2292", "comment_text": "O artigo estabelece as medidas que poder\u00e3o ser determinadas pelo \u00f3rg\u00e3o competente ao ser comunicado a respeito de incidentes de seguran\u00e7a relacionados a dados pessoais. Ao prever que tais medidas ser\u00e3o determinadas \u201cconforme sua gravidade\u201d, o dispositivo imp\u00f5e a observ\u00e2ncia aos princ\u00edpios da proporcionalidade e da razoabilidade, de acordo com as circunst\u00e2ncias espec\u00edficas do caso concreto. Dessa forma, medidas dr\u00e1sticas como a ampla divulga\u00e7\u00e3o do fato em meios de comunica\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ser restritas a casos excepcionais e que possam de fato causar grande preju\u00edzo aos titulares. Do contr\u00e1rio, a pronta comunica\u00e7\u00e3o aos titulares e medidas para reverter ou mitigar preju\u00edzos ser\u00e3o suficientes. A ado\u00e7\u00e3o de medidas t\u00e9cnicas que tornem os dados inintelig\u00edveis dever\u00e1 ser considerada no ju\u00edzo de avalia\u00e7\u00e3o da gravidade do incidente a fim de atenuar as medidas determinadas pelo \u00f3rg\u00e3o competente. Ademais, considerando que as medidas ser\u00e3o determinadas pelo \u00f3rg\u00e3o competente sempre em conformidade com a gravidade do incidente, outras circunst\u00e2ncias atenuantes poder\u00e3o ser consideradas para tanto, como, por exemplo, o acesso parcial a dados pessoais. Independentemente da determina\u00e7\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o competente, o \u00a7 2\u00ba prev\u00ea a obrigatoriedade de pronta comunica\u00e7\u00e3o aos titulares afetados pelo incidente nos casos em que haja risco \u00e0 sua seguran\u00e7a pessoal ou que possam lhes causar danos. No entanto, nos parece que todos os incidentes de seguran\u00e7a envolvendo dados pessoais poder\u00e3o causar danos aos titulares, ainda que em grau vari\u00e1vel. Caso o artigo n\u00e3o sofra modifica\u00e7\u00e3o, a obrigatoriedade de pronta comunica\u00e7\u00e3o aos titulares afetados tornar-se-\u00e1 verdadeira regra geral em hip\u00f3teses de incidentes de seguran\u00e7a envolvendo dados pessoais. O artigo n\u00e3o prev\u00ea o teor ou as informa\u00e7\u00f5es que dever\u00e3o ser fornecidas aos titulares por meio da comunica\u00e7\u00e3o. Quando a comunica\u00e7\u00e3o aos titulares for determinada pelo \u00f3rg\u00e3o competente, esse pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o poder\u00e1 esclarecer as informa\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o fornecidas na comunica\u00e7\u00e3o aos titulares. No entanto, como j\u00e1 referido, o artigo parece tornar regra a hip\u00f3tese de pronta comunica\u00e7\u00e3o independentemente de determina\u00e7\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o competente, tornando necess\u00e1rio, pois, estabelecer quais informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o fornecidas aos titulares afetados. O ideal seria que as mesmas informa\u00e7\u00f5es fornecidas ao \u00f3rg\u00e3o competente tamb\u00e9m fossem objeto da comunica\u00e7\u00e3o aos titulares, a fim de que possam receber informa\u00e7\u00f5es precisas sobre os riscos e preju\u00edzos que lhe afetem e medidas que ser\u00e3o adotadas pelo respons\u00e1vel.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "206", "comment_parent": "0", "comment_id": "1081"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:13:25", "author_id": "2292", "comment_text": "Conforme j\u00e1 referido, as obriga\u00e7\u00f5es previstas nesta se\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s medidas de seguran\u00e7a s\u00e3o gen\u00e9ricas, o que demanda efetiva regulamenta\u00e7\u00e3o acerca dos crit\u00e9rios e padr\u00f5es m\u00ednimos de seguran\u00e7a aplic\u00e1veis conforme a natureza dos dados e as caracter\u00edsticas espec\u00edficas do tratamento. Tais normas, padr\u00f5es e crit\u00e9rios dever\u00e3o ser periodicamente revisados e atualizados com base na evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "212", "comment_parent": "0", "comment_id": "1082"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:13:56", "author_id": "2292", "comment_text": "Para que a formula\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas seja efetivamente incentivada, a lei deveria prever algum tipo de benef\u00edcio para a entidade que as tiver como, por exemplo, a atenua\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es administrativas. Sugest\u00e3o de inclus\u00e3o de par\u00e1grafo: \"A formula\u00e7\u00e3o, publica\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas no tratamento de dados pessoais, nos termos do caput deste artigo, dever\u00e3o ser consideradas como atenuante na hip\u00f3tese de aplica\u00e7\u00e3o de qualquer das san\u00e7\u00f5es administrativas previstas nesta Lei.\".", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "214", "comment_parent": "0", "comment_id": "1083"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:14:21", "author_id": "2292", "comment_text": "De acordo com os arts. 48 e 49, a possibilidade de reconhecimento e divulga\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas e padr\u00f5es de software pelo governo poder\u00e1 se restringir somente \u00e0s regras e padr\u00f5es que implementem a legisla\u00e7\u00e3o. Esse regime, em princ\u00edpio, n\u00e3o abre espa\u00e7o para uma autorregular\u00e3o aut\u00f4noma do setor voltada para a inova\u00e7\u00e3o. Por isso, sugerimos a invers\u00e3o do princ\u00edpio por tr\u00e1s desse artigo, para que o reconhecimento possa ser dado tamb\u00e9m a boas pr\u00e1ticas e padr\u00f5es que n\u00e3o sejam incompat\u00edveis com a legisla\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "216", "comment_parent": "0", "comment_id": "1084"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:17:25", "author_id": "2292", "comment_text": "H\u00e1 verbos neste inciso que podem ser considerados sin\u00f4nimos, como \"transmiss\u00e3o\" e \"distribui\u00e7\u00e3o\", e \"arquivamento\" e armazenamento\", sendo poss\u00edvel a exclus\u00e3o de um dos sin\u00f4nimos. Outros termos utilizados podem ser confundidos com termos legais definidos em outras leis como \u00e9 o caso de interconex\u00e3o utilizada e definida na regula\u00e7\u00e3o de telefonia. Assim, sugerimos substituir \"interconex\u00e3o\" por \"cruzamento\".", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "19", "comment_parent": "0", "comment_id": "1085"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:17:48", "author_id": "2292", "comment_text": "O termo \"que revelem\" d\u00e1 margem a interpreta\u00e7\u00f5es possivelmente err\u00f4neas. O ideal seria \"dados pessoais consistentes em [...]\". A inclus\u00e3o de convic\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas ou morais \u00e9 demasiadamente ampla e pode dar margem a interpreta\u00e7\u00f5es equivocadas. Sugerimos sua exclus\u00e3o ou limita\u00e7\u00e3o.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "20", "comment_parent": "0", "comment_id": "1086"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:18:32", "author_id": "2292", "comment_text": "\u00c9 necess\u00e1rio prever que o consentimento pode ser expresso e livre, mas tamb\u00e9m t\u00e1cito quando o uso de determinado servi\u00e7o precisar do fornecimento de determinados dados para que seja poss\u00edvel seu funcionamento. Tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio prever o formato padr\u00e3o de consentimento atrav\u00e9s de check box em formul\u00e1rios. Diante disso, nossa sugest\u00e3o de reda\u00e7\u00e3o seria: \u201c VII \u2013 consentimento: manifesta\u00e7\u00e3o livre, expressa ou t\u00e1cita inequ\u00edvoca, espec\u00edfica e informada pela qual o titular concorda com o tratamento de seus dados pessoais para uma ou mais finalidades determinadas. O consentimento t\u00e1cito s\u00f3 ocorrer\u00e1 nos casos em que o funcionamento prec\u00edpuo e principal de determinado produto ou servi\u00e7o pressupor o fornecimento de determinados dados pessoais.\u201d", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "24", "comment_parent": "0", "comment_id": "1087"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:19:08", "author_id": "2292", "comment_text": "No inciso XI do art. 5\u00ba, sugerimos a retirada do termo \"interconex\u00e3o\" e sua substitui\u00e7\u00e3o por \"cruzamento\", uma vez que o termo \"interconex\u00e3o\" j\u00e1 \u00e9 utilizado na regulamenta\u00e7\u00e3o de telefonia com outro significado. Ainda, a proposta de defini\u00e7\u00e3o de interconex\u00e3o foi redigida de forma muito ampla e vaga como se se estivesse tratando de uma mera transfer\u00eancia ou comunica\u00e7\u00e3o de dados, pelo que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel pela reda\u00e7\u00e3o atual entender a diferen\u00e7a entre comunica\u00e7\u00e3o de dados e interconex\u00e3o. Desta forma,sugerimos a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \"Interconex\u00e3o: tratamento de dados que consiste no relacionamento dos dados pessoais constantes de um ficheiro com os dados de um outro ficheiro ou ficheiros mantidos ou n\u00e3o pelo mesmo ou outro(s) respons\u00e1vel(is), ou mantidos pelo mesmo respons\u00e1vel com finalidade semelhante ou distinta.\"", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "28", "comment_parent": "0", "comment_id": "1088"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:19:52", "author_id": "2292", "comment_text": "Tal destaque poderia ser feito mediante uso de check box como \u00e9 o padr\u00e3o atual de melhores pr\u00e1ticas sobre este tema. Dessa forma, sugerimos a seguinte reda\u00e7\u00e3o para este par\u00e1grafo: \u201c\u00a74\u00ba O consentimento dever\u00e1 ser fornecido por escrito ou por outro meio que o certifique posteriormente. O consentimento poder\u00e1 ser fornecido mediante aceite e marca\u00e7\u00e3o de check box espec\u00edfico em formul\u00e1rios de dados.\u201d", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "52", "comment_parent": "0", "comment_id": "1089"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:20:34", "author_id": "2292", "comment_text": "Qual seria a defini\u00e7\u00e3o de \"dados de acesso p\u00fablico\"? &nbsp;Se os dados pessoais tiverem sido disponibilizados em redes sociais pelos pr\u00f3prios titulares, eles ser\u00e3o considerados dados privados de acesso p\u00fablico? Eles estar\u00e3o sujeitos \u00e0 prote\u00e7\u00e3o estabelecida nessa lei?&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "74", "comment_parent": "0", "comment_id": "1090"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:20:48", "author_id": "2292", "comment_text": "No art. 11 entendemos que dever\u00e1 ser incluida uma outra exce\u00e7\u00e3o para o consentimento que \u00e9 o tratamento de dados sempre que houver que \"interesse leg\u00edtimo\", ou seja, casos em que o tratamento dos dados \u00e9 essencial \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o para o qual o titular forneceu os dados. A prop\u00f3sito, este \u00e9 um dos pressupostos do tratamento de dados previstos na Diretiva de Prote\u00e7\u00e3o de Dados da Uni\u00e3o Europeia. O interesse leg\u00edtimo aqui indicado dever\u00e1 ser: (a) um interesse leg\u00edtimo do respons\u00e1vel ou de um terceiro a quem sejam fornecidos os dados (por exemplo, no caso de o titular deixar de pagar determinada presta\u00e7\u00e3o a um banco e este fornecer os seus dados pessoais a uma empresa de cobran\u00e7a para obter o pagamento da d\u00edvida pelo titular dos dados, embora o titular n\u00e3o tenha consentido), (b) esta exce\u00e7\u00e3o do interesse leg\u00edtimo deve &nbsp;respeitar os princ\u00edpios de prote\u00e7\u00e3o de dados (princ\u00edpio da qualidade dos dados e o princ\u00edpio da necessidade e adequa\u00e7\u00e3o, i.e., os dados devem estar atualizados, e apenas serem transmitidos quando essenciais \u00e0 finalidade).", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "74", "comment_parent": "0", "comment_id": "1091"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:21:21", "author_id": "2292", "comment_text": "Qual seria a extens\u00e3o da express\u00e3o \"em detrimento do titular\"? Caso o tratamento dos dados pessoais prejudique ou possa prejudicar de alguma forma o titular, ent\u00e3o estes dados n\u00e3o poderiam ser tratados? A reda\u00e7\u00e3o do par\u00e1grafo est\u00e1 muito ampla e sujeita a m\u00e1s interpreta\u00e7\u00f5es.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "97", "comment_parent": "0", "comment_id": "1092"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:22:33", "author_id": "2292", "comment_text": "A lei deve esclarecer que este dispositivo refere-se apenas aos dados pessoais per se e n\u00e3o \u00e0 informa\u00e7\u00e3o que o qualifica, para que n\u00e3o se d\u00ea margem a interpreta\u00e7\u00e3o que restrinja, de alguma forma, a liberdade de express\u00e3o e de informa\u00e7\u00e3o. Por isso, sugerimos a inclus\u00e3o de um novo par\u00e1grafo no artigo 17, com a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \"\u00a76\u00ba O disposto nos incisos III e IV refere-se exclusivamente aos dados per se e n\u00e3o confere ao titular o direito de requerer a modifica\u00e7\u00e3o ou cancelamento: (i) de informa\u00e7\u00f5es, opini\u00f5es e outras qualifica\u00e7\u00f5es ou adjetiva\u00e7\u00f5es l\u00edcitas associadas a seus dados pessoais, preservando-se o direito \u00e0 liberdade de express\u00e3o e manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento de terceiros; e (ii) de informa\u00e7\u00f5es, opini\u00f5es e outras qualifica\u00e7\u00f5es ou adjetiva\u00e7\u00f5es l\u00edcitas que eram atuais e exatas quando de sua publica\u00e7\u00e3o ou comunica\u00e7\u00e3o, preservando-se a hist\u00f3ria e o direito de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \u00e0 hist\u00f3ria.\"", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "116", "comment_parent": "0", "comment_id": "1093"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:23:13", "author_id": "2292", "comment_text": "O modelo proposto para a transfer\u00eancia internacional de dados, em que \u00e9 permitida apenas a pa\u00edses com o mesmo n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o legal a dados pessoais, \u00e9 inspirado no modelo europeu. Tal modelo \u00e9 amplamente criticado e j\u00e1 est\u00e1 sob revis\u00e3o por demonstrar-se ineficiente. A tentativa de erguer barreiras geogr\u00e1ficas em um ambiente de rede mundial \u00e9 incompat\u00edvel com a configura\u00e7\u00e3o da Internet. N\u00e3o raro, os mesmos dados s\u00e3o transferidos e armazenados em diferentes bancos de dados, que podem se localizar em pa\u00edses distintos. Decis\u00f5es relacionadas \u00e0 transfer\u00eancia e armazenamento de dados atendem, sobretudo, a requisitos t\u00e9cnicos, para melhor aproveitamento da infraestrutura dispon\u00edvel, o que, ao final, reverte-se em benef\u00edcio ao usu\u00e1rio da Internet. Ainda, consideramos que o mecanismo das cl\u00e1usulas contratuais gerais para a transfer\u00eancia internacional de dados pode vir a ser limitador para a transfer\u00eancia de dados das empresas, dado que os fluxos de dados e a atividade econ\u00f4mica s\u00e3o verdadeiramente globais por natureza. Assim, defendemos a inclus\u00e3o de mecanismos de transfer\u00eancia internacional de dados, tal como por exemplo, o sistema APEC Cross-Border Privacy Rules desenvolvido pela Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica Asia-Pacifico (APEC), o qual permite garantir a prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais nas transfer\u00eancia de dados entre Pa\u00edses desta Coopera\u00e7\u00e3o mediante a exist\u00eancia de um selo de privacidade e a garantia de cumprimento de determinados par\u00e2mteros de privacidade, os quais s\u00e3o certificados por entidades terceiras. As regras de privacidade do sistema APEC Cross-Border (CBPR) \u00e9 uma iniciativa de auto-regula\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria projetado para garantir o livre fluxo cont\u00ednuo de dados pessoais transfronteiri\u00e7os, entre os membros da APEC, ao estabelecer uma prote\u00e7\u00e3o significativa para a privacidade e seguran\u00e7a dos dados pessoais.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "154", "comment_parent": "0", "comment_id": "1094"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:24:06", "author_id": "2292", "comment_text": "A sujei\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o ao atendimento de medidas de seguran\u00e7a previstas em regulamento, conforme inciso IV, indica a possibilidade do \u00f3rg\u00e3o competente definir normas que resultam em inger\u00eancia na estrutura de seguran\u00e7a de empresas, complexas e, muitas vezes incompat\u00edveis com medidas isoladas. Ademais, tais estruturas, para a seguran\u00e7a dos pr\u00f3prios titulares de dados pessoais, normalmente s\u00e3o sigilosas. Al\u00e9m disso, quest\u00f5es de seguran\u00e7a devem ser previstas expressamente em lei e n\u00e3o em regulamento. Todo o texto da lei indicia ou delega a a regula\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es mais sens\u00edveis dos dados pessoais ao executivo, o que \u00e9 um grave risco aos direitos fundamentais.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "164", "comment_parent": "0", "comment_id": "1095"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:24:43", "author_id": "2292", "comment_text": "Este artigo e seus par\u00e1grafos atribuem \u00e0 autoridade competente, para a autoriza\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia internacional de dados, poder absoluto de inger\u00eancia no neg\u00f3cio dos respons\u00e1veis pelo tratamento de dados. Isso inclui a capacidade de interferir na estrutura contratual desses respons\u00e1veis com seus usu\u00e1rios, bem como aos termos globais de uso de seus servi\u00e7os, podendo obrigar mudan\u00e7as e inclus\u00e3o de cl\u00e1usulas-padr\u00e3o. Tal n\u00edvel de inger\u00eancia afronta o princ\u00edpio constitucional da livre iniciativa, al\u00e9m de, mais uma vez, colocar em risco o segredo de neg\u00f3cios, ao prever a possibilidade de realizar dilig\u00eancias de verifica\u00e7\u00e3o.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "169", "comment_parent": "0", "comment_id": "1096"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:25:31", "author_id": "2292", "comment_text": "O artigo 32 tamb\u00e9m burocratiza o tratamento de dados quando a transfer\u00eancia internacional ocorre no fluxo em que o Brasil \u00e9 o receptor. Para tratar dados transferidos de outro pa\u00eds, o respons\u00e1vel pelo tratamento ter\u00e1 que analisar as normas do pa\u00eds e sua aplica\u00e7\u00e3o quanto ao consentimento. Sugerimos a sua elimina\u00e7\u00e3o, dado que a reda\u00e7\u00e3o deste artigo traz responsabilidade adicional para o agente brasileiro no sentido, de este ter que passar a avaliar e tutelar o cumprimento das regras de prote\u00e7\u00e3o de dados em outros Pa\u00edses, tornando-o num \"agente de pol\u00edcia\" do cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o estrangeira, em rela\u00e7\u00e3o a dados que nem sequer s\u00e3o de cidad\u00e3os brasileiros. Nestes moldes, tal disposi\u00e7\u00e3o trar\u00e1 mais onerosidade para as empresas brasileiras.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "174", "comment_parent": "0", "comment_id": "1097"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:26:57", "author_id": "2292", "comment_text": "Como regra geral, a configura\u00e7\u00e3o da responsabilidade civil pressup\u00f5e, al\u00e9m do dano e do nexo causal, um ato il\u00edcito praticado pelo agente (art. 927, caput, CC), consubstanciado na viola\u00e7\u00e3o intencional ou culposa de um direito alheio (art. 186, CC), ou no exerc\u00edcio abusivo do pr\u00f3prio direito (art. 187, CC). A responsabilidade civil prescinde de culpa quando a atividade normalmente desenvolvida pelo agente implicar, por sua natureza, risco para diretos de outrem (art. 927, p. \u00fanico, CC), e nas demais hip\u00f3teses expressamente previstas em lei, como a ocorr\u00eancia de dano causado a consumidor por defeito do servi\u00e7o (art. 14, CDC). A reda\u00e7\u00e3o do artigo 35 estabelece uma modalidade de responsabilidade civil ainda mais ampla, em que n\u00e3o se exige a ocorr\u00eancia de il\u00edcito (por dolo ou culpa), tampouco de defeito no servi\u00e7o. Dentre in\u00fameras hip\u00f3teses de responsabiliza\u00e7\u00e3o civil decorrentes de atos de maior gravidade \u2013 como erros m\u00e9dicos e acidentes de tr\u00e2nsito \u2013 n\u00e3o parece adequado ou justific\u00e1vel que a lei confira tal abordagem ao dano decorrente do tratamento de dados pessoais. Seria mais apropriado o estabelecimento da responsabilidade civil dos agentes do tratamento de dados pessoais seguindo a sistem\u00e1tica j\u00e1 adotada pelos C\u00f3digos Civil e de Defesa do Consumidor. Tamb\u00e9m n\u00e3o se mostra adequada ou justific\u00e1vel a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova quando sua produ\u00e7\u00e3o \u201cpelo titular resultar excessivamente onerosa\u201d, conforme previsto no \u00a7 1\u00ba do artigo 35. A onerosidade excessiva da produ\u00e7\u00e3o da prova poderia justificar - sob uma perspectiva de causa e efeito - a imputa\u00e7\u00e3o ao agente do tratamento de dados pessoais da obriga\u00e7\u00e3o de arcar com as despesas e custos da prova, mas n\u00e3o a invers\u00e3o do \u00f4nus de produzi-la (que inclui o pedido justificado de produ\u00e7\u00e3o e a delimita\u00e7\u00e3o de seu objeto).", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "177", "comment_parent": "0", "comment_id": "1098"}, {"comment_date": "2015-07-02 03:27:38", "author_id": "2292", "comment_text": "A obriga\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o de registro das opera\u00e7\u00f5es de tratamento de dados pessoais, prevista no artigo 40, pode implicar, a depender de seu delineamento, excessiva interven\u00e7\u00e3o na esfera da privacidade e intimidade dos titulares. O registro das opera\u00e7\u00f5es de tratamento de dados pessoais, que s\u00e3o realizadas, como previsto na pr\u00f3pria lei, segundo consentimento livre, expresso, espec\u00edfico e informado do titular, \u00e9 capaz de indicar, dentre outros elementos, suas atividades, op\u00e7\u00f5es e prefer\u00eancias, muitas delas de cunho \u00edntimo. O registro das opera\u00e7\u00f5es de tratamento de dados pessoais, que s\u00e3o realizadas, como previsto na pr\u00f3pria lei, segundo consentimento livre, expresso, espec\u00edfico e informado do titular, \u00e9 capaz de indicar, dentre outros elementos, suas atividades, op\u00e7\u00f5es e prefer\u00eancias, muitas delas de cunho \u00edntimo. Para exemplificar, o titular que se registra em uma rede social voltada a encontros amorosos pode consentir que seus dados pessoais sejam exibidos pelo respons\u00e1vel a pessoas do mesmo sexo, sem pretender que isso venha a se tornar de conhecimento do p\u00fablico. A obrigatoriedade de manuten\u00e7\u00e3o do registro dessa opera\u00e7\u00e3o de tratamento em espec\u00edfico pode n\u00e3o apenas contrariar interesse do pr\u00f3prio titular, como tamb\u00e9m exp\u00f4-lo ao risco de divulga\u00e7\u00e3o da respectiva atividade a terceiros, em decorr\u00eancia, por exemplo, do cumprimento de ordem judicial imposta ao respons\u00e1vel. A fim de afastar essa hip\u00f3tese, o artigo 40 deve excluir expressamente a obrigatoriedade de registro, pelo respons\u00e1vel ou operador, de opera\u00e7\u00f5es de tratamento de dados pessoais que sejam pass\u00edveis de identificar atividades, op\u00e7\u00f5es, prefer\u00eancias e outros aspectos da privacidade e intimidade do titular, em rela\u00e7\u00e3o aos quais ele n\u00e3o tenha consentido com o referido registro. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m com o prop\u00f3sito de assegurar a inviolabilidade da privacidade e intimidade do titular, o artigo 40 deve estabelecer de forma expressa um prazo m\u00e1ximo de manuten\u00e7\u00e3o dos registros, a exemplo do que prev\u00ea a Lei 12.965/2014 (Marco Civil da Internet) quanto \u00e0 guarda de registros de conex\u00e3o e de acesso a aplica\u00e7\u00f5es de internet.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e das Comunica\u00e7\u00f5es (ABDTIC)", "commentable_id": "186", "comment_parent": "0", "comment_id": "1099"}, {"comment_date": "2015-07-02 18:47:24", "author_id": "1168", "comment_text": "Em nenhum momento o projeto de lei h\u00e1 men\u00e7\u00e3o aos dados an\u00f4nimos a n\u00e3o ser nesse artigo que trata das defini\u00e7\u00f5es. O objetivo \u00e9 claramente diferenciar de dados pessoais e como a lei se aplica somente a dados pessoais, ela n\u00e3o se aplicaria a dados an\u00f4nimos. O problema \u00e9 que com as tecnologias atuais&nbsp; o processo de tornar o dado an\u00f4nimo \u00e9 facilmente revers\u00edvel, criando brechas para a efetiva aplica\u00e7\u00e3o da lei. A lei precisa de alguma forma coibir a \"desanonimaza\u00e7\u00e3o\".", "source": "comment", "author_name": "Luiz Perin Filho", "commentable_id": "21", "comment_parent": "0", "comment_id": "1100"}, {"comment_date": "2015-07-02 18:49:27", "author_id": "1259", "comment_text": "\u201cA reda\u00e7\u00e3o trazida pelo art. 5\u00ba, I do APL adotou um conceito de dado pessoal similar ao adotado pela Diretiva Europeia 95/46/CE, n\u00e3o tendo criado qualquer limita\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de identifica\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, o que em alguma medida fez a referida Diretiva Europeia em seu considerando n\u00ba 26, quando prev\u00ea \u201cque, para determinar se uma pessoa \u00e9 identific\u00e1vel, importa considerar o conjunto dos meios suscept\u00edveis de serem razoavelmente utilizados, seja pelo respons\u00e1vel pelo tratamento, seja por qualquer outra pessoa, para identificar a referida pessoa\u201d.&nbsp; Na nossa opini\u00e3o essa possibilidade deve estar vinculada \u00e0 razoabilidade e proporcionalidade da identifica\u00e7\u00e3o.&nbsp; Conforme destacado por Guerra Filho \u201cO \u2018princ\u00edpio da proporcionalidade em sentido estrito\u2019 determina que se estabele\u00e7a uma correspond\u00eancia entre o fim a ser alcan\u00e7ado por uma disposi\u00e7\u00e3o normativa e o meio empregado, que seja juridicamente a melhor poss\u00edvel.\u201d<br>Apenas a t\u00edtulo exemplificativo, vale citar a posi\u00e7\u00e3o adotada pelo legislador alem\u00e3o em sua lei de prote\u00e7\u00e3o de dados, segundo a qual um indiv\u00edduo apenas ser\u00e1 identific\u00e1vel se o tempo, despesa e trabalho empregados para essa identifica\u00e7\u00e3o forem proporcionais.&nbsp; Na mesma linha \u00e9 a Recomenda\u00e7\u00e3o R(97) 5 do Comit\u00ea de Ministros do Conselho da Europa, que afirma que um dado n\u00e3o pode ser considerado identific\u00e1vel se essa identifica\u00e7\u00e3o requerer um montante de tempo e de trabalho irrazo\u00e1veis.<br>V\u00ea-se, portanto, que os crit\u00e9rios temporal, econ\u00f4mico e laboral para averiguar a proporcionalidade/razoabilidade mostram-se, no que se refere \u00e0 possibilidade de identifica\u00e7\u00e3o do titular do dado, os que melhor atendem ao requerimento da proporcionalidade que, apesar de n\u00e3o constar expressamente do texto constitucional, \u00e9 dele deduzido com base no seu art. 5\u00ba, \u00a72\u00ba e amplamente aplicado por nossos tribunais.<br>Assim, os dados que n\u00e3o se enquadrarem nessa l\u00f3gica de razoabilidade e proporcionalidade da potencial identifica\u00e7\u00e3o do titular do dado n\u00e3o estariam sujeitos \u00e0s normas do APL, incluindo-se na defini\u00e7\u00e3o de dados an\u00f4nimos.<br>A defini\u00e7\u00e3o de dados an\u00f4nimos contida no inciso IV do art. 5\u00ba do APL, por sua vez, contempla a express\u00e3o \u2018conjunto de meios suscet\u00edveis de serem razoavelmente utilizados para identificar o titular do dado\u2019, que, entretanto, n\u00e3o traz a clareza e seguran\u00e7a necess\u00e1rias para a sua correta aplica\u00e7\u00e3o.<br>O termo \u2018razoavelmente\u2019 deveria ser explicitado, para considerar o tempo, custo e m\u00e3o de obra empregadas para a identifica\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 salientado anteriormente.&nbsp; No setor de seguros, por exemplo, dependendo da interpreta\u00e7\u00e3o dada a essa defini\u00e7\u00e3o, os modelos estat\u00edsticos criados para fins de precifica\u00e7\u00e3o poderiam estar sujeitos \u00e0 incid\u00eancia das normas do APL, visto que esses modelos s\u00e3o feitos com base em experi\u00eancia pret\u00e9rita, muitas vezes envolvendo dados que um dia foram pessoais.<br>Al\u00e9m disso, deveriam ser considerados, tamb\u00e9m, na defini\u00e7\u00e3o de dado an\u00f4nimo a finalidade do tratamento de tais dados bem como a probabilidade de que venham a ser re-identificados. A caracteriza\u00e7\u00e3o de um dado como an\u00f4nimo apresenta import\u00e2ncia capital, uma vez que informa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o podem ser relacionadas a uma pessoa identificada ou identific\u00e1vel podem suscitar a n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o das normas referentes \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de dados, como faz a Diretiva Europeia 95/46/CE no j\u00e1 citado considerando n\u00ba 26. Em muitas leis, por exemplo, h\u00e1 um procedimento de anonimiza\u00e7\u00e3o do dado pessoal em rela\u00e7\u00e3o ao seu titular como requisito para o seu livre tratamento em determinadas circunst\u00e2ncias.<br>Apresentamos, assim, proposta de nova reda\u00e7\u00e3o para o inciso IV do art. 5\u00ba, bem como para novo inciso (III) no \u00a72\u00ba do art. 2\u00ba do APL:<br>&nbsp;<br>Art. 5\u00ba - ...................................................................................................................................<br>IV \u2013 dado an\u00f4nimo: informa\u00e7\u00e3o relativa a um titular que n\u00e3o possa ser identificado, nem pelo respons\u00e1vel pelo tratamento nem por qualquer outra pessoa, tendo em conta o conjunto de meios suscet\u00edveis de serem razoavelmente utilizados pelo respons\u00e1vel pelo tratamento das informa\u00e7\u00f5es ou por qualquer outra pessoa para identificar o referido titular, especialmente o tempo, custo e trabalho empregados na identifica\u00e7\u00e3o, a finalidade do tratamento e a probabilidade de sua identifica\u00e7\u00e3o;<br>&nbsp;<br>Art. 2\u00ba - ...................................................................................................................................<br>\u00a72\u00ba - ...................................................................................................................................<br>III - ao tratamento de dados an\u00f4nimos, inclu\u00eddos os modelos estat\u00edsticos e atuariais.\u201d", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "21", "comment_parent": "0", "comment_id": "1101"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:12:09", "author_id": "1259", "comment_text": "O art. 6\u00ba, IV e o art. 17, II do APL criam a obriga\u00e7\u00e3o para o respons\u00e1vel pelo tratamento de dados de possibilitar ao titular do dado acesso \u00e0s suas informa\u00e7\u00f5es armazenadas por aquele.&nbsp; O direito de acesso j\u00e1 est\u00e1 assegurado aos consumidores pelo C\u00f3digo de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa do Consumidor (CDC), em seu art. 43, caput, e a qualquer pessoa atrav\u00e9s da Lei n\u00ba 9.507/97, que regulamenta exatamente o direito de acesso a informa\u00e7\u00f5es e disciplina o rito processual do Habeas data.&nbsp; Cabe salientar, contudo, que nem o CDC nem a Lei regulamentar do Habeas data fazem men\u00e7\u00e3o expressa \u00e0 gratuidade do exerc\u00edcio de tal direito. <br>\u00c9 importante salientar que nas rela\u00e7\u00f5es entre consumidores e cadastros de prote\u00e7\u00e3o ao cr\u00e9dito de uma forma geral consolidou-se a pr\u00e1tica de fornecer acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es armazenadas por tais reposit\u00f3rios de dados sem a cobran\u00e7a de qualquer custo.&nbsp; Nessa hip\u00f3tese, entretanto, referidos reposit\u00f3rios de informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o recolhem dados diretamente de seus titulares, mas de outras fontes, como institui\u00e7\u00f5es financeiras, cart\u00f3rios de protestos de t\u00edtulos, cart\u00f3rios de distribui\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, entre outros.<br>O APL sob an\u00e1lise, diferentemente, abranger\u00e1 todas as situa\u00e7\u00f5es de tratamento de dados, inclusive aquelas decorrentes de contrato ou de rela\u00e7\u00f5es de trabalho, o que importa dizer que os dados nesses casos s\u00e3o obtidos diretamente de seu titular, que, portanto, tem conhecimento das informa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o armazenadas pelo respons\u00e1vel pelo tratamento, n\u00e3o se justificando, dessa forma, a possibilidade de acesso gratuito ilimitado.<br>Ressalte-se, que a cobran\u00e7a para acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 foi autorizada por diversas leis de prote\u00e7\u00e3o de dados, sendo exemplos as leis italiana e inglesa.&nbsp; Essa pr\u00e1tica tem por objetivo evitar que alguns titulares de dados utilizem excessiva e desmotivadamente esse direito, gerando custos imotivados para o respons\u00e1vel pelo tratamento.<br>\u00c9 importante salientar que o fato de se cobrar um valor pelo custo do fornecimento das informa\u00e7\u00f5es solicitadas, seja em formato impresso ou eletr\u00f4nico, por si s\u00f3 n\u00e3o prejudicar\u00e1 o exerc\u00edcio dos direitos pelo titular do dado, visto que poder\u00e1 ser assegurado a este o reembolso de tal custo caso seja identificada alguma incorre\u00e7\u00e3o ou inexatid\u00e3o nas informa\u00e7\u00f5es armazenadas.&nbsp; Essa foi a posi\u00e7\u00e3o adotada pelo legislador franc\u00eas em sua lei de prote\u00e7\u00e3o de dados.<br>Al\u00e9m disso, ficaria assegurado tamb\u00e9m o direito de acesso \u00e0quelas pessoas consideradas pobres na forma da lei, cujo acesso aos seus dados pessoais seria gratuito, desde que solicitado mediante requerimento da defensoria p\u00fablica, com base no disposto no art. 3\u00ba, II da Lei n\u00ba 1.060/50.<br>Outra solu\u00e7\u00e3o seria a previs\u00e3o de um acesso gratuito anual, para fins de verifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos dados armazenados (se est\u00e3o exatos e atualizados) e de exerc\u00edcio de seus outros direitos de titular do dado (corre\u00e7\u00e3o e cancelamento, por exemplo), o que, na nossa opini\u00e3o, atenderia melhor aos requisitos de proporcionalidade j\u00e1 destacados anteriormente, equilibrando os interesses de titulares de dados e de respons\u00e1veis por tratamento de dados.&nbsp; Primeiro, porque o titular do dado teria a possibilidade de verificar anualmente a corre\u00e7\u00e3o e exatid\u00e3o de seus dados armazenados por determinado respons\u00e1vel por tratamento de dados, sem nenhum custo e, segundo, porque o respons\u00e1vel pelo tratamento apenas suportaria os custos de tal opera\u00e7\u00e3o uma vez por ano ou nos casos em que fosse identificada alguma inexatid\u00e3o ou incorre\u00e7\u00e3o nos dados armazenados.<br>Finalmente, vale destacar que essa medida segue a mesma orienta\u00e7\u00e3o adotada pela Lei n\u00ba 12.007 de 29.07.2009, que obriga as pessoas jur\u00eddicas prestadoras de servi\u00e7os p\u00fablicos ou privados a emitir anualmente declara\u00e7\u00e3o de quita\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos.<br>Apresentamos, assim, proposta de nova reda\u00e7\u00e3o para o \u00a72\u00ba do art. 18 com supress\u00e3o dos dois incisos, bem como para os \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba do art. 18 do APL:<br><br>Art. 6\u00ba - ...................................................................................................................................<br>IV \u2013 princ\u00edpio do livre acesso, pelo qual deve ser garantida consulta pelos titulares dos dados sobre as modalidades de tratamento e sobre a integralidade dos seus dados; <br>Art. 18 - ...................................................................................................................................<br>\u00a72\u00ba - As informa\u00e7\u00f5es e dados poder\u00e3o ser fornecidos, a crit\u00e9rios do titular, por meio eletr\u00f4nico, seguro e id\u00f4neo para tal fim ou sob a forma impressa, podendo ser cobrada em qualquer hip\u00f3tese o valor necess\u00e1rio ao ressarcimento do custo dos servi\u00e7os e dos materiais utilizados.<br><br>\u00a73\u00ba - Na hip\u00f3tese de os dados pessoais objeto de tratamento n\u00e3o tiverem sido coletados diretamente do titular do dado, este poder\u00e1 solicitar, anualmente, c\u00f3pia integral dos seus dados pessoais em formato que permita a sua utiliza\u00e7\u00e3o subsequente, inclusive em outras opera\u00e7\u00f5es de tratamento, sempre que o banco de dados estiver em suporte eletr\u00f4nico, podendo ser cobrada nessa hip\u00f3tese apenas o valor necess\u00e1rio ao ressarcimento dos materiais utilizados para o fornecimento da c\u00f3pia integral de seus dados.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "130", "comment_parent": "0", "comment_id": "1102"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:14:46", "author_id": "1168", "comment_text": "\u00c9 extremamente necess\u00e1rio fortalecer a parte de princ\u00edpios e direitos \ndos titulares dos dados, no caso de a reda\u00e7\u00e3o ficar como est\u00e1.", "source": "comment", "author_name": "Luiz Perin Filho", "commentable_id": "15", "comment_parent": "0", "comment_id": "1103"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:16:21", "author_id": "1259", "comment_text": "Da forma como est\u00e1 redigido este princ\u00edpio, sem qualquer ressalva, pode dar margem \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o poderia existir distin\u00e7\u00e3o de pr\u00eamios de acordo com o perfil de dados de cada segurado, o que seria contr\u00e1rio \u00e0 pr\u00f3pria natureza do seguro.<br><br>Na Uni\u00e3o Europeia houve uma decis\u00e3o nesse sentido, proferida pelo Tribunal de Justi\u00e7a da Uni\u00e3o Europeia no caso \u201cTest-Achats\u201d, de que o g\u00eanero n\u00e3o poderia ser o \u00fanico fator de distin\u00e7\u00e3o de pr\u00eamios, e criou um imbr\u00f3glio, motivando, inclusive, a ado\u00e7\u00e3o, pela Comiss\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia das \u201cOrienta\u00e7\u00f5es sobre a aplica\u00e7\u00e3o ao setor dos seguros da Diretiva 2004/113/CE do Conselho, \u00e0 luz do ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal de Justi\u00e7a da Uni\u00e3o Europeia no Processo C- 236/09 (Test-Achats)\u201d.<br><br>Sugere-se, assim, que haja uma ressalva expressa quanto \u00e0 possibilidade de distin\u00e7\u00e3o de pr\u00eamios com base em informa\u00e7\u00f5es pessoais dos segurados. Importante destacar que na defini\u00e7\u00e3o do dicion\u00e1rio Houaiss \u201cdiscrimina\u00e7\u00e3o \u00e9 a faculdade de distinguir\u201d, ou seja, n\u00e3o \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o necessariamente pejorativa. No caso dos seguros, a generaliza\u00e7\u00e3o e a discrimina\u00e7\u00e3o \u2013 delimita\u00e7\u00e3o dos riscos a serem segurados, distinguindo pessoas e bens de acordo com os riscos aos quais est\u00e3o expostos \u2013 s\u00e3o inerentes a essa atividade. Neste sentido, n\u00e3o h\u00e1 nenhum problema em se utilizar o tratamento de dados para fins discriminat\u00f3rios. Ou seja, para distinguir pessoas.<br><br>O tratamento de dados pelo setor de seguros existe essencialmente para discriminar pessoas, agrupando-as ou separando-as em grupos, proporcionando uma maior efetividade no desenvolvimento de coberturas focadas em determinados grupos, o que \u00e9 positivo para a economia.<br><br>Apresentamos, assim, proposta de nova reda\u00e7\u00e3o para o inciso IX do art. 6\u00ba do APL:<br><br>&nbsp;Art. 6\u00ba - ...............................................................................................................................<br><br>IX - princ\u00edpio da n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o, pelo qual o tratamento n\u00e3o pode ser realizado para fins discriminat\u00f3rios, exceto naquelas atividades que dependem de avalia\u00e7\u00e3o de risco e quando esta avalia\u00e7\u00e3o compromete a contrata\u00e7\u00e3o proposta, tais como seguros ou outros similares.<br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "45", "comment_parent": "0", "comment_id": "1104"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:20:38", "author_id": "1259", "comment_text": "Merece revis\u00e3o a hip\u00f3tese de dispensa de consentimento para cumprimento de obriga\u00e7\u00e3o legal do respons\u00e1vel.&nbsp; Em setores regulados como o de seguros, muitas vezes as empresas t\u00eam o dever de transferir dados \u00e0 autoridade reguladora do setor com base em normas de origem infralegal, adotadas por este mesmo \u00f3rg\u00e3o.&nbsp; Assim, a dispensa do consentimento deveria contemplar n\u00e3o apenas o cumprimento de obriga\u00e7\u00e3o legal, mas, tamb\u00e9m, de dever imposto pela autoridade fiscalizadora/reguladora do setor.<br>Apenas a t\u00edtulo exemplificativo, algumas normas adotadas pelo \u00f3rg\u00e3o fiscalizador do setor de seguros, a Superintend\u00eancia Nacional de Seguros Privados \u2013 SUSEP, estabelecem o dever de tratamento de dados pessoais pelas entidades supervisionadas, como a Circular SUSEP n\u00ba 344 sobre os controles internos espec\u00edficos para a preven\u00e7\u00e3o contra fraudes, que obriga seguradoras a estabelecerem uma pol\u00edtica de preven\u00e7\u00e3o, detec\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de fraudes, inclusive com o dever de oferecer not\u00edcias de pr\u00e1ticas de fraudes aos \u00f3rg\u00e3os de repress\u00e3o, o que imp\u00f5e, necessariamente, o tratamento de dados pessoais de seus clientes.<br>Nesse sentido apresentamos proposta de nova reda\u00e7\u00e3o para o inciso I do art. 11, al\u00ednea \u2018a\u2019 do inciso II do art. 12, o inciso I do art. 15 e o \u00a72\u00ba do art. 19 do APL:<br><br>Art. 11 - ...............................................................................................................................<br>I - cumprimento de uma obriga\u00e7\u00e3o legal ou regulat\u00f3ria pelo respons\u00e1vel;<br><br>Art. 12 - ...............................................................................................................................<br>II&nbsp; - ...............................................................................................................................<br>a)&nbsp;&nbsp; &nbsp;cumprimento de uma obriga\u00e7\u00e3o legal ou regulat\u00f3ria pelo respons\u00e1vel;<br><br>Art. 15 - ...............................................................................................................................<br>I - cumprimento de uma obriga\u00e7\u00e3o legal ou regulat\u00f3ria pelo respons\u00e1vel;<br><br>Art. 19 - ...............................................................................................................................<br>\u00a72\u00ba - Ficam ressalvados os tratamentos de dados pessoais necess\u00e1rios ao cumprimento de obriga\u00e7\u00e3o legal ou regulat\u00f3ria pelo respons\u00e1vel.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "75", "comment_parent": "0", "comment_id": "1105"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:21:48", "author_id": "1259", "comment_text": "Uma importante hip\u00f3tese de dispensa de consentimento para o tratamento de dados pessoais contida na maioria das leis gerais de prote\u00e7\u00e3o de dados - para n\u00e3o dizer em todas - ficou de fora da rela\u00e7\u00e3o contida no artigo 11 do APL. \u00c9 a hip\u00f3tese de tratamento de dados necess\u00e1rio ao atendimento dos interesses leg\u00edtimos do respons\u00e1vel pelo tratamento ou do terceiro ou terceiros a quem os dados sejam comunicados. Essa base legal est\u00e1 prevista na Diretiva 95\\46\\CE, em seu artigo 7\u00ba (f).<br>Essa op\u00e7\u00e3o ao consentimento coloca de um lado os interesses e direitos do titular dos dados e de outro os leg\u00edtimos interesses do respons\u00e1vel pelo tratamento (ou de terceiros) devendo ser realizada, caso a caso, uma pondera\u00e7\u00e3o de interesses para se verificar se no caso concreto o interesse de um ou outro ir\u00e1 prevalecer.<br>Essa hip\u00f3tese de autoriza\u00e7\u00e3o ao tratamento de dados \u00e9 de vital import\u00e2ncia para se possibilitar a realiza\u00e7\u00e3o de tratamentos de dados leg\u00edtimos, mas que seriam dificilmente enquadrados nos sete incisos do art. 11 do APL, em situa\u00e7\u00f5es nas quais o consentimento n\u00e3o seria uma base legal adequada.<br>Cumpre-nos destacar que o Grupo de Trabalho do Artigo 29, grupo de trabalho composto por representantes das autoridades de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais dos pa\u00edses membros da Uni\u00e3o Europeia, representantes da Autoridade Europeia de Prote\u00e7\u00e3o de Dados e da Comiss\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia, j\u00e1 se manifestou acerca do conceito de leg\u00edtimo interesse para fins da Diretiva, bem como das situa\u00e7\u00f5es em que \u00e9 poss\u00edvel aplicar referido item \u201cf\u201d, em sua \u201cParecer 06/2014 sobre o conceito de interesses leg\u00edtimos do respons\u00e1vel pelo tratamento dos dados na acep\u00e7\u00e3o do artigo 7.\u00ba da Diretiva 95/46/CE\u201d.<br>Neste sentido, o Grupo de Trabalho do Artigo 29 entende que \u201cum interesse pode ser considerado leg\u00edtimo desde que o respons\u00e1vel pelo tratamento possa prosseguir esse interesse em conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de prote\u00e7\u00e3o de dados e a demais legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel. Por outras palavras, um interesse leg\u00edtimo deve ser \u00abadmiss\u00edvel nos termos da lei\u00bb.\u201d Deste modo para que o interesse seja considerado leg\u00edtimo, para os fins da Diretiva, este deve: (i) ser l\u00edcito (ou seja, deve respeitar o direito da UE e o direito nacional aplic\u00e1veis), (ii) ser definido de forma suficientemente clara para permitir a realiza\u00e7\u00e3o do teste da pondera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos interesses e aos direitos fundamentais da pessoa em causa (ou seja, deve ser suficientemente espec\u00edfico) e (iii) representar um interesse real e atual (ou seja, n\u00e3o deve ser especulativo).<br>Deste modo, a Diretiva cria o chamando \u201cteste da pondera\u00e7\u00e3o\u201d, entre o interesse envolvido e os direitos dos titulares dos dados, para analisar a possibilidade de invocar o leg\u00edtimo interesse previsto no item \u201cf\u201d como fundamento para o tratamento de dados pessoais. Ou seja, quando o interesse leg\u00edtimo \u00e9 identificado, parte-se para a realiza\u00e7\u00e3o do teste para apurar se o artigo 7, \u201cf\u201d, justifica o tratamento dos dados.<br>A realiza\u00e7\u00e3o do teste deve levar em considera\u00e7\u00e3o os seguintes fatores: a) avalia\u00e7\u00e3o do interesse leg\u00edtimo do respons\u00e1vel pelo tratamento, i.e, se os interesses envolvem direitos fundamentais ou coincidem com interesses p\u00fablicos, b) impacto do tratamento sobre o titular do dado, c) o cumprimento pelo respons\u00e1vel pelo tratamento das exig\u00eancias constantes da Diretiva; e d) a ado\u00e7\u00e3o pelo respons\u00e1vel pelo tratamento de medidas adicionais de prote\u00e7\u00e3o.<br>Assim, para que o respons\u00e1vel pelo tratamento possa justificar o tratamento de dados por seu leg\u00edtimo interesse, seja este comercial ou n\u00e3o, sem pr\u00e9vio consentimento do titular dos dados, conforme constante do Artigo 7\u00ba, \u201cf\u201d da Diretiva Europeia 95/46/CE, ser\u00e1 necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o do teste, de modo a verificar se este leg\u00edtimo interesse se sobrep\u00f5e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais concedida ao indiv\u00edduo pela Diretiva.<br>Nesse sentido propomos que seja inclu\u00eddo no art. 11 do APL novo inciso para contemplar essa hip\u00f3tese, com a ideia de que os interesses tanto do titular do dado quanto do respons\u00e1vel pelo tratamento ser\u00e3o ponderados em cada situa\u00e7\u00e3o, a fim de se verificar a possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o dessa base legal:<br><br>Art. 11 - ...............................................................................................................................<br>VIII - Tratamento necess\u00e1rio ao atendimento de interesses leg\u00edtimos do respons\u00e1vel pelo tratamento, desde que n\u00e3o prevale\u00e7am interesses e direitos do titular do dado.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "74", "comment_parent": "0", "comment_id": "1106"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:22:52", "author_id": "1168", "comment_text": "http://participacao.mj.gov.br/dadospessoais/texto-em-debate/anteprojeto-de-lei-para-a-protecao-de-dados-pessoais/", "source": "comment", "author_name": "Luiz Perin Filho", "commentable_id": "16", "comment_parent": "0", "comment_id": "1107"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:23:21", "author_id": "1259", "comment_text": "Um ponto crucial para o mercado segurador \u00e9 o tratamento de dados sens\u00edveis, que no APL \u00e9 regulado pelo art. 12.&nbsp; N\u00e3o h\u00e1 nas hip\u00f3teses de tratamento de dados ali listadas uma que se refira \u00e0 necessidade de tratamento para fins de conclus\u00e3o ou execu\u00e7\u00e3o de um contrato.&nbsp; Tais dados, em muitas hip\u00f3teses, como nos seguros de pessoas ou de sa\u00fade, s\u00e3o fundamentais para a correta an\u00e1lise do risco e mesmo para o pagamento de eventual indeniza\u00e7\u00e3o.&nbsp; Na Inglaterra, por exemplo, o Data Protection (Processing of Sensitive Personal Data) Order 2000 autoriza expressamente o tratamento de dados sens\u00edveis para fins de seguros.&nbsp; No mesmo sentido, a autoridade italiana de prote\u00e7\u00e3o de dados, em sua autoriza\u00e7\u00e3o geral n\u00famero 2/2009, autoriza o tratamento de dados de sa\u00fade para fins de seguro.<br>Diversos s\u00e3o os exemplos de situa\u00e7\u00f5es nas quais a utiliza\u00e7\u00e3o dos dados sens\u00edveis \u00e9 indispens\u00e1vel para a rela\u00e7\u00e3o entre o indiv\u00edduo e a entidade armazenadora do dado, como o caso de entidades religiosas, sindicais ou mesmo pol\u00edticas em rela\u00e7\u00e3o a seus associados ou afiliados, pois impedir que dados sens\u00edveis relativos \u00e0 cren\u00e7a religiosa, \u00e0 op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ou \u00e0 associa\u00e7\u00e3o sindical sejam coletados e utilizados nessas hip\u00f3teses n\u00e3o traria qualquer benef\u00edcio para o titular dos dados, muito pelo contr\u00e1rio, provavelmente inviabilizaria a rela\u00e7\u00e3o desse indiv\u00edduo com as referidas entidades.<br>No caso do contrato de seguro n\u00e3o \u00e9 diferente. Existem situa\u00e7\u00f5es nas quais o tratamento dados sens\u00edveis \u00e9 necess\u00e1rio, mas \u00e9 evidente que n\u00e3o \u00e9 todo e qualquer dado sens\u00edvel que pode ser tratado para fins de seguro.&nbsp; A utiliza\u00e7\u00e3o de dados relativos \u00e0 op\u00e7\u00e3o sexual, \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o religiosa e \u00e0 etnia, por exemplo (mesmo que se diga que possam influenciar no c\u00e1lculo do risco), apresenta um potencial discriminat\u00f3rio elevad\u00edssimo. Al\u00e9m disso, essa sua influ\u00eancia no risco seria demasiadamente subjetiva, n\u00e3o se justificando a utiliza\u00e7\u00e3o de tais dados, sob pena de se impor aos seus titulares um \u00f4nus excessivo, no sentido de fazerem prova negativa da exist\u00eancia desse aumento de risco, o que provocaria uma exposi\u00e7\u00e3o inaceit\u00e1vel de sua privacidade.<br>A verifica\u00e7\u00e3o da legitimidade do tratamento de dados sens\u00edveis ter\u00e1 sempre como par\u00e2metros os princ\u00edpios gerais de prote\u00e7\u00e3o de dados trazidos no art. 6\u00ba do APL. Usaremos como exemplo a necessidade do tratamento de dados sens\u00edveis nos contratos de seguros-sa\u00fade.&nbsp; Esse ramo de seguro conta com uma normativa espec\u00edfica, a Lei n\u00ba 9.656/98, que regula desde as coberturas m\u00ednimas que o seguro deve conter at\u00e9 as exclus\u00f5es que est\u00e3o autorizadas e o prazo m\u00e1ximo de car\u00eancia que pode ser estabelecido no contrato.<br>Al\u00e9m disso, a seguradora, caso tenha d\u00favidas quanto \u00e0 \u201chigidez do consumidor ou da veracidade de suas informa\u00e7\u00f5es\u201d, poder\u00e1 exigir que ele se submeta a uma entrevista qualificada (\u00a71\u00ba do art. 3\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o Consu 02/98), na qual um m\u00e9dico o auxiliar\u00e1 no preenchimento da declara\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. <br>Pode a seguradora, ainda, exigir que o potencial segurado se submeta a exames m\u00e9dicos ou periciais a fim de verificar seu real estado de sa\u00fade no momento da contrata\u00e7\u00e3o, sendo vedada a alega\u00e7\u00e3o de preexist\u00eancia de doen\u00e7a ou les\u00e3o ap\u00f3s o segurado ter se submetido a exame ou per\u00edcia em raz\u00e3o da entrevista qualificada, pois, nesse caso, o segurador teve todos os meios necess\u00e1rios para verificar o real estado de sa\u00fade do contratante. Essa \u00e9 a interpreta\u00e7\u00e3o que se extrai do disposto no \u00a75\u00ba do art. 3\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o Consu 02/98, que tem sido acompanhada por nossos tribunais superiores, que imp\u00f5em ao segurador o dever de realizar exame pr\u00e9vio de sa\u00fade em seus potenciais clientes.<br>V\u00ea-se, portanto, que a seguradora, para uma adequada conclus\u00e3o do contrato, deve exigir que o consumidor informe seus dados de sa\u00fade, notadamente no que toca a doen\u00e7as e les\u00f5es preexistentes, determinando, quando necess\u00e1rio, que se submeta a exames m\u00e9dicos e periciais para verificar seu real estado de sa\u00fade no momento da contrata\u00e7\u00e3o do seguro.<br>Da mesma forma, a seguradora dever\u00e1 ter acesso aos dados m\u00e9dicos do segurado no decorrer do contrato (consultas, exames e cirurgias realizados ap\u00f3s a contrata\u00e7\u00e3o do seguro), a fim de que possa efetuar o reembolso dos gastos realizados, o que, ali\u00e1s, \u00e9 a raz\u00e3o de existir dessa atividade.&nbsp; Pode ainda a seguradora exigir dados relativos \u00e0 idade do consumidor, a fim de poder enquadr\u00e1-lo nas faixas et\u00e1rias estabelecidas pela ANS.<br>Est\u00e1, dessa forma, demonstrada a necessidade de tratamento de dados pessoais nessa rela\u00e7\u00e3o contratual.&nbsp; A mesma necessidade existe em outros ramos de seguros, como os de vida ou acidentes pessoais, nos quais o tratamento de dados sens\u00edveis \u00e9 imperativo para a conclus\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos contratos.<br>Da forma como est\u00e1 redigido o art. 12, qualquer tratamento de dados sens\u00edveis que n\u00e3o estiver previsto em um dos seus incisos ser\u00e1 ilegal, o que incluiu o tratamento para fins de execu\u00e7\u00e3o de contrato de seguros, a n\u00e3o ser que se obtenha o consentimento especial do titular do dado, mediante instrumento pr\u00f3prio, na forma do que estabelece o art. 12, I do APL. Importante salientar que o pr\u00f3prio APL, no \u00a71\u00ba de seu art. 7\u00ba reconhece que existem situa\u00e7\u00f5es onde o consentimento pode ser condi\u00e7\u00e3o para o fornecimento de produto ou servi\u00e7o, quando os dados forem indispens\u00e1veis para a sua realiza\u00e7\u00e3o. Parece-nos, entretanto, que o consentimento em rela\u00e7\u00e3o ao fornecimento de dados sens\u00edveis em uma rela\u00e7\u00e3o contratual n\u00e3o seria a base legal adequada a autorizar o tratamento de dados pessoais, o que justifica a inclus\u00e3o de novo inciso no art. 12, na mesma linha do que prev\u00ea o inciso III do art. 11 do APL.<br>Outro dispositivo que merece revis\u00e3o \u00e9 a al\u00ednea \u2018b\u2019 do inciso I do art. 12 do APL que exige que o titular do dado seja alertado \u201cquanto aos riscos envolvidos no tratamento desta esp\u00e9cie de dados\u201d. Parece-nos que a reda\u00e7\u00e3o como est\u00e1 posta pode gerar confus\u00e3o ao inv\u00e9s de beneficiar os titulares dos dados. Quais seriam esses riscos envolvidos \u2013 al\u00e9m da discrimina\u00e7\u00e3o que j\u00e1 \u00e9 vedada \u2013 que s\u00e3o diferentes dos riscos existentes em qualquer tratamento de dados, sens\u00edveis ou n\u00e3o, a se justificar o \u2018alerta\u2019. Acreditamos, assim, que referido dispositivo mere\u00e7a ser revisto, para retirar a obriga\u00e7\u00e3o de alertar o titular do dado quanto aos riscos envolvidos no tratamento de dados desta esp\u00e9cie.<br>Por fim, ainda com rela\u00e7\u00e3o ao tratamento de dados sens\u00edveis, a previs\u00e3o contida no \u00a72\u00ba do art. 12, no sentido de que \u201co tratamento de dados pessoais sens\u00edveis n\u00e3o poder\u00e1 ser realizado em detrimento do titular, ressalvado o disposto em legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica\u201d, pode ter impactos negativos no setor de seguros, isto porque toda a l\u00f3gica do seguro se funda na generaliza\u00e7\u00e3o e na discrimina\u00e7\u00e3o, ou seja, de tratar grupos de pessoas semelhantes de forma semelhante e grupos distintos de forma distinta, a fim de enquadr\u00e1-las em categorias de risco de acordo com as caracter\u00edsticas que apresentam, na medida em que os dados sens\u00edveis de um titular podem ser utilizados para aumentar (ou reduzir) o valor do pr\u00eamio a ser pago, esse tratamento de dados poderia ser considerado \u201cem preju\u00edzo do titular\u201d, somente sendo autorizado por lei espec\u00edfica na forma da reda\u00e7\u00e3o atual do APL.<br>Diante desse contexto, propomos reda\u00e7\u00e3o de nova al\u00ednea a ser inclu\u00edda no inciso II e para a al\u00ednea \u2018b\u2019 do inciso I, e do \u00a7 2\u00ba, todos do art. 12 do APL:<br><br>Art. 12 - ...............................................................................................................................<br>I - ..............................................................................................................................<br>b) com informa\u00e7\u00e3o pr\u00e9via e espec\u00edfica sobre a natureza sens\u00edvel dos dados a serem tratados; ou<br><br>II - ..............................................................................................................................<br>g) execu\u00e7\u00e3o de procedimentos pr\u00e9-contratuais ou obriga\u00e7\u00f5es relacionados a um contrato do qual \u00e9 parte o titular.<br><br>\u00a7 2\u00ba O tratamento de dados sens\u00edveis n\u00e3o poder\u00e1 ser realizado em detrimento do titular, ressalvado o disposto em legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e as hip\u00f3teses na qual esse tipo de tratamento de dados decorrer da natureza do contrato do qual o titular do dado \u00e9 parte.", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "85", "comment_parent": "0", "comment_id": "1108"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:25:16", "author_id": "1259", "comment_text": " Existem situa\u00e7\u00f5es, como nos contratos de longa dura\u00e7\u00e3o, nas quais o tratamento de dados se dar\u00e1 por tempo indeterminado, o que, ali\u00e1s, \u00e9 reconhecido pelo pr\u00f3prio APL no \u00a74\u00ba de seu art.10, que estabelece:<br><br>Art. 10 - ...............................................................................................................................<br>\u00a74\u00ba - Nas atividades que importem em coleta continuada de dados pessoais, o titular dever\u00e1 ser informado regularmente sobre a continuidade, nos termos definidos pelo \u00f3rg\u00e3o competente.<br><br>Assim, deve o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 14 ser coadunado com o \u00a74\u00ba do art. 10 de forma a reconhecer a possibilidade de tratamento de dados por prazo indeterminado.&nbsp; Propomos, dessa forma, nova reda\u00e7\u00e3o para o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 14 do APL:<br><br>Art. 14 - ...............................................................................................................................<br>Par\u00e1grafo \u00fanico \u2013 O \u00d3rg\u00e3o competente estabelecer\u00e1 per\u00edodos m\u00e1ximos para o tratamento de dados pessoais, ressalvado o disposto no \u00a74\u00ba do artigo 10 e disposi\u00e7\u00e3o contida em legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "107", "comment_parent": "0", "comment_id": "1109"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:28:42", "author_id": "1259", "comment_text": "A obriga\u00e7\u00e3o de atender de imediato as solicita\u00e7\u00f5es apresentadas pelos titulares dos dados no que toca ao exerc\u00edcio dos direitos previstos nos incisos I a IV do art. 17 do APL, na forma prevista no \u00a72\u00ba do mesmo art. 17 e no inciso I do art. 18 do APL pode criar uma s\u00e9rie de problemas para os respons\u00e1veis pelo tratamento, j\u00e1 que tal obriga\u00e7\u00e3o n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o as peculiaridades dos tratamentos de dados a serem conduzidos pelos diversos setores.<br>Imaginemos a situa\u00e7\u00e3o de uma universidade que receba diversos pedidos de acesso a informa\u00e7\u00f5es de ex-estudantes e que tenha que atender a esses pedidos de solicita\u00e7\u00e3o ou mesmo que tenha que efetuar uma corre\u00e7\u00e3o de dados solicitada por esses mesmos estudantes, ou ent\u00e3o de um m\u00e9dico em rela\u00e7\u00e3o a seus ex-pacientes. \u00c9 evidente que a universidade e o m\u00e9dico, antes de atenderem \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o de acesso a informa\u00e7\u00f5es, ter\u00e3o que rever todos seus arquivos, automatizados ou n\u00e3o, o que pode demandar um longo tempo, inviabilizando o atendimento imediato previsto no APL.&nbsp; A situa\u00e7\u00e3o pode se complicar ainda mais se esses ex-estudantes ou ex-pacientes solicitarem alguma corre\u00e7\u00e3o ou cancelamento de dados, o que impor\u00e1 a an\u00e1lise de documentos e provas, no caso da universidade, e de exames cl\u00ednicos, radiol\u00f3gicos e laboratoriais (s\u00f3 para citar alguns exemplos) no caso do m\u00e9dico, que muitas vezes n\u00e3o estar\u00e3o na posse destes.<br>\u00c9 importante salientar que diversos pa\u00edses-membros da Uni\u00e3o Europeia, al\u00e9m da pr\u00f3pria Diretiva 95/46/CE, n\u00e3o estabeleceram prazos espec\u00edficos para o atendimento aos direitos dos titulares de dados, deixando tal defini\u00e7\u00e3o para leis espec\u00edficas dos diversos setores que se utilizam de tratamento de dados pessoais para o desenvolvimento de suas atividades ou para normas administrativas a serem adotadas pelas Autoridades de Prote\u00e7\u00e3o de Dados dos pa\u00edses.<br>Tamb\u00e9m o nosso C\u00f3digo de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa do Consumidor, que tem como foco os cadastros de prote\u00e7\u00e3o ao cr\u00e9dito, apesar de ter estabelecido alguns prazos no \u00a7 3\u00ba de seu art. 43 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o a destinat\u00e1rios de dados de eventuais corre\u00e7\u00f5es efetuadas nos dados por solicita\u00e7\u00e3o do consumidor titular do dado, n\u00e3o estabelece qualquer prazo nem para o atendimento a um pedido de acesso de dados nem para o momento em que o consumidor deve ser informado a respeito da abertura de cadastro, ficha, registro e dados pessoais e de consumo (art. 43, caput e \u00a72\u00ba).<br>Apenas a t\u00edtulo exemplificativo, a Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o P\u00fablica prev\u00ea no \u00a71\u00ba de seu art. 11 um prazo de 20 dias para o atendimento ao pedido de acesso a informa\u00e7\u00e3o, prazo esse que pode ser prorrogado por mais 10 dias na forma do \u00a72\u00ba do mesmo artigo. <br>Uma op\u00e7\u00e3o que parece mais adequada, e compat\u00edvel com a pr\u00f3pria l\u00f3gica do APL, inclusive com o que estabelece o \u00a73\u00ba do art. 17 do APL, seria a faculdade de o respons\u00e1vel atender \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o imediatamente e n\u00e3o o dever de faz\u00ea-lo. Propomos assim, nova reda\u00e7\u00e3o para o \u00a72\u00ba do art. 17 e para o inciso I do art. 18:<br><br>Art. 17 - ...............................................................................................................................<br>\u00a72\u00ba - Os direitos previstos neste artigo ser\u00e3o exercidos mediante requerimento do titular a um dos agentes de tratamento, que adotar\u00e1, sempre que poss\u00edvel, imediata provid\u00eancia para seu atendimento.<br><br>Art. 18 - ...............................................................................................................................<br>I - em formato simplificado e, sempre que poss\u00edvel, imediatamente, observado, na impossibilidade, o disposto no \u00a73\u00ba do art. 17, ou<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "120", "comment_parent": "0", "comment_id": "1110"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:31:04", "author_id": "1259", "comment_text": "A possibilidade irrestrita e sem qualquer \u00f4nus, de revoga\u00e7\u00e3o do consentimento pelo titular do dado prevista no \u00a76\u00ba do art. 7\u00ba do APL traz inseguran\u00e7a para os setores produtivos. \u00c9 verdade que os tratamentos de dados que est\u00e3o dispensados do consentimento, como aqueles previstos no inciso III do art. 11 do APL n\u00e3o seriam afetados por este dispositivo, entretanto, os tratamentos de dados sens\u00edveis, que n\u00e3o possuem essa hip\u00f3tese de dispensa do consentimento, seriam impactados, j\u00e1 que o \u00a76\u00ba do art. 7\u00ba n\u00e3o traz qualquer consequ\u00eancia para a revoga\u00e7\u00e3o do consentimento ou mesmo limita\u00e7\u00e3o ao exerc\u00edcio desse direito, o que pode prejudicar a correta e adequada presta\u00e7\u00e3o de diversos servi\u00e7os, como aqueles securit\u00e1rios, como os seguros de vida e de sa\u00fade, que dependem do tratamento de dados sens\u00edveis para a correta entrega dos servi\u00e7os contratados.<br>A solu\u00e7\u00e3o que nos parece mais acertada, al\u00e9m da inclus\u00e3o da hip\u00f3tese de dispensa do consentimento prevista no \u00a76\u00ba do art. 7\u00ba, seria limitar a possibilidade de revogar o consentimento nas hip\u00f3teses em que o tratamento for necess\u00e1rio \u00e0 correta presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o contratado, ou seja, se o titular quiser revogar o consentimento para tratamento de dados sens\u00edveis nessas hip\u00f3teses o contrato ser\u00e1 rescindido, cabendo os \u00f4nus dessa rescis\u00e3o ao titular do dado.<br>Propomos a seguinte reda\u00e7\u00e3o para o \u00a76\u00ba do art. 7\u00ba do APL:<br><br>Art. 7\u00ba - ...............................................................................................................................<br>\u00a76\u00ba O consentimento pode ser revogado a qualquer momento, desde que sua revoga\u00e7\u00e3o n\u00e3o implique na impossibilidade de execu\u00e7\u00e3o de procedimentos pr\u00e9-contratuais ou de cumprimento de obriga\u00e7\u00f5es relacionadas a um contrato do qual \u00e9 parte o titular, hip\u00f3teses na quais a revoga\u00e7\u00e3o do consentimento importar\u00e1 na rescis\u00e3o do contrato com a imposi\u00e7\u00e3o dos \u00f4nus da rescis\u00e3o em desfavor do titular do dado.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "54", "comment_parent": "0", "comment_id": "1111"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:32:09", "author_id": "1259", "comment_text": "Em muitas situa\u00e7\u00f5es, especialmente em tratamentos de dados realizados na internet, ser\u00e1 invi\u00e1vel, se n\u00e3o imposs\u00edvel, comunicar a todos que tiveram acesso aos dados e que, portanto, ter\u00e3o realizado tratamento desses dados na forma do que estabelece o inciso II do art. 5\u00ba do APL. Parece-nos que aqui o melhor caminho seria determinar que essa obriga\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o deveria ser limitada pela razoabilidade e proporcionalidade da medida.<br>Propomos a seguinte reda\u00e7\u00e3o para o \u00a75\u00ba do art. 17:<br><br>Art. 17 - ...............................................................................................................................<br>\u00a7 5\u00ba - O respons\u00e1vel dever\u00e1, sempre que poss\u00edvel, informar aos terceiros a quem os dados tenham sido comunicado sobre a realiza\u00e7\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o, cancelamento, dissocia\u00e7\u00e3o ou bloqueio dos dados, para que repitam id\u00eantico procedimento.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "125", "comment_parent": "0", "comment_id": "1112"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:33:02", "author_id": "1259", "comment_text": "&nbsp;Na sociedade de massa, a maioria dos processos decis\u00f3rios decorrentes de rela\u00e7\u00f5es contratuais \u00e9 baseado em procedimentos automatizados.&nbsp; Essa situa\u00e7\u00e3o se torna ainda mais evidente quando se trata de acesso a cr\u00e9dito ou a cobertura securit\u00e1ria, sendo poss\u00edvel hoje em dia, por exemplo, a contrata\u00e7\u00e3o de um empr\u00e9stimo por meio de uma transa\u00e7\u00e3o online.<br>Al\u00e9m disso, o \u00a7 1\u00ba do referido dispositivo do APL prev\u00ea a possibilidade do titular do dado, que exercer o direito de revis\u00e3o de decis\u00f5es autom\u00e1ticas, conhecer os crit\u00e9rios e procedimentos utilizados para a decis\u00e3o autom\u00e1tica, sem qualquer ressalva quanto ao segredo comercial ou industrial, dispondo que o respons\u00e1vel estar\u00e1 obrigado a \u201cfornecer, sempre que solicitadas, informa\u00e7\u00f5es adequadas a respeito dos crit\u00e9rios e procedimentos utilizados para a decis\u00e3o automatizada\u201d. Da forma como est\u00e1 redigido este dispositivo poder\u00e1 violar n\u00e3o apenas o segredo comercial ou industrial, como tamb\u00e9m facilitar a pr\u00e1tica de infra\u00e7\u00f5es penais, como, por exemplo, a fraude contra o seguro, j\u00e1 que conhecendo os crit\u00e9rios e procedimentos utilizados pelos sistemas das seguradoras fica muito mais f\u00e1cil encontrar caminhos para burlar os sistemas de aceita\u00e7\u00e3o.<br>Acreditamos, assim, que o \u00a71\u00ba do art. 19 do APL deve ressalvar, expressamente, o respeito ao segredo industrial e comercial como forma de impedir o fornecimento dos crit\u00e9rios e procedimentos utilizados para a decis\u00e3o autom\u00e1tica. Esse posicionamento est\u00e1 alinhado com as orienta\u00e7\u00f5es contidas na j\u00e1 citada Diretiva europeia 95/46/CE, que foi o modelo que inspirou o anteprojeto de lei sob an\u00e1lise.<br>Propomos assim, nova reda\u00e7\u00e3o para o \u00a71\u00ba do art. 19:<br><br>Art. 19 - ...............................................................................................................................<br>\u00a71\u00ba - O respons\u00e1vel dever\u00e1 fornecer, sempre que solicitadas e respeitado o segredo comercial e industrial, informa\u00e7\u00f5es adequadas a respeito dos crit\u00e9rios e procedimentos utilizados para a decis\u00e3o automatizada.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "136", "comment_parent": "0", "comment_id": "1113"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:33:50", "author_id": "1259", "comment_text": "O texto da forma como est\u00e1 prejudica sensivelmente a atividade econ\u00f4mica, porque muitas vezes o acesso a dados n\u00e3o significa automaticamente a sua utiliza\u00e7\u00e3o.<br>Em grande parte das situa\u00e7\u00f5es, o acesso a dados pode representar apenas uma consulta com o objetivo de obter elementos para sustentar o desenvolvimento de um produto ou servi\u00e7o para ser futuramente oferecido ao mercado de consumo. Portanto, muitos daqueles que t\u00eam acesso n\u00e3o o utilizam e n\u00e3o podem ser solidariamente respons\u00e1veis.<br>No caso da atividade securit\u00e1ria \u00e9 imprescind\u00edvel que o dado tenha sido utilizado efetivamente, porque as seguradoras realizam milhares de acessos a dados e n\u00e3o os utilizam.<br>Se um segurado preenche proposta de contrata\u00e7\u00e3o de seguros junto a v\u00e1rias seguradoras, com objetivo de contratar coberturas pr\u00f3prias do seguro de autom\u00f3vel, e formaliza a contrata\u00e7\u00e3o com uma delas em detrimento de todas as outras para as quais pediu uma cota\u00e7\u00e3o, todas as que consultaram dados de cr\u00e9dito sem utiliz\u00e1-los porque a contrata\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreu com elas, n\u00e3o poder\u00e3o ser responsabilizadas se, por ventura, esse segurado vier a ter um dano decorrente da referida consulta.<br>Em outras palavras, ter acesso \u00e9 diferente de utilizar. Para caracterizar responsabilidade \u00e9 preciso que os dados tenham sido efetivamente utilizados e seja determinado quem o fez.&nbsp; Caso contr\u00e1rio, a expans\u00e3o da responsabilidade motivar\u00e1 os agentes a n\u00e3o utilizar dados e, consequemente, a n\u00e3o oferecer maior diversidade de produtos e servi\u00e7os, o que \u00e9 negativo para o mercado e para os consumidores em especial.<br>Por fim, h\u00e1 diferen\u00e7a fundamental entre a responsabilidade do agente que trata efetivamente os dados e aquele que por interconex\u00e3o tem acesso a esses mesmos dados.<br>A responsabilidade \u00e9 de quem efetua o tratamento e, somente poder\u00e1 ser do agente que tem acesso por interconex\u00e3o se, comprovadamente, esse agente utilizar os dados de forma il\u00edcita e prejudicial.<br>Estabelecer responsabilidade objetiva e solid\u00e1ria em raz\u00e3o de acesso ou interconex\u00e3o \u00e9 excessivo, incompat\u00edvel com a economia de mercado e, a rigor, cria uma cauda longa que vai dificultar a identifica\u00e7\u00e3o do real causador do dano e permitir, em contrapartida, que ele continue agindo de forma indevida porque outros que tiveram acesso (diretamente ou por interconex\u00e3o) indenizar\u00e3o as v\u00edtimas de danos.<br>Ademais, tal posicionamento est\u00e1 na dire\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria da posi\u00e7\u00e3o adotada pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a no que toca \u00e0 responsabilidade por inclus\u00e3o indevida em cadastros de prote\u00e7\u00e3o ao cr\u00e9dito, sendo respons\u00e1vel \u00fanica e exclusivamente o fornecedor que incluiu a informa\u00e7\u00e3o no cadastro e n\u00e3o o gestor da base de dados.<br>Propomos, assim, seja suprimido o art. 22 e seu par\u00e1grafo \u00fanico.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "140", "comment_parent": "0", "comment_id": "1114"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:35:10", "author_id": "1259", "comment_text": "Deve ser melhor avaliada a exig\u00eancia contida no art. 32 do APL no sentido de que dados transferidos para o Brasil de um pa\u00eds estrangeiro somente poder\u00e3o ser tratados em territ\u00f3rio nacional se em referido pa\u00eds tiverem sido observadas as suas normas \u2013 parece que do Brasil \u2013 relativas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do consentimento. \u00c9 razo\u00e1vel exigir que o tratamento desses dados n\u00e3o poder\u00e1 ser efetuado no Brasil se os dados n\u00e3o foram adequadamente tratados no exterior? Como ser\u00e1 efetuado esse controle?&nbsp; Ser\u00e1 que toda e qualquer transfer\u00eancia de dados pessoais do exterior para o Brasil dever\u00e1 ser previamente aprovada pelo \u00f3rg\u00e3o competente? Essa exig\u00eancia n\u00e3o encontra previs\u00e3o similar na diretiva europeia j\u00e1 citada nem nas leis de prote\u00e7\u00e3o de dados dos pa\u00edses membros da Uni\u00e3o Europeia.<br>Ademais, o processo para verifica\u00e7\u00e3o se, no caso concreto, os dados foram tratados em conformidade com as normas relativas ao consentimento \u00e9 de alta complexidade, seja porque em diversas situa\u00e7\u00f5es o consentimento n\u00e3o \u00e9 exigido, seja pela barreira lingu\u00edstica - j\u00e1 que no mundo existem 192 idiomas oficiais \u2013 seja pela barreira t\u00e9cnica, uma vez que para se verificar se tais normas foram atendidas necessita-se conhecer o ordenamento jur\u00eddico do pa\u00eds no qual se deu o tratamento de dados em quest\u00e3o, o que n\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil. Ademais, muitas vezes no pa\u00eds no qual se deu o tratamento de dados pode n\u00e3o existir qualquer exig\u00eancia de consentimento ou mesmo de respeito \u00e0s normas de prote\u00e7\u00e3o de dados para se admitir a transfer\u00eancia de dados, caso em que serviria, na verdade, a assegurar mais direitos aos titulares dos dados que est\u00e3o sendo transferidos, j\u00e1 que os tratamentos de dados posteriores a essa transfer\u00eancia de dados ser\u00e3o regidos pelo regime estabelecido no APL.<br>Propomos, assim, seja suprimido o art. 32 do APL.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "174", "comment_parent": "0", "comment_id": "1115"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:36:18", "author_id": "1259", "comment_text": "O art. 28 do APL da forma como est\u00e1 redigido, traz uma s\u00e9rie de dificuldades para a transfer\u00eancia internacional de dados.<br>Diversas leis de prote\u00e7\u00e3o de dados adotaram posicionamento no sentido de autorizar a transfer\u00eancia internacional de dados para pa\u00edses n\u00e3o reconhecidos como provedores de um n\u00edvel adequado de prote\u00e7\u00e3o de dados, sem a necessidade de aprova\u00e7\u00e3o de uma Autoridade Local, para situa\u00e7\u00f5es nas quais tal transfer\u00eancia de dados \u00e9 necess\u00e1ria para a execu\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es decorrentes de um contrato, como \u00e9 o caso, por exemplo, da letra \u2018b\u2019 do item 1 do art. 43 da lei italiana e o \u00a75\u00ba do art. 69 da Lei Francesa, s\u00f3 para citar alguns exemplos.<br>Ressalte-se, outrossim, que o APL deixou de estabelecer um prazo dentro do qual o \u00f3rg\u00e3o competente deve se manifestar sobre um pedido de autoriza\u00e7\u00e3o para transfer\u00eancia internacional de dados, ou mesmo sobre a aprova\u00e7\u00e3o de cl\u00e1usulas contratuais espec\u00edficas, cl\u00e1usulas padr\u00e3o ou normas corporativas globais. Diante do enorme n\u00famero de transfer\u00eancias internacionais de dados di\u00e1rias e das conhecidas limita\u00e7\u00f5es de recursos dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, manter-se a reda\u00e7\u00e3o do art. 30 da forma como est\u00e1 gerar\u00e1 uma grande dificuldade e um incremento enorme de custos em diversas opera\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancias de dados, que teriam consequ\u00eancia direta no custo que o titular do dado pagaria por determinado servi\u00e7o ou produto.<br>Al\u00e9m disso, quais seriam os crit\u00e9rios para avaliar se um pa\u00eds possui um n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o de dados equipar\u00e1vel ao Brasil (\u00e9 poss\u00edvel comparar, dadas as diferen\u00e7as de cultura em cada pa\u00eds?). H\u00e1 maneira de se fiscalizar de adequadamente o cumprimento dessa disposi\u00e7\u00e3o? E como ficaria a transmiss\u00e3o de dados para funcionamento da internet, considerando a arquitetura da rede e sua caracter\u00edstica fundamental de descentraliza\u00e7\u00e3o? Em outras palavras, h\u00e1 forma efetiva de o \u201c\u00f3rg\u00e3o competente\u201d controlar por quais pa\u00edses os dados pessoais dos usu\u00e1rios que trafegam na rede mundial de computadores ou fora dela ser\u00e3o transmitidos? <br>E ainda que se admitisse que tal controle seria poss\u00edvel, at\u00e9 que ponto esse tipo de controle efetivamente seria ben\u00e9fico ao usu\u00e1rio e de seu pleno interesse? O \u201c\u00f3rg\u00e3o competente\u201d mencionado no APL teria capacidade t\u00e9cnica e legitimidade jur\u00eddica para averiguar quais s\u00e3o os pa\u00edses envolvidos em uma transmiss\u00e3o de dados, sobretudo via internet? Essa s\u00e3o quest\u00f5es primordiais que devem ser levadas em considera\u00e7\u00e3o no debate que permeia a reda\u00e7\u00e3o do artigo 28 do APL. <br>Portanto, por mais que o artigo 28 do APL, em seu inciso III, preveja que o \u00f3rg\u00e3o competente poder\u00e1 autorizar a transfer\u00eancia internacional de dados em sede de regulamento, parece de vital import\u00e2ncia que a legisla\u00e7\u00e3o brasileira n\u00e3o se limite a reproduzir as disposi\u00e7\u00f5es europeias. Deve haver maior n\u00edvel de atualidade, de modo que a reda\u00e7\u00e3o desse artigo, se ele for mantido, seja compat\u00edvel com o atual n\u00edvel de desenvolvimento tecnol\u00f3gico das comunica\u00e7\u00f5es e da transmiss\u00e3o de dados no pa\u00eds e no mundo.<br>Por fim, na hip\u00f3tese de manuten\u00e7\u00e3o do regime de adequa\u00e7\u00e3o contido no art. 28 do APL, com o fim de se garantir a necess\u00e1ria seguran\u00e7a jur\u00eddica para os setores que realizam transfer\u00eancias internacionais de dados no curso de suas atividades, apresenta-se de fundamental import\u00e2ncia a divulga\u00e7\u00e3o, por parte do \u00f3rg\u00e3o competente, de listas peri\u00f3dicas contendo os pa\u00edses que apresentam n\u00edveis adequados de prote\u00e7\u00e3o de dados, o que evitaria que os respons\u00e1veis pelo tratamento de dados tivessem que consultar o \u00f3rg\u00e3o competente em cada nova opera\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia internacional de dados, o que, al\u00e9m de criar entraves desnecess\u00e1rios a tais opera\u00e7\u00f5es, inundariam o \u00f3rg\u00e3o competente com consultas nesse sentido.<br>Sugerimos que, na hip\u00f3tese de se optar pela manuten\u00e7\u00e3o desse procedimento de \u201cadequa\u00e7\u00e3o\u201d, nos moldes da Diretiva Europeia 95/46/CE, o que n\u00e3o se deseja, seja inclu\u00eddo mais um inciso e dois par\u00e1grafos no art. 28 \u2013 transformando o par\u00e1grafo \u00fanico em par\u00e1grafo primeiro - e novo par\u00e1grafo no art. 30 do APL, para o que apresentamos a proposta de reda\u00e7\u00e3o abaixo:<br><br>Art. 28 - ...............................................................................................................................<br>VI \u2013 quando a transfer\u00eancia for necess\u00e1ria \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de procedimentos pr\u00e9-contratuais ou obriga\u00e7\u00f5es relacionados a um contrato do qual \u00e9 parte o titular.<br><br>\u00a71\u00ba -........................................................................................................................................<br><br>\u00a72\u00ba - O \u00f3rg\u00e3o competente divulgar\u00e1 periodicamente lista contendo os pa\u00edses que proporcionem n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais equipar\u00e1vel ao desta Lei.<br><br>\u00a73\u00ba - Somente ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o da primeira lista, com a an\u00e1lise mencionada acima, \u00e9 que ser\u00e1 exigido o cumprimento do disposto neste artigo.<br><br>Art. 30 - ...............................................................................................................................<br>\u00a74\u00ba \u2013 at\u00e9 a aprova\u00e7\u00e3o do regulamento de que trata o caput deste artigo ficar\u00e3o autorizadas, independente de autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o competente, as transfer\u00eancias internacionais de dados pessoais para pa\u00edses que n\u00e3o proporcionem n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais equipar\u00e1vel ao desta Lei.", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "154", "comment_parent": "0", "comment_id": "1116"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:37:45", "author_id": "1259", "comment_text": "O art. 41 do APL, da forma como est\u00e1 redigido, pode ensejar a interpreta\u00e7\u00e3o de que dever\u00e1 existir um funcion\u00e1rio exclusivo para esta atividade.&nbsp; A diretiva europeia 95/46CE n\u00e3o trouxe essa previs\u00e3o e diversas leis dos estados-membros europeus tamb\u00e9m n\u00e3o.<br>\u00c9 bem verdade que, ultimamente, alguns pa\u00edses que j\u00e1 t\u00eam um solidificado sistema de prote\u00e7\u00e3o de dados, como Fran\u00e7a e Alemanha, incorporaram a figura do data protection officer, que exerce exatamente o papel do \u2018encarregado pelo tratamento de dados pessoais\u2019.&nbsp; O exemplo franc\u00eas, que teve o correspondant \u00e0 la protection des donn\u00e9es personnelles incorporado em sua lei de prote\u00e7\u00e3o de dados com a modifica\u00e7\u00e3o de 2004, \u00e9 uma faculdade do respons\u00e1vel pelo tratamento, que lhe traz uma s\u00e9rie de benef\u00edcios no sentido de evitar diversas formalidades previstas na lei de prote\u00e7\u00e3o de dados.&nbsp; Al\u00e9m disso, a lei francesa autoriza a indica\u00e7\u00e3o de um \u00fanico correspondant \u00e0 la protection de donn\u00e9es personnelles na hip\u00f3tese de o respons\u00e1vel pelo tratamento ser parte de um grupo econ\u00f4mico, de uma entidade representativa de classe ou mesmo de uma empresa controladora ou controlada.&nbsp; Essa, em nossa opini\u00e3o, \u00e9 uma posi\u00e7\u00e3o que balanceia melhor os interesses dos dois lados envolvidos, respons\u00e1veis pelo tratamento e \u00f3rg\u00e3o competente.<br>Portanto, a op\u00e7\u00e3o que parece mais correta \u00e9 a que admite a possibilidade de indica\u00e7\u00e3o de um funcion\u00e1rio com fun\u00e7\u00f5es de ger\u00eancia ou dire\u00e7\u00e3o que j\u00e1 exer\u00e7a outras fun\u00e7\u00f5es dentro da empresa e que passe tamb\u00e9m a acumular as fun\u00e7\u00f5es de encarregado pelo tratamento de dados pessoais.&nbsp; Essa, ali\u00e1s, foi a solu\u00e7\u00e3o adotada pela Circular n\u00ba 344 da SUSEP, no par\u00e1grafo \u00fanico de seu artigo 2\u00ba.&nbsp; Al\u00e9m disso, incluir a possibilidade de se indicar apenas um encarregado pelo tratamento de dados pessoais para todo um grupo econ\u00f4mico ou atividade vinculada \u00e0 entidade de classe, na forma adotada pela lei francesa, seria um facilitador para a rela\u00e7\u00e3o entre o \u00f3rg\u00e3o competente e os diversos respons\u00e1veis por tratamento de dados, pois nessa hip\u00f3tese este teria que se relacionar apenas com um encarregado ao inv\u00e9s de diversos.<br>Al\u00e9m disso, o dispositivo em comento cria essa obriga\u00e7\u00e3o para todo e qualquer respons\u00e1vel por tratamento de dados pessoais, independente do seu tamanho ou do tipo de tratamento de dados que conduz.&nbsp; \u00c9 verdade que o \u00f3rg\u00e3o competente estabelecer\u00e1 normas sobre as hip\u00f3teses de dispensa da necessidade de defini\u00e7\u00e3o, conforme crit\u00e9rios de natureza ou porte da entidade, e volume de opera\u00e7\u00f5es de tratamento de dados, mas at\u00e9 que essas normas sejam adotadas os respons\u00e1veis pelo tratamento, por menor que sejam, ter\u00e3o que indicar um encarregado pelo tratamento de dados.&nbsp; Parece-nos que a melhor solu\u00e7\u00e3o seria j\u00e1 constar do texto do APL \u2013 ao inv\u00e9s de deixar ao arb\u00edtrio do \u00f3rg\u00e3o competente \u2013 as hip\u00f3teses de dispensa, tais como o fato de ser micro ou pequena empresa, bem como o tipo tratamento de dados que est\u00e1 sendo conduzido, ou seja, que exija um controle regular e sistem\u00e1tico, por exemplo pelo potencial discriminat\u00f3rio do tratamento em quest\u00e3o, conforme prev\u00ea o artigo 35.\u00ba da proposta de regulamento UE sobre prote\u00e7\u00e3o de dados. Propomos, assim, a seguinte reda\u00e7\u00e3o para o art. 41 e para seu \u00a73\u00ba e a reda\u00e7\u00e3o de dois incisos no caput do art. 41 e tr\u00eas novos par\u00e1grafos para o mesmo artigo, com a renumera\u00e7\u00e3o dos demais par\u00e1grafos:<br><br>Art. 41 \u2013 O respons\u00e1vel pelo tratamento dever\u00e1 designar um encarregado pelo tratamento de dados pessoais sempre que:<br><br>a)&nbsp;&nbsp; &nbsp;O tratamento for efetuado por uma autoridade ou \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico; <br>b)&nbsp;&nbsp; &nbsp;O tratamento for efetuado por uma empresa com 250 (duzentos e cinquenta) ou mais empregados; ou,<br>c)&nbsp;&nbsp; &nbsp;As atividades principais do respons\u00e1vel pelo tratamento consistiam em opera\u00e7\u00f5es de tratamento que, devido \u00e0 sua natureza, \u00e2mbito e/ou finalidade, exijam um controle regular.<br>\u00a71\u00ba Caber\u00e1 ao \u00f3rg\u00e3o competente determinar os crit\u00e9rios e requisitos aplic\u00e1veis \u00e0s atividades principais do respons\u00e1vel pelo tratamento referidas na al\u00ednea c do caput deste artigo.<br><br>\u00a72\u00ba - ...............................................................................................................................<br><br>\u00a73\u00ba - ...............................................................................................................................<br><br>\u00a74\u00ba - \u00d3rg\u00e3o competente estabelecer\u00e1 normas complementares sobre a defini\u00e7\u00e3o e as atribui\u00e7\u00f5es do encarregado.<br><br>\u00a75\u00ba - O encarregado pelo tratamento poder\u00e1 ser apontado entre os funcion\u00e1rios com fun\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o ou dire\u00e7\u00e3o j\u00e1 existentes na entidade privada e poder\u00e1 acumular as fun\u00e7\u00f5es de encarregado pelo tratamento de dados com outras fun\u00e7\u00f5es por ele desenvolvidas.<br><br>\u00a76\u00ba - As entidades integrantes de um mesmo grupo econ\u00f4mico ou de uma mesma entidade de classe ficam autorizadas a indicar uma \u00fanica pessoa que exercer\u00e1 as fun\u00e7\u00f5es de encarregado pelo tratamento de dados pessoais de todo o grupo ou setor econ\u00f4mico.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "188", "comment_parent": "0", "comment_id": "1117"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:38:47", "author_id": "1259", "comment_text": "Essa veda\u00e7\u00e3o, se mantida, criar\u00e1 dificuldades para a coopera\u00e7\u00e3o entre poder p\u00fablico e privado em diversas \u00e1reas, inclusive no combate a atividades criminosas, como no caso do combate \u00e0 fraude contra o seguro.<br>Importante frisar que em diversos pa\u00edses europeus \u00e9 reconhecida a possibilidade de comunica\u00e7\u00e3o e interconex\u00e3o de dados entre os setores privado e p\u00fablico.&nbsp; Al\u00e9m disso, alguns instrumentos internacionais tamb\u00e9m reconhecem tal possibilidade, como a Recomenda\u00e7\u00e3o Rec(2002) 9 do Conselho da Europa, que autoriza o tratamento de dados relativos a condena\u00e7\u00f5es penais para o fim de combate \u00e0 fraude contra o seguro.<br>Al\u00e9m disso, alguns setores empresariais se valem de informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelo setor p\u00fablico para o correto exerc\u00edcio de suas atividades. Exemplo disso ocorre com o setor de seguros, que necessita acessar informa\u00e7\u00f5es de ve\u00edculos, por exemplo, para efetuar de forma correta o pagamento das indeniza\u00e7\u00f5es securit\u00e1rias em caso de sinistros. Se esse acesso for inviabilizado, as seguradoras poder\u00e3o deixar de indenizar uma financeira que possui uma garantia real sobre determinado ve\u00edculo, o que certamente gerar\u00e1 inseguran\u00e7a para o mercado de financiamento de ve\u00edculos.<br>Parece-nos que aqui a melhor solu\u00e7\u00e3o seria admitir essa transfer\u00eancia de dados quanto existir um interesse p\u00fablico relevante.&nbsp; Essa \u00e9 op\u00e7\u00e3o adotada por diversos estados membros da Uni\u00e3o Europeia, sujeitos \u00e0s normas da j\u00e1 citada Diretiva Europeia 95/46/CE, que inspirou o texto do APL em comento.&nbsp; Neste sentido, mencione-se a experi\u00eancia do DVLA (Driver and Vehicle Licensing Agency), \u00f3rg\u00e3o brit\u00e2nico respons\u00e1vel pelo licenciamento de ve\u00edculos e condutores que, muito embora vinculado \u00e0 obedi\u00eancia dos princ\u00edpios de prote\u00e7\u00e3o de dados presentes no DAP (Data Protection Act, de 1998), tem a pr\u00e1tica de revelar seletivamente informa\u00e7\u00f5es referentes a condutores e ve\u00edculos diante de requisi\u00e7\u00f5es fundamentadas tanto de autoridades p\u00fablicas que visam \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o de delitos, como a terceiros que tenham um \u201cmotivo razo\u00e1vel\u201d para tal pedido. No mesmo sentido \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o adotada pela Autoridade de Prote\u00e7\u00e3o de Dados de Malta, Estado-Membro da Uni\u00e3o Europeia, que, em suas linhas guias sobre a prote\u00e7\u00e3o de dados com vistas a promover boas pr\u00e1ticas no setor securit\u00e1rio, reconhece como leg\u00edtimo o tratamento de dados pessoais para fins de preven\u00e7\u00e3o, detec\u00e7\u00e3o e combate \u00e0 fraude contra o seguro, reconhecendo, ainda, que este tratamento pode envolver a troca de informa\u00e7\u00f5es entre diferentes respons\u00e1veis por tratamento de dados no setor securit\u00e1rio.<br>A pr\u00f3pria lei de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, no inciso V do \u00a73\u00ba de seu art. 31 dispensa o consentimento do titular do dado nas hip\u00f3teses em que estiver presente um interesse p\u00fablico e geral preponderante.<br>Propomos, assim, a seguinte reda\u00e7\u00e3o para o \u00a73\u00ba do art. 2\u00ba do APL:<br><br>Art. 2\u00ba - ...............................................................................................................................<br>\u00a73\u00ba \u2013 \u00c9 vedado aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e entidades p\u00fablicas efetuar a transfer\u00eancia de dados pessoais constantes de bases de dados que administram ou a que tenham acesso no exerc\u00edcio de suas compet\u00eancias legais para entidades privadas, exceto em casos de execu\u00e7\u00e3o terceirizada ou mediante concess\u00e3o e permiss\u00e3o de atividade p\u00fablica que o exija e exclusivamente para fim espec\u00edfico e determinado e naquelas hip\u00f3teses nas quais esteja presente um interesse p\u00fablico e geral preponderante, conforme preceitua o inciso V do \u00a73\u00ba do art. 31 da Lei n\u00ba 12.527, de 18 de novembro de 2011.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "12", "comment_parent": "0", "comment_id": "1118"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:39:52", "author_id": "1259", "comment_text": "O APL n\u00e3o definiu qual ser\u00e1 o \u00f3rg\u00e3o competente.<br><br>Um dos princ\u00edpios norteadores da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 o princ\u00edpio da efici\u00eancia, inclu\u00eddo no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 9.784/99, que regula o processo administrativo em \u00e2mbito federal.<br><br>Na defini\u00e7\u00e3o de Alexandre de Moraes \u201cprinc\u00edpio da efici\u00eancia \u00e9 o que imp\u00f5e \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta e a seus agentes a persecu\u00e7\u00e3o do bem comum, por meio do exerc\u00edcio de suas compet\u00eancias de forma imparcial, neutra, transparente, participativa, eficaz, sem burocracia e sempre em busca da qualidade, rimando pela ado\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios legais e morais necess\u00e1rios para melhor utiliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel dos recursos p\u00fablicos, de maneira a evitarem-se desperd\u00edcios e garantir-se maior rentabilidade social.\"<br><br>A manuten\u00e7\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o atual, sem a defini\u00e7\u00e3o de quem ser\u00e1 o \u00f3rg\u00e3o (ou \u00f3rg\u00e3os) competente, pode levar n\u00e3o s\u00f3 a uma repeti\u00e7\u00e3o de procedimentos administrativos, mas tamb\u00e9m a um aumento de custos desnecess\u00e1rio para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e, como consequ\u00eancia, para a sociedade, j\u00e1 que diversas estruturas nas diversas esferas de governo poderiam ser criadas, isso sem se falar na necessidade de observa\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da legalidade na cria\u00e7\u00e3o de novas estruturas na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.<br><br>Como se n\u00e3o bastasse, a exist\u00eancia de diversas autoridades competentes para cuidar da mat\u00e9ria pode produzir decis\u00f5es divergentes sobre a interpreta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos dispositivos da lei de prote\u00e7\u00e3o de dados, o que geraria grande inseguran\u00e7a jur\u00eddica. O princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, al\u00e9m de estar expressamente reconhecido na j\u00e1 citada Lei n\u00ba 9.874/99, vem sendo amplamente utilizado pelo Supremo Tribunal Federal.<br><br>Dessa forma, constata-se a inadequa\u00e7\u00e3o da op\u00e7\u00e3o adotada pelo APL com rela\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios basilares da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, impondo-se sua altera\u00e7\u00e3o. A solu\u00e7\u00e3o que nos parece adequada \u00e9 estabelecer que na hip\u00f3tese de mercados regulados ou supervisionados, como o banc\u00e1rio e o securit\u00e1rio, o \u00f3rg\u00e3o competente seja o \u00f3rg\u00e3o regulador/supervisor do setor, que teria condi\u00e7\u00f5es de editar as normas necess\u00e1rias com rela\u00e7\u00e3o a prazos e outras caracter\u00edsticas do setor, bem como de aplicar as penalidades que se somariam \u00e0s j\u00e1 sob sua compet\u00eancia.<br><br>Propomos, assim, a inclus\u00e3o de um novo artigo nas disposi\u00e7\u00f5es finais e transit\u00f3rias \u2013 com a renumera\u00e7\u00e3o dos demais -, com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:<br><br>Na hip\u00f3tese de setores regulados ou supervisionados o \u00f3rg\u00e3o competente, para todos os fins desta Lei, ser\u00e1 o \u00f3rg\u00e3o regulador ou supervisor do setor.<br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "231", "comment_parent": "0", "comment_id": "1119"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:40:36", "author_id": "1259", "comment_text": "Diversas leis de prote\u00e7\u00e3o de dados, como a Francesa, preveem que a Autoridade Competente, antes de aplicar uma san\u00e7\u00e3o, deve notificar o respons\u00e1vel pelo tratamento de dados a fim de que ele possa efetuar os ajustes necess\u00e1rios para se adequar \u00e0 lei de prote\u00e7\u00e3o de dados.&nbsp; S\u00f3 ap\u00f3s o n\u00e3o atendimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o feita na notifica\u00e7\u00e3o \u00e9 que a Autoridade Competente pode aplicar uma das san\u00e7\u00f5es estabelecidas na lei.<br>Importante salientar que o fato de dar ao respons\u00e1vel pelo tratamento de dados a oportunidade de corrigir as falhas por ventura existentes n\u00e3o afasta, de forma alguma, o dever de indenizar eventuais danos causados em raz\u00e3o do n\u00e3o cumprimento das normas de prote\u00e7\u00e3o de dados.<br>Tamb\u00e9m merece aten\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o de que n\u00e3o foram estabelecidos no APL os valores da multa pecuni\u00e1ria que pode ser aplicada, o que, al\u00e9m de afrontar o princ\u00edpio da legalidade \u2013 eis que o valor das multas deve estar previsto em lei -, gera inseguran\u00e7a jur\u00eddica, pois, ao que parece, tais valores ficar\u00e3o ao arb\u00edtrio do \u00f3rg\u00e3o competente, vinculado ao Poder Executivo e sujeito a influ\u00eancias pol\u00edticas.<br>Propomos, assim, a seguinte reda\u00e7\u00e3o para o inciso I do art. 50 do APL.<br><br>Art. 50 - ...............................................................................................................................<br>I \u2013 advert\u00eancia e, em caso de reincid\u00eancia, multa simples ou di\u00e1ria;<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "217", "comment_parent": "0", "comment_id": "1120"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:41:19", "author_id": "1259", "comment_text": "Tanto o art. 11 quanto o inciso II do art. 12 tratam dos \u201cdados de acesso p\u00fablico irrestrito\u201d cujo tratamento n\u00e3o necessita de consentimento pr\u00e9vio do titular.<br>Entretanto, o APL n\u00e3o traz uma defini\u00e7\u00e3o do que seriam esses \u201cdados de acesso p\u00fablico irrestrito\u201d, sendo de grande relev\u00e2ncia definir que tipo de dado seriam.<br>Dessa forma, propomos a inclus\u00e3o de novo inciso no art. 5\u00ba com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:<br><br>Art. 5\u00ba - ...............................................................................................................................<br>XIX \u2013 dado de acesso p\u00fablico irrestrito: dado pessoal que esteja dispon\u00edvel \u00e0 consulta p\u00fablica gratuita, por obriga\u00e7\u00e3o legal ou que seja livremente divulgado pelo pr\u00f3prio titular ao p\u00fablico, por qualquer meio.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "17", "comment_parent": "0", "comment_id": "1121"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:42:29", "author_id": "1259", "comment_text": "N\u00e3o h\u00e1 no APL regra transit\u00f3ria prevendo um per\u00edodo de adequa\u00e7\u00e3o para que os tratamentos de dados j\u00e1 em funcionamento no momento da entrada em vigor da poss\u00edvel lei possam se adaptar \u00e0s regras por ele trazidas, ficando tal previs\u00e3o a cargo do \u00f3rg\u00e3o competente, na forma do que estabelece o art. 51 do APL.<br><br>Tanto a diretiva europeia, que serviu de inspira\u00e7\u00e3o para o anteprojeto de lei, quanto diversas leis dos estados-membros europeus estabeleceram prazos para adequa\u00e7\u00e3o dos tratamentos de dados j\u00e1 em opera\u00e7\u00e3o quando de suas entradas em vigor.&nbsp; Nesse sentido \u00e9 o artigo 32, \u00a71\u00ba da diretiva europeia e os artigos. 54 da lei portuguesa e 14, \u00a71\u00ba da lei inglesa.<br><br>Al\u00e9m disso, diversas leis nacionais t\u00eam previsto per\u00edodos de adequa\u00e7\u00e3o para que as partes por elas atingidas se adaptem \u00e0s suas regras, sendo exemplos o \u00a71\u00ba do art. 35-E da Lei n\u00ba 9.656/96, a Lei Complementar n\u00ba 657/2007 do Munic\u00edpio de Blumenau e at\u00e9 o C\u00f3digo Civil de 2002 (art. 2.031), este \u00faltimo tendo estabelecido um prazo de 5 (cinco) anos dentro do qual as \u201cassocia\u00e7\u00f5es, sociedades e funda\u00e7\u00f5es, constitu\u00eddas na forma das leis anteriores, bem como os empres\u00e1rios, dever\u00e3o se adaptar\u201d \u00e0s suas disposi\u00e7\u00f5es.<br><br>V\u00ea-se, portanto, que a previs\u00e3o de um per\u00edodo de adequa\u00e7\u00e3o na forma proposta neste item, com a altera\u00e7\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o do art. 51 do APL, segue a mesma orienta\u00e7\u00e3o adotada por diversas leis nas diversas esferas federativas.<br><br>Tamb\u00e9m n\u00e3o se mostra razo\u00e1vel o prazo de vacatio legis estabelecido pelo APL em seu art. 52, de apenas, 120 (cento e vinte) dias, considerando-se que suas regras modificar\u00e3o consideravelmente a atua\u00e7\u00e3o, procedimentos e sistemas de diversos setores, sendo recomend\u00e1vel a ado\u00e7\u00e3o de prazo maior, de no m\u00ednimo 180 (cento e oitenta) dias.<br><br>Propomos, assim, as seguintes reda\u00e7\u00f5es:<br><br>&nbsp;Art. 51 \u2013 Os tratamentos de dados pessoais que j\u00e1 estiverem em atividade quando da entrada em vigor desta Lei, ter\u00e3o o prazo de 2 (dois) anos para se adaptarem \u00e0s regras previstas nesta Lei.<br><br><br>Art. 52 \u2013 Esta Lei entrar\u00e1 em vigor no prazo de 180 (cento e oitenta) dias contados da data de sua publica\u00e7\u00e3o.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "232", "comment_parent": "0", "comment_id": "1122"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:43:29", "author_id": "1259", "comment_text": "&nbsp; O conceito de \u201calmejadas e com as leg\u00edtimas expectativas\u201d \u00e9 muito subjetivo, pois o titular pode almejar, por exemplo, a concess\u00e3o de um financiamento e o tratamento de seus dados pode causar o efeito inverso, o que n\u00e3o significa que a finalidade pela qual o dado foi coletado n\u00e3o fosse adequada. Propomos a seguinte reda\u00e7\u00e3o para referido dispositivo do APL:<br><br>Art. 6\u00ba - ...............................................................................................................................<br>II \u2013 princ\u00edpio da adequa\u00e7\u00e3o, pelo qual o tratamento deve ser compat\u00edvel com as finalidades informadas ao titular no momento do consentimento, de acordo com o contexto do tratamento;<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "38", "comment_parent": "0", "comment_id": "1123"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:44:10", "author_id": "1259", "comment_text": "Sugerimos altera\u00e7\u00e3o quanto ao termo \u201cconhecidas\u201d. Isso porque, a depender da interpreta\u00e7\u00e3o que se tenha (ou que se queira ter), o termo \u201cconhecidas\u201d pode impactar diretamente na an\u00e1lise da legalidade do tratamento dos dados. Se a finalidade j\u00e1 ser\u00e1 leg\u00edtima, espec\u00edfica e expl\u00edcita, ou seja, devidamente informada ao titular, poder-se-ia suprimir o termo \u201cconhecida\u201d, porque isso implica, em \u00faltima an\u00e1lise, no n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e conhecimento geral do titular, o que transcende as obriga\u00e7\u00f5es legais do respons\u00e1vel pelo tratamento. Em outras palavras, a legalidade do tratamento dos dados n\u00e3o deveria depender de fatores que extrapolam a capacidade do respons\u00e1vel pelo tratamento, como, por exemplo, o n\u00edvel de conhecimento geral e cultural do titular.<br>Parece-nos que a melhor op\u00e7\u00e3o seria substituir o termo \u201cconhecidas\u201d pelo termo \u201cinformadas\u201d, que reflete melhor o intuito do APL, de assegurar que o titular do dado receba todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao correto entendimento do tratamento de dados que ser\u00e1 conduzido.&nbsp; A reda\u00e7\u00e3o do dispositivo em comento passaria a ser a seguinte:<br>Art. 6\u00ba - ........................................................................................................................<br>I - princ\u00edpio da finalidade, pelo qual o tratamento deve ser realizado com finalidades leg\u00edtimas, espec\u00edficas, expl\u00edcitas e informadas ao titular;<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "37", "comment_parent": "0", "comment_id": "1124"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:44:45", "author_id": "1259", "comment_text": "O inciso V do art. 6\u00ba do APL determina que os dados estejam sempre atualizados. No entanto, muitas das vezes a atualiza\u00e7\u00e3o de determinados dados depende da pr\u00f3pria conduta de seu titular ou de intermedi\u00e1rios, respons\u00e1veis pela efetiva coleta dos dados. Nesse ponto, entendemos, salvo melhor ju\u00edzo, que a lei deveria deixar claro que n\u00e3o se poder\u00e1 exigir a atualidade dos dados ao agente que \u00e9 incapaz de ter conhecimento sobre a desatualiza\u00e7\u00e3o.<br>Propomos, assim, a seguinte reda\u00e7\u00e3o para o dispositivo em comento:<br><br>Art. 6\u00ba - ........................................................................................................................<br>V - princ\u00edpio da qualidade dos dados, pelo qual devem ser garantidas a exatid\u00e3o, a clareza e a atualiza\u00e7\u00e3o dos dados, de acordo com a periodicidade necess\u00e1ria para o cumprimento da finalidade de seu tratamento, ressalvadas as hip\u00f3teses nas quais a atualiza\u00e7\u00e3o depender de informa\u00e7\u00e3o a ser prestada pelo titular do dado.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "41", "comment_parent": "0", "comment_id": "1125"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:45:31", "author_id": "1259", "comment_text": "Tamb\u00e9m se mostra pertinente esclarecer que o outro meio que certifique o consentimento previsto no \u00a73\u00ba do artigo 7\u00ba pode ser o eletr\u00f4nico.<br>Com a expans\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o da internet e do com\u00e9rcio eletr\u00f4nico, a grande maioria dos dados pessoais s\u00e3o coletados atrav\u00e9s desse meio, sendo mais do que razo\u00e1vel que o consentimento tamb\u00e9m possa ser fornecimento atrav\u00e9s do mesmo meio pelo qual a contrata\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada.<br>Al\u00e9m disso, diante dessa possibilidade de fornecimento do consentimento atrav\u00e9s de outro meio que o certifique, conforme salientado acima, mostra-se igualmente necess\u00e1rio alterar o disposto no \u00a74\u00ba do artigo em comento.<br>Propomos, assim, a seguinte reda\u00e7\u00e3o para os \u00a7\u00a73\u00ba e 4\u00ba:<br><br>Art. 7\u00ba - ...............................................................................................................................<br>\u00a73\u00ba O consentimento dever\u00e1 ser fornecido por escrito ou por outro meio que o certifique, inclusive o meio eletr\u00f4nico.<br>\u00a74\u00ba No caso de consentimento por escrito, esse dever\u00e1 ser fornecido de forma destacada das demais cl\u00e1usulas contratuais.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "1126"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:46:18", "author_id": "1259", "comment_text": "Esse dispositivo n\u00e3o observa o disposto nos arts. 3\u00ba e 4\u00ba do C\u00f3digo Civil, devendo ser com eles compatibilizado. Propomos a seguinte reda\u00e7\u00e3o para o art. 8\u00ba do APL:<br><br>Art. 8\u00ba - o titular de dados pessoais com idade inferior a dezoito anos poder\u00e1 fornecer consentimento para tratamento que respeite sua condi\u00e7\u00e3o peculiar de pessoa em desenvolvimento, assistido ou representado por seus pais, tutores ou curadores na forma da Lei civil e no seu melhor interesse. <br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "57", "comment_parent": "0", "comment_id": "1127"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:46:52", "author_id": "1259", "comment_text": "O \u00a7 1\u00ba do art. 11 do APL exige que os dados pessoais devem ser tratados pelo menor per\u00edodo de tempo poss\u00edvel, o que pode gerar alguma confus\u00e3o no que toca aos contratos por tempo indeterminado, como os seguros sa\u00fade.&nbsp; Apesar de a defini\u00e7\u00e3o de menor tempo poss\u00edvel n\u00e3o parecer limitar o tratamento de dados nestas hip\u00f3teses, parece-nos seja recomend\u00e1vel, para afastar qualquer d\u00favida, incluir uma ressalva expressa a esses tipos de contratos. Propomos, assim, a seguinte reda\u00e7\u00e3o para o dispositivo em comento:<br><br>Art. 11 -&nbsp; .....................................................................................................................<br>\u00a7 1\u00ba Nas hip\u00f3teses de dispensa de consentimento, os dados devem ser tratados exclusivamente para as finalidades previstas e pelo menor per\u00edodo de tempo poss\u00edvel, salvo nas hip\u00f3teses de contratos por tempo indeterminado, conforme os princ\u00edpios gerais dispostos nesta Lei, garantidos os direitos do titular.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "82", "comment_parent": "0", "comment_id": "1128"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:47:24", "author_id": "1259", "comment_text": "Mostra-se relevante, tamb\u00e9m, definir o significado de \u201cincidente de seguran\u00e7a\u201d, contido no art. 44 do APL, para que haja clareza do que efetivamente deve ser comunicado, afastando-se interpreta\u00e7\u00f5es subjetivas.", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "199", "comment_parent": "0", "comment_id": "1129"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:47:58", "author_id": "1259", "comment_text": "O referido dispositivo prev\u00ea que o operador ou respons\u00e1vel pelo tratamento poder\u00e1 responsabilizado, sem esclarecer que tipo de responsabiliza\u00e7\u00e3o seria essa. Parece-nos que a melhor op\u00e7\u00e3o seria mencionar que o operador ou respons\u00e1vel que descumprir o disposto no \u00a72\u00ba do art. 11 do APL estar\u00e1 sujeito \u00e0s san\u00e7\u00f5es previstas em seu art. 50. Propomos, assim, a seguinte reda\u00e7\u00e3o:<br><br>Art. 11 - .....................................................................................................................<br><br>\u00a73\u00ba - No caso de descumprimento do disposto no \u00a72\u00ba, o operador ou o respons\u00e1vel pelo tratamento de dados estar\u00e1 sujeito \u00e0s san\u00e7\u00f5es previstas no art. 50 desta Lei.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "84", "comment_parent": "0", "comment_id": "1130"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:48:15", "author_id": "1259", "comment_text": "O referido dispositivo prev\u00ea que o operador ou respons\u00e1vel pelo tratamento poder\u00e1 responsabilizado, sem esclarecer que tipo de responsabiliza\u00e7\u00e3o seria essa. Parece-nos que a melhor op\u00e7\u00e3o seria mencionar que o operador ou respons\u00e1vel que descumprir o disposto no \u00a72\u00ba do art. 11 do APL estar\u00e1 sujeito \u00e0s san\u00e7\u00f5es previstas em seu art. 50. Propomos, assim, a seguinte reda\u00e7\u00e3o:<br><br>Art. 11 - .....................................................................................................................<br><br>\u00a73\u00ba - No caso de descumprimento do disposto no \u00a72\u00ba, o operador ou o respons\u00e1vel pelo tratamento de dados estar\u00e1 sujeito \u00e0s san\u00e7\u00f5es previstas no art. 50 desta Lei.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "84", "comment_parent": "0", "comment_id": "1131"}, {"comment_date": "2015-07-02 19:49:01", "author_id": "1259", "comment_text": "A reda\u00e7\u00e3o como est\u00e1 posta pode levar \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o de que essa informa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser feita de forma individualizada, por exemplo por meio de carta com aviso de recebimento, o que traria um \u00f4nus grande e, por outro lado, n\u00e3o traria um benef\u00edcio significativo para o titular dos dados. Uma medida que parece razo\u00e1vel e proporcional e que atenderia os interesses do titular do dado, seria manter essa informa\u00e7\u00e3o atualizada em seu s\u00edtio eletr\u00f4nico para que o titular do dado, sempre que precisar, puder consultar essa informa\u00e7\u00e3o. Propomos, dessa forma, a seguinte reda\u00e7\u00e3o para o dispositivo sob an\u00e1lise:<br><br>Art. 10 - .....................................................................................................................<br>\u00a73\u00ba Em caso de altera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o referida no inciso IV do caput, o respons\u00e1vel dever\u00e1 comunicar as altera\u00e7\u00f5es em seu s\u00edtio eletr\u00f4nico.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "CNseg", "commentable_id": "72", "comment_parent": "0", "comment_id": "1132"}, {"comment_date": "2015-07-03 17:28:13", "author_id": "2299", "comment_text": "O consentimento deve ser poss\u00edvel de se coletar de diferentes maneiras, adaptadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o, uma vez que n\u00e3o \u00e9 do interesse dos cidad\u00e3os ter m\u00e9todos formalistas e prescritivos. O importante \u00e9 a transpar\u00eancia para o consumidor, e n\u00e3o a forma do consentimento.<br>", "source": "comment", "author_name": "ABINEE Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica", "commentable_id": "51", "comment_parent": "0", "comment_id": "1133"}, {"comment_date": "2015-07-03 17:32:49", "author_id": "2299", "comment_text": "A revoga\u00e7\u00e3o do consentimento deve-se aplicar \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o futura de dados, e n\u00e3o a dados legalmente coletados sob consentimento at\u00e9 tal revoga\u00e7\u00e3o.<br>", "source": "comment", "author_name": "ABINEE Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica", "commentable_id": "54", "comment_parent": "0", "comment_id": "1134"}, {"comment_date": "2015-07-03 17:33:44", "author_id": "2299", "comment_text": "O respons\u00e1vel n\u00e3o deve ter o \u00f4nus da prova ou ser responsabilizado pela veracidade dos dados fornecidos pelo cidad\u00e3o, incluindo, por exemplo, a idade.<br>", "source": "comment", "author_name": "ABINEE Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica", "commentable_id": "56", "comment_parent": "0", "comment_id": "1135"}, {"comment_date": "2015-07-03 17:34:50", "author_id": "2299", "comment_text": "A meta \u00e9 a transpar\u00eancia para os cidad\u00e3os. Muitos avisos ser\u00e3o contraproducentes para que essa meta seja atingida quando os cidad\u00e3os desconsideram informa\u00e7\u00f5es repetitivas.<br>", "source": "comment", "author_name": "ABINEE Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica", "commentable_id": "73", "comment_parent": "0", "comment_id": "1136"}, {"comment_date": "2015-07-03 17:37:48", "author_id": "2299", "comment_text": "Sugerimos que uma exce\u00e7\u00e3o de \"interesse leg\u00edtimo\" seja inclu\u00edda na lista de situa\u00e7\u00f5es do artigo 11\u00ba. Como alternativa, a fim de se ter uma exce\u00e7\u00e3o mais objetiva, solicitamos a este Minist\u00e9rio considerar a inclus\u00e3o neste artigo de uma exce\u00e7\u00e3o para comunica\u00e7\u00e3o m\u00e1quina-a-m\u00e1quina. <br>", "source": "comment", "author_name": "ABINEE Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica", "commentable_id": "74", "comment_parent": "0", "comment_id": "1137"}, {"comment_date": "2015-07-03 17:40:40", "author_id": "2299", "comment_text": "Em muitos casos, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel fornecer imediatamente ou em at\u00e9 sete dias a confirma\u00e7\u00e3o e declara\u00e7\u00e3o completa, devido, por exemplo, ao tipo de sistema de TIC usado, aos n\u00fameros de diferentes manipula\u00e7\u00f5es, etc. Em vez disso, prop\u00f5e-se declarar que a confirma\u00e7\u00e3o seja oferecida dentro de um per\u00edodo de tempo razo\u00e1vel. Tamb\u00e9m, deve ser inclu\u00edda linguagem para evitar abuso por parte dos indiv\u00edduos.                                   ", "source": "comment", "author_name": "ABINEE Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica", "commentable_id": "126", "comment_parent": "0", "comment_id": "1138"}, {"comment_date": "2015-07-03 17:42:28", "author_id": "2299", "comment_text": "Cada respons\u00e1vel dever\u00e1 assumir a responsabilidade por seus pr\u00f3prios atos, e n\u00e3o poder\u00e1 ser responsabilizado pelos atos e omiss\u00f5es de outra parte independente.<br>", "source": "comment", "author_name": "ABINEE Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica", "commentable_id": "140", "comment_parent": "0", "comment_id": "1139"}, {"comment_date": "2015-07-03 17:43:26", "author_id": "2299", "comment_text": "A transfer\u00eancia deve acontecer quando a base jur\u00eddica para a manipula\u00e7\u00e3o de dados for cumprida. N\u00e3o h\u00e1 necessidade de base jur\u00eddica adicional.<br>", "source": "comment", "author_name": "ABINEE Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica", "commentable_id": "142", "comment_parent": "0", "comment_id": "1140"}, {"comment_date": "2015-07-03 17:44:15", "author_id": "2299", "comment_text": "Apoiamos a possibilidade de regras corporativas globais como meios de facilita\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia internacional de dados.                                   ", "source": "comment", "author_name": "ABINEE Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica", "commentable_id": "171", "comment_parent": "0", "comment_id": "1141"}, {"comment_date": "2015-07-03 17:50:40", "author_id": "2299", "comment_text": "Conforme exposto anteriormente em nosso coment\u00e1rios no artigo 22\u00ba, cada parte assumir\u00e1 a responsabilidade por seus pr\u00f3prios atos e omiss\u00f5es. Pode haver, no entanto, casos em que o cession\u00e1rio estrangeiro esteja agindo com um subcontratante e operador em nome da parte respons\u00e1vel e, assim, a parte respons\u00e1vel que possui rela\u00e7\u00e3o com o consumidor ser\u00e1 responsabilizada por sua operadora/subcontratante. Sugerimos, portanto, a exclus\u00e3o deste artigo.<br>", "source": "comment", "author_name": "ABINEE Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica", "commentable_id": "173", "comment_parent": "0", "comment_id": "1142"}, {"comment_date": "2015-07-03 17:53:27", "author_id": "2299", "comment_text": "Somente o respons\u00e1vel que tenha rela\u00e7\u00e3o com o consumidor pode saber em quais bases e sob quais condi\u00e7\u00f5es os dados est\u00e3o sendo manipulados e quais dados est\u00e3o sendo armazenados no sistema, e o respons\u00e1vel escolhe o operador/subcontratante, o n\u00edvel de seguran\u00e7a necess\u00e1rio, e imp\u00f5e exig\u00eancias ao operador. Portanto, comento o respons\u00e1vel deve responder perante as autoridades e consumidores. Contudo, o respons\u00e1vel pode exigir que o operador lhe pague uma indeniza\u00e7\u00e3o caso haja viola\u00e7\u00e3o de contrato.<br>", "source": "comment", "author_name": "ABINEE Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica", "commentable_id": "177", "comment_parent": "0", "comment_id": "1143"}, {"comment_date": "2015-07-03 17:57:10", "author_id": "2299", "comment_text": "Somente o respons\u00e1vel que tenha rela\u00e7\u00e3o com o consumidor pode saber em quais bases e sob quais condi\u00e7\u00f5es os dados est\u00e3o sendo manipulados e quais dados est\u00e3o sendo armazenados no sistema, e o respons\u00e1vel escolhe o operador/subcontratante, o n\u00edvel de seguran\u00e7a necess\u00e1rio, e imp\u00f5e exig\u00eancias ao operador. Portanto, somente o respons\u00e1vel deve responder perante as autoridades e consumidores. Contudo, o respons\u00e1vel pode exigir que o operador lhe pague uma indeniza\u00e7\u00e3o caso haja viola\u00e7\u00e3o do contrato.<br>", "source": "comment", "author_name": "ABINEE Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica", "commentable_id": "184", "comment_parent": "0", "comment_id": "1144"}, {"comment_date": "2015-07-03 17:58:00", "author_id": "2299", "comment_text": "\u00c9 o respons\u00e1vel que deve manter os registros, uma vez que ele tem a vis\u00e3o completa da cadeia e da base jur\u00eddica, desde o consumidor at\u00e9 o operador.<br>", "source": "comment", "author_name": "ABINEE Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica", "commentable_id": "186", "comment_parent": "0", "comment_id": "1145"}, {"comment_date": "2015-07-03 17:58:05", "author_id": "1246", "comment_text": "Concordo", "source": "comment", "author_name": "Renata Oliveira", "commentable_id": "11", "comment_parent": "1017", "comment_id": "1146"}, {"comment_date": "2015-07-03 17:59:22", "author_id": "2299", "comment_text": "A\u00e7\u00f5es que visem a melhoria s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia. Ressaltamos, contudo, que tais a\u00e7\u00f5es n\u00e3o necessariamente devem ser previamente comunicadas, sob pena de a seguran\u00e7a ser preterida, e at\u00e9 comprometida, por conta da necessidade de comunica\u00e7\u00e3o.<br>", "source": "comment", "author_name": "ABINEE Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica", "commentable_id": "199", "comment_parent": "0", "comment_id": "1147"}, {"comment_date": "2015-07-03 18:03:03", "author_id": "2299", "comment_text": "Acreditamos que a melhor maneira de garantir a prote\u00e7\u00e3o de dados \u00e9 implementar mecanismos de fiscaliza\u00e7\u00e3o com foco no aumento da detec\u00e7\u00e3o de viola\u00e7\u00f5es de dados e, ao mesmo tempo, fomentar a confian\u00e7a entre a ind\u00fastria e os reguladores. Deve-se ainda enfatizar o uso de san\u00e7\u00f5es punitivas, em \u00faltimo caso. As multas devem ser limitadas caso a organiza\u00e7\u00e3o envolvida tome medidas s\u00e9rias para agir de forma respons\u00e1vel em suas atividades de processamento de dados. Quando as multas s\u00e3o calculadas, elas deve levar em considera\u00e7\u00e3o empresas especializadas e diversificadas, observando a diferen\u00e7a entre modelos de neg\u00f3cios. Al\u00e9m disso, incentivamos a ado\u00e7\u00e3o de limites aos valores das multas no texto da lei para criar seguran\u00e7a jur\u00eddica.<br>", "source": "comment", "author_name": "ABINEE Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica", "commentable_id": "217", "comment_parent": "0", "comment_id": "1148"}, {"comment_date": "2015-07-03 18:06:33", "author_id": "2299", "comment_text": "O consentimento deve ser poss\u00edvel de se coletar de diferentes maneiras, adaptadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o, uma vez que n\u00e3o \u00e9 do interesse dos cidad\u00e3os ter m\u00e9todos formalistas e prescritivos. O importante \u00e9 a transpar\u00eancia para o consumidor, e n\u00e3o a forma de consentimento.<br>", "source": "comment", "author_name": "ABINEE Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica", "commentable_id": "52", "comment_parent": "0", "comment_id": "1149"}, {"comment_date": "2015-07-03 18:07:44", "author_id": "2299", "comment_text": "O consentimento deve ser poss\u00edvel de se coletar de diferentes maneiras, adaptadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o, uma vez que n\u00e3o \u00e9 do interesse dos cidad\u00e3os ter m\u00e9todos formalistas e prescritivos. O importante \u00e9 a transpar\u00eancia para o consumidor, e n\u00e3o a forma do consentimento.<br>", "source": "comment", "author_name": "ABINEE Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica", "commentable_id": "53", "comment_parent": "0", "comment_id": "1150"}, {"comment_date": "2015-07-03 19:05:45", "author_id": "2300", "comment_text": "teste", "source": "comment", "author_name": "BSA The Software Alliance", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "1151"}, {"comment_date": "2015-07-03 19:07:19", "author_id": "2300", "comment_text": "O uso difundido da Internet, os servi\u00e7os baseados na nuvem, o crescimento da \u201cInternet das Coisas\u201d e a cont\u00ednua expans\u00e3o da economia movida por dados faz com que a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da territorialidade fique mais complexa, j\u00e1 que pode ser praticamente imposs\u00edvel identificar a localiza\u00e7\u00e3o exata de uma atividade que acontece online e determinar que a mesma tenha ocorrido em um determinado pa\u00eds. <br><br>Portanto, nos preocupamos com o conceito de que o escopo da lei seja definido em fun\u00e7\u00e3o do local da \u201copera\u00e7\u00e3o de tratamento\u201d. Em nossa opini\u00e3o, haveria mais seguran\u00e7a jur\u00eddica caso o escopo territorial determinado pela lei fosse modificado de forma que a jurisdi\u00e7\u00e3o brasileira seja estabelecida quando um produto ou servi\u00e7o for \u201cespecificamente direcionado\u201d a consumidores ou usu\u00e1rios que residam no Brasil no momento da coleta e que a coleta seja feita por entidade que tenha conex\u00e3o com o Brasil. Essa abordagem \u00e9 utilizada por leis internacionais relacionadas a servi\u00e7os online. &nbsp;<br><br>Assim, recomendamos que a reda\u00e7\u00e3o do Artigo 2 seja modificada da seguinte forma:<br><br>Art. 2\u00ba&nbsp;Esta Lei aplica-se a qualquer opera\u00e7\u00e3o de tratamento realizada por meio total ou parcialmente automatizado, por pessoa natural ou por pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico ou privado, independentemente do pa\u00eds de sua sede e do pa\u00eds onde esteja localizado o banco de dados, desde que a informa\u00e7\u00e3o coletada seja referente a cidad\u00e3o brasileiro ou pessoa residente no Brasil e a coleta da informa\u00e7\u00e3o seja feita por entidade estabelcida no Brasil ou sujeta a leis brasileiras em virtude de regras de direito internacional. <br><br>", "source": "comment", "author_name": "BSA The Software Alliance", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "1153"}, {"comment_date": "2015-07-03 19:10:49", "author_id": "2300", "comment_text": "O uso difundido da Internet, os servi\u00e7os baseados na nuvem, o crescimento da \u201cInternet das Coisas\u201d e a cont\u00ednua expans\u00e3o da economia movida por dados faz com que a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da territorialidade fique mais complexa, j\u00e1 que pode ser praticamente imposs\u00edvel identificar a localiza\u00e7\u00e3o exata de uma atividade que acontece online e determinar que a mesma tenha ocorrido em um determinado pa\u00eds. <br><br>Portanto, nos preocupamos com o conceito de que o escopo da lei seja definido em fun\u00e7\u00e3o do local da \u201copera\u00e7\u00e3o de tratamento\u201d. Em nossa opini\u00e3o, haveria mais seguran\u00e7a jur\u00eddica caso o escopo territorial determinado pela lei fosse modificado de forma que a jurisdi\u00e7\u00e3o brasileira seja estabelecida quando um produto ou servi\u00e7o for \u201cespecificamente direcionado\u201d a consumidores ou usu\u00e1rios que residam no Brasil no momento da coleta e que a coleta seja feita por entidade que tenha conex\u00e3o com o Brasil. Essa abordagem \u00e9 utilizada por leis internacionais relacionadas a servi\u00e7os online. &nbsp;<br><br>Assim, recomendamos que a reda\u00e7\u00e3o do Artigo 2 seja modificada da seguinte forma:<br><br>Art. 2\u00ba&nbsp;Esta Lei aplica-se a qualquer opera\u00e7\u00e3o de tratamento realizada por meio total ou parcialmente automatizado, por pessoa natural ou por pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico ou privado, independentemente do pa\u00eds de sua sede e do pa\u00eds onde esteja localizado o banco de dados, desde que a informa\u00e7\u00e3o coletada seja referente a cidad\u00e3o brasileiro ou pessoa residente no Brasil e a coleta da informa\u00e7\u00e3o seja feita por entidade estabelcida no Brasil ou sujeta a leis brasileiras em virtude de regras de direito internacional. <br>", "source": "comment", "author_name": "BSA The Software Alliance", "commentable_id": "5", "comment_parent": "0", "comment_id": "1154"}, {"comment_date": "2015-07-03 19:12:16", "author_id": "2300", "comment_text": "\u00a7 1\u00ba&nbsp;Esta Lei n\u00e3o se aplica aos tratamentos de dados:<br><br>I&nbsp;\u2013 realizados por pessoa natural para fins exclusivamente pessoais; ou<br>II&nbsp;\u2013 realizados para fins exclusivamente jornal\u00edsticos.<br><br>\u00a7 2\u00ba&nbsp;\u00c9 vedado aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e entidades p\u00fablicas efetuar a transfer\u00eancia de dados pessoais constantes de bases de dados&nbsp; que administram ou a que&nbsp; tenham acesso no exerc\u00edcio de suas compet\u00eancias legais para entidades privadas, exceto em casos de execu\u00e7\u00e3o terceirizada ou mediante concess\u00e3o e permiss\u00e3o de atividade p\u00fablica que o exija e exclusivamente para fim espec\u00edfico e determinado.<br>", "source": "comment", "author_name": "BSA The Software Alliance", "commentable_id": "5", "comment_parent": "1154", "comment_id": "1155"}, {"comment_date": "2015-07-03 19:13:18", "author_id": "2300", "comment_text": "<br>Observamos que a defini\u00e7\u00e3o tem base no conceito de dados pessoais utilizado na regulamenta\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o de dados da Europa, que inclui qualquer tipo de informa\u00e7\u00e3o, independentemente de forma ou conte\u00fado, esteja tal informa\u00e7\u00e3o ligada a uma pessoa f\u00edsica identificada ou identific\u00e1vel ou n\u00e3o. <br><br>No entanto, essa defini\u00e7\u00e3o ampla est\u00e1 sendo discutida na Europa e j\u00e1 teve impacto na regi\u00e3o \u2013 por exemplo, algumas pesquisas na UE na \u00e1rea da medicina n\u00e3o foram conduzidas conforme planos originais devido a exig\u00eancias rigorosas de autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via mesmo que os titulares n\u00e3o pudessem ser identificados diretamente pelo controlador de dados. \u00c9 prov\u00e1vel que a aplica\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas muito rigorosas aplicada a uma vasta gama de dados, independentemente do contexto e potencial de danos ao usu\u00e1rio, reduza a inova\u00e7\u00e3o orientada por dados no Brasil, com impacto negativo sobre o crescimento econ\u00f4mico. <br><br>Por isso, sugerimos que a legisla\u00e7\u00e3o brasileira adote um conceito de dados pessoais baseado no contexto, sob o qual os dados sejam considerados \u201cdados pessoais\u201d somente quando a pessoa respons\u00e1vel relevante possa identificar o indiv\u00edduo a quem os dados pertencem. O contexto e circunst\u00e2ncias particulares de um caso espec\u00edfico t\u00eam impacto direto sobre a possibilidade de identifica\u00e7\u00e3o, por isso a abordagem contextualizada, conforme explicado pelo Parecer 05/2014 do European Advisory Board Working Party 29. <br><br>Isso \u00e9 ainda mais importante porque o escopo do regime de prote\u00e7\u00e3o de dados proposto no Brasil parece ser mais amplo do que o que ocorre atualmente na Europa, explicitamente incluindo no artigo 5 (I) dados que n\u00e3o sejam necessariamente pessoais, tais como dados de localiza\u00e7\u00e3o ou identificadores eletr\u00f4nicos. <br><br>Dados de localiza\u00e7\u00e3o que n\u00e3o estejam ligados a uma pessoa identific\u00e1vel (tais como o nome de uma rede sem fio local) levantam menos quest\u00f5es de privacidade e n\u00e3o merecem ser regulamentados como dados pessoais. Considerar tais dados como \u201cpessoais\u201d serviria apenas para criar obst\u00e1culos \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica demandada por consumidores sem aumentar sua privacidade. <br><br>Adicionalmente, as leis europeias tamb\u00e9m reconhecem que identificadores online (ou eletr\u00f4nicos) tais como endere\u00e7os de protocolo de internet (IP protocol addresses) ou cookies n\u00e3o precisam ser necessariamente considerados dados pessoais em todos os casos. Sujerimos, assim, que o Brasil siga esta abordagem prudente. <br><br>Logo, recomendamos a exclus\u00e3o da refer\u00eancia expl\u00edcita a esses dados do Artigo 5 (I). <br><br>Art. 5\u00ba Para os fins desta Lei, considera-se:<br><br>I \u2013 dado pessoal: dado relacionado \u00e0 pessoa natural identificada ou identific\u00e1vel;", "source": "comment", "author_name": "BSA The Software Alliance", "commentable_id": "17", "comment_parent": "0", "comment_id": "1156"}, {"comment_date": "2015-07-03 19:16:00", "author_id": "2300", "comment_text": "Consentimento \u2013 Artigos 7 e 10<br><br>Apesar de reconhecermos que o consentimento do titular pode ser uma forma v\u00e1lida de legitimar o tratamento de dados pessoais, nossa preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 que \u2013 ao contr\u00e1rio da pr\u00e1tica em outros pa\u00edses \u2013 isso seja apresentado pelo anteprojeto brasileiro como o principal meio de legitima\u00e7\u00e3o do processamento. Isto \u00e9 problem\u00e1tico, pois em muitos casos pode n\u00e3o ser adequado ou apropriado para o agente ou a pessoa respons\u00e1vel obter autoriza\u00e7\u00e3o para a legitima\u00e7\u00e3o de coleta e processamento de dados. <br><br>Por exemplo, se uma institui\u00e7\u00e3o financeira coleta informa\u00e7\u00f5es sobre uma d\u00edvida pendente para autorizar os procedimentos de cobran\u00e7a, pode n\u00e3o ser adequado solicitar a autoriza\u00e7\u00e3o do titular para faz\u00ea-lo, mas existe um interesse comercial leg\u00edtimo que justificaria a coleta, ou seja, a cobran\u00e7a (vide a pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o para maiores detalhes sobre interesse comercial leg\u00edtimo).&nbsp; <br>", "source": "comment", "author_name": "BSA The Software Alliance", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "1157"}, {"comment_date": "2015-07-03 19:16:22", "author_id": "2300", "comment_text": "Os controladores de dados devem ser respons\u00e1veis pela seguran\u00e7a dos \ndados confiados a eles. Como pode ser dif\u00edcil oferecer e/ou obter \nconsentimento, dependendo das circunst\u00e2ncias, e as organiza\u00e7\u00f5es passem a\n usar o interesse leg\u00edtimo ou outra base jur\u00eddica para o processamento, o\n modelo de responsabilidade estabelecido pela Organiza\u00e7\u00e3o para a \nCoopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE) pode ser utilizado para \ngarantir que as empresas tenham dispon\u00edveis as ferramentas, pol\u00edticas e \nprogramas que garantam a elas a tomada de decis\u00f5es respons\u00e1veis sobre a \nprote\u00e7\u00e3o e uso de dados. Salientamos que o modelo da OCDE foi endossado e\n integrado em diversos sistemas jur\u00eddicos e princ\u00edpios de privacidade, \nincluindo as Regras de Privacidade Internacionais (CBPR) da APEC e a Lei\n de Prote\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es Pessoais do Canad\u00e1.<br><br>Apesar das \nexce\u00e7\u00f5es descritas no Artigo 11, acreditamos que o consentimento n\u00e3o \ndeve ser apresentado como exig\u00eancia principal e todas as bases legais \npara o processamento devem ser vistas como igualmente v\u00e1lidas. <br><br><br>", "source": "comment", "author_name": "BSA The Software Alliance", "commentable_id": "48", "comment_parent": "1157", "comment_id": "1158"}, {"comment_date": "2015-07-03 19:16:42", "author_id": "2300", "comment_text": "Em\n casos onde o consentimento seja necess\u00e1rio, \u00e9 importante que a \nlegisla\u00e7\u00e3o foque nos fins, e n\u00e3o nos meios, de se obter tal autoriza\u00e7\u00e3o.\n <br><br>Logo, acreditamos que a lei brasileira deva reconhecer a \nvalidade de uma variedade de mecanismos para obten\u00e7\u00e3o de consentimento, \nincluindo um recurso de opt-out informado e de f\u00e1cil acesso. <br><br>Permitir\n v\u00e1rios mecanismos para consentimento \u00e9 ainda mais importante \nconsiderando o advento da \u201cInternet das Coisas\u201d e os dados resultantes \nque podem ser analisados e utilizados para criar benef\u00edcios sociais e \necon\u00f4micos. <br><br>No mundo de hoje, uma grande quantidade de \ninforma\u00e7\u00f5es \u00e9 criada atrav\u00e9s das intera\u00e7\u00f5es com aparelhos conectados \u00e0 \ninternet e o consentimento expresso n\u00e3o \u00e9 apropriado em todas os casos. \nPor exemplo, se um indiv\u00edduo tivesse que conceder autoriza\u00e7\u00e3o expressa \npara permitir que os dados gerados por ele toda vez que ele tocasse o \nseu cart\u00e3o magn\u00e9tico de transporte p\u00fablico em um leitor eletr\u00f4nico por \nocasi\u00e3o de sua entrada em um sistema de transporte p\u00fablico, pesquisas \npara melhorar os servi\u00e7os de transporte baseadas na an\u00e1lise dos dados \ngerados por tal pr\u00e1tica, em conjunto com dados gerados por outros \nusu\u00e1rios do sistema p\u00fablico de transportes, poderia ser amplamente \ndificultada ou at\u00e9 mesmo impossibilitada. Se o Brasil apenas depender de\n consentimento expresso como base para o processamento de informa\u00e7\u00f5es, \nh\u00e1 o risco de que o pa\u00eds n\u00e3o possa se beneficiar das melhorias geradas \npela economia baseada em dados. <br><br>Solicitar consentimento expresso\n de forma excessiva pode gerar \u201cfatiga\u201d e os usu\u00e1rios podem passar a \naceitar quaisquer termos apresentados a eles apenas para conseguirem \nacessar rapidamente o servi\u00e7o que buscam. De fato, existe uma grande \nvariedade de mecanismos que permitem aos usu\u00e1rios controlar e autorizar a\n coleta e uso de suas informa\u00e7\u00f5es, e alguns dos mecanismos de opt-out \nrobustos oferecem maior prote\u00e7\u00e3o da privacidade ao consumidor (com menos\n \u00f4nus aos usu\u00e1rios da Internet) do que mecanismos mais fracos de opt-in.<br><br>Cabe\n observar que tal pr\u00e1tica estaria alinhada \u00e0s atuais leis de prote\u00e7\u00e3o de\n dados da UE, que definem consentimento como qualquer \u201cindica\u00e7\u00e3o \nespec\u00edfica e informada de livre e espont\u00e2nea vontade\u201d. Na interpreta\u00e7\u00e3o \ndas autoridades de prote\u00e7\u00e3o de dados, n\u00e3o deve haver ambiguidade, mas \nisso n\u00e3o significa que o opt-in \u00e9 a \u00fanica alternativa: um modelo de \nopt-out pode incluir todas as 4 condi\u00e7\u00f5es exigidas (indica\u00e7\u00e3o de livre e\n espont\u00e2nea vontade, espec\u00edfica, informada e sem ambiguidade).<br><br>", "source": "comment", "author_name": "BSA The Software Alliance", "commentable_id": "48", "comment_parent": "1158", "comment_id": "1159"}, {"comment_date": "2015-07-03 19:16:51", "author_id": "2300", "comment_text": "Observe-se\n tamb\u00e9m que a lei europeia aplica uma abordagem de dois n\u00edveis ao \nconsentimento, reservando a exig\u00eancia de consentimento \u201cexpl\u00edcito\u201d (ou \nexpresso nos termos do Anteprojeto brasilieiro) somente aos casos em que\n os dados processados sejam de natureza altamente sens\u00edvel. <br><br>Portanto,\n acreditamos que a refer\u00eancia ao consentimento \u201cexpresso\u201d como \u00fanica \nbase para o processamento deva ser removida do Anteprojeto de forma \ngeral. Por exemplo, o texto do Artigo 2, VII,&nbsp; deveria suprimir o uso do\n termo expresso e deveria ter a seguinte reda\u00e7\u00e3o:<br><br>VII \u2013 \nconsentimento: manifesta\u00e7\u00e3o livre, espec\u00edfica e informada pela qual o \ntitular concorda com o tratamento de seus dados pessoais para uma \nfinalidade determinada;<br><br>Por \u00faltimo, observamos que, em situa\u00e7\u00f5es \nonde o consentimento pode ser exigido, ele s\u00f3 deve ser obtido pela \nsegunda vez caso haja altera\u00e7\u00f5es relevantes. Portanto, sugerimos que a \npalavra \u201crelevantes\u201d seja adicionada ao artigo 10, \u00a7 2, cuja reda\u00e7\u00e3o \npassaria a ser:<br><br>\u00a7 2 Em caso de altera\u00e7\u00f5es relevantes de \ninforma\u00e7\u00e3o referida nos incisos I, II, III, ou V do caput, o respons\u00e1vel\n dever\u00e1 obter novo consentimento do titular, ap\u00f3s destacar de forma \nespec\u00edfica o teor da altera\u00e7\u00e3o. ", "source": "comment", "author_name": "BSA The Software Alliance", "commentable_id": "48", "comment_parent": "1159", "comment_id": "1160"}, {"comment_date": "2015-07-03 19:18:28", "author_id": "2300", "comment_text": "Outras Bases Leg\u00edtimas para o Tratamento \u2013 Artigo 11<br><br>Nos termos da estrutura jur\u00eddica europeia, as tr\u00eas bases mais importantes para a coleta de dados por agentes comerciais que n\u00e3o trabalhem diretamente no setor p\u00fablico s\u00e3o: contrato, consentimento e o interesse leg\u00edtimo. Lamentamos que esta \u00faltima base n\u00e3o conste do Anteprojeto&nbsp; brasileiro.<br><br>De fato, a base jur\u00eddica representada pelo interesse leg\u00edtimo do agente tem um papel importante pois pode n\u00e3o ser apropriado para o propriet\u00e1rio ou a pessoa respons\u00e1vel obter autoriza\u00e7\u00e3o para legitimar a coleta ou tratamento de dados ou pode ser prematuro celebrar um contrato com um consumidor. <br><br>O interesse comercial leg\u00edtimo como base para o processamento se tornou ainda mais importante com o advento da an\u00e1lise de Big Data e da Internet das Coisas. Considerar o interesse leg\u00edtimo como base adequada para o tratamento permitir\u00e1 o surgimento de novos neg\u00f3cios baseados na an\u00e1lise de dados no Brasil. <br><br>O interesse leg\u00edtimo tamb\u00e9m pode representar vantagem direta sob a perspectiva de prote\u00e7\u00e3o e minimiza\u00e7\u00e3o de dados. Isso se deve ao fato de que contrato e autoriza\u00e7\u00e3o exigem ou incentivam, direta ou indiretamente, a identifica\u00e7\u00e3o do propriet\u00e1rio. Por outro lado, a base jur\u00eddica do interesse leg\u00edtimo n\u00e3o exige ou incentiva tal identifica\u00e7\u00e3o. Assim, sua disponibilidade e uso \u00e9 consistente, e encoraja, a minimiza\u00e7\u00e3o de dados.<br><br><br>", "source": "comment", "author_name": "BSA The Software Alliance", "commentable_id": "74", "comment_parent": "0", "comment_id": "1161"}, {"comment_date": "2015-07-03 19:18:46", "author_id": "2300", "comment_text": "<br>Apesar da Diretiva para Prote\u00e7\u00e3o de Dados da EU n\u00e3o definir o termo \n\u201cinteresse leg\u00edtimo\u201d, diretrizes detalhadas para o uso do crit\u00e9rio foram\n estabelecidas pela WP 293.&nbsp; O uso desta base jur\u00eddica est\u00e1 condicionada\n a um teste de equil\u00edbrio cuidadosamente elaborado que serve o prop\u00f3sito\n de facilitar o tratamento de dados ao mesmo tempo em que protege os \ndireitos dos usu\u00e1rios. Deste modo, a utiliza\u00e7\u00e3o da base jur\u00eddica \nrepresentada pelo interesse leg\u00edtimo est\u00e1 sujeita a dois teste. O \nprimeiro \u00e9 a legitimidade do interesse do agente. O segundo \u00e9 a \ncompara\u00e7\u00e3o desse interesse aos direitos fundamentais do titular. Caso o \nsegundo tenha mais peso do que o primeiro, o interesse leg\u00edtimo n\u00e3o pode\n ser utilizado como base para o processamento. A base jur\u00eddica do \ninteresse leg\u00edtimo tamb\u00e9m \u00e9 combinada com o direito de obje\u00e7\u00e3o do \ntitular dos dados. O resultado desse teste de equil\u00edbrio ir\u00e1 determinar \nse o interesse comercial leg\u00edtimo pode ser utilizado como base para o \nprocessamento. <br><br>O WP 29 emitiu uma parecer espec\u00edfico sobre essa \nquest\u00e3o, e declarou que \u201cO WP29 reconhece a signific\u00e2ncia e utilidade do\n crit\u00e9rio do Artigo 7(f), que nas circunst\u00e2ncias corretas, e com as \nresguardas adequadas, pode ajudar a prevenir o respaldo demasiado em \noutras bases jur\u00eddicas. O Artigo 7(f) n\u00e3o deve ser tratado como \u2018\u00faltimo \nrecurso\u2019 em situa\u00e7\u00f5es raras ou inesperadas em que outras bases para o \nprocessamento leg\u00edtimo n\u00e3o se apliquem. Entretanto, ele n\u00e3o deve ser a \nescolha autom\u00e1tica, e seu uso n\u00e3o deve ser estendido sob a percep\u00e7\u00e3o de \nque \u00e9 menos restritivo do que outras bases\u201d.<br><br><br>", "source": "comment", "author_name": "BSA The Software Alliance", "commentable_id": "74", "comment_parent": "1161", "comment_id": "1162"}, {"comment_date": "2015-07-03 19:18:57", "author_id": "2300", "comment_text": "Em suma, \nconsiderando os benef\u00edcios \u00e0 privacidade inerentes a essa interpreta\u00e7\u00e3o e\n as s\u00f3lidas cautelas que a permeiam, acreditamos que:<br>* conforme \ndelineado no Artigo 7(f) da atual Diretriz de Prote\u00e7\u00e3o de Dados Europeia\n (Artigo 6(f) em certos casos), o interesse leg\u00edtimo evitaria um \u00f4nus \nmuito grande sobre o titular para entender todos os usos potenciais de \nsuas informa\u00e7\u00f5es em uma arena de fluxo de dados cada vez mais complexa. \nConforme mencionado acima, o advento de Big Data e da Internet das \nCoisas torna o interesse leg\u00edtimo ainda mais relevante como base para o \ntratamento; &nbsp;<br>* a introdu\u00e7\u00e3o da base jur\u00eddica do interesse leg\u00edtimo \ntraria benef\u00edcios significativos aos agentes e titulares de dados \nbrasileiros. <br><br>Assim, recomendamos a inclus\u00e3o de uma nova cl\u00e1usula VIII no Artigo 11, a saber:<br><br>VIII\n \u2013para a realiza\u00e7\u00e3o de objetivos de interesse leg\u00edtimo do agente, exceto\n quando tais interesses sejam sobrepostos pelos direitos fundamentais \ndescritos no Artigo 1.<br><br>Al\u00e9m disso, observamos que na UE, o \ntratamento de dados necess\u00e1rios para garantir seguran\u00e7a de rede e da \ninforma\u00e7\u00e3o constitui uma opera\u00e7\u00e3o de processamento leg\u00edtima. Isso \u00e9 \nimportante para que as empresas possam proteger sua rede e os dados \npessoais confiados a elas por meio da preven\u00e7\u00e3o ao acesso \nn\u00e3o-autorizado, distribui\u00e7\u00e3o maliciosa de c\u00f3digo, ataques de servi\u00e7o, \netc.<br><br>Assim, sugerimos ao governo brasileiro a inclus\u00e3o da seguinte cl\u00e1usula no Artigo 11:<br><br>\u201cIX \u2013 garantir a seguran\u00e7a da rede e da informa\u00e7\u00e3o e previnir fraudes.\u201d ", "source": "comment", "author_name": "BSA The Software Alliance", "commentable_id": "74", "comment_parent": "1162", "comment_id": "1163"}, {"comment_date": "2015-07-03 19:20:42", "author_id": "2300", "comment_text": "Aloca\u00e7\u00e3o de Responsabilidade e Obriga\u00e7\u00e3o\u2013 Artigos 11, 22, 31, 37 e 39<br><br>Destacamos que o prop\u00f3sito da distin\u00e7\u00e3o entre a pessoa respons\u00e1vel e o agente (ou o controlador e o processador, conforme referidos na lei europeia) \u00e9 oferecer clareza de responsabilidade perante o titular dos dados, bem como para o cumprimento das exig\u00eancias legais. Segundo a legisla\u00e7\u00e3o atual da UE, toda responsabilidade recai sobre a pessoa respons\u00e1vel. <br><br>O operador, conforme descrito no Artigo 39 do anteprojeto de lei, age \u201cem nome\u201d da pessoa respons\u00e1vel, ou seja, o tratamento conduzido por essa entidade \u00e9 determinado pelo mandato outorgado pela pessoa respons\u00e1vel ao operador, e portanto, em geral, regido por contrato.<br><br>Essa clara aloca\u00e7\u00e3o de responsabilidade e obriga\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u00e9 crucial e garante que a pr\u00e1tica crescente e difundida da terceiriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o cause confus\u00e3o no sistema: o titular dos dados e as autoridades sabem a quem recorrer caso ocorra um problema, e as empresas t\u00eam clareza sobre fun\u00e7\u00f5es e responsabilidades. <br><br>A atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidade direta, conjunta e acentuada sobre o operador / outorgado, conforme estabelecido pelo anteprojeto de lei (artigo 11, \u00a7 3; artigo 22; artigo 31, artigo 37; artigo 39, \u00a7 1), resultaria em v\u00e1rias consequ\u00eancias imprevistas e abalaria o relacionamento entre esses agentes, criando um encargo de cumprimento injustificado e acabaria contrariando o princ\u00edpio de privacidade da minimiza\u00e7\u00e3o de dados.<br><br>Assim, recomendamos fortemente que a lei brasileira siga os conceitos bem-estabelecidos e funcionais do regime europeu, onde a obriga\u00e7\u00e3o e responsabilidade perante o titular dos dados s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0 pessoa respons\u00e1vel ou outorgante. Recomendamos, assim, a exclus\u00e3o das refer\u00eancias \u00e0 responsabilidade do outorgado e/ou operador nos artigos 11, \u00a7&nbsp; 3; artigo 22; artigo 31, artigo 37; artigo 39, \u00a7 1. <br><br>As rela\u00e7\u00f5es entre o operador e a pessoa respons\u00e1vel, bem como entre o outorgante e outorgado, devem ser regidas por contratos ou outros atos legalmente vinculantes, cuja viola\u00e7\u00e3o sujeitaria as partes \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es do C\u00f3digo Civil.<br><br>As pessoas respons\u00e1veis (controladoras) devem ter a obriga\u00e7\u00e3o de garantir o cumprimento da lei de privacidade de dados aplic\u00e1vel, enquanto os operadores (processadores) devem seguir as instru\u00e7\u00f5es dadas pelas pessoas respons\u00e1veis e garantir a seguran\u00e7a dos dados que eles processam. Estas s\u00e3o responsabilidades usualmente conferidas \u00e0s pessoas respons\u00e1veis e aos operadores em leis de privacidade no contexto internacional. Recomendamos, assim, que o Brasil siga tais par\u00e2metros. <br><br>", "source": "comment", "author_name": "BSA The Software Alliance", "commentable_id": "140", "comment_parent": "0", "comment_id": "1164"}, {"comment_date": "2015-07-03 19:23:57", "author_id": "2300", "comment_text": "<br>Existem circunst\u00e2ncias em que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel fornecer a um titular informa\u00e7\u00f5es sobre seus pr\u00f3prios dados sem a divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que perten\u00e7am a outros titulares (por exemplo, quando as informa\u00e7\u00f5es fazem parte de arquivos ou bases de dados que n\u00e3o podem ser modificados para segregar informa\u00e7\u00f5es de um indiv\u00edduo). Isso deve ser levado em conta ao se estabelecer o direito de acesso de dados de uma determinado titular e, portanto, recomendamos que o artigo 17, II seja alterado de forma a incluir tal exce\u00e7\u00e3o. Assim, sugerimos a seguinte reda\u00e7\u00e3o:<br><br>II \u2013 Acesso aos dados, a menos que tal acesso n\u00e3o seja vi\u00e1vel sem a revela\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es pertencentes a outros titulares de dados. <br><br>Al\u00e9m disso, a legisla\u00e7\u00e3o proposta determina que as informa\u00e7\u00f5es devem ser fornecidas sem custo para o titular mediante solicita\u00e7\u00e3o. Isso pode causar um \u00f4nus excessivo, especialmente para pequenas e m\u00e9dias empresas. Logo, sugerimos que o artigo 17, \u00a7 4 seja alterado de maneira a dispor que as informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o fornecidas sem custo excessivo ao titular dos dados. Assim, sugerimos a seguinte reda\u00e7\u00e3o:<br><br>&nbsp;\u00a7 4\u00ba - A provid\u00eancia de que trata o \u00a7 2\u00ba ser\u00e1 realizada sem custo excessivo para o titular.<br><br>Com rela\u00e7\u00e3o ao prazo m\u00e1ximo para o fornecimento das informa\u00e7\u00f5es, o per\u00edodo de sete dias determinado no artigo 17, \u00a7 3 \u00e9 extremamente curto. Recomendamos alterar o texto de forma a declarar que as informa\u00e7\u00f5es devem ser fornecidas sem demora excessiva. Assim, sugerimos a seguinte reda\u00e7\u00e3o:<br><br>\u00a7 3\u00ba Em caso de impossibilidade de ado\u00e7\u00e3o imediata da provid\u00eancia de que trata o \u00a72\u00ba, o respons\u00e1vel enviar\u00e1 ao titular, sem demora excessiva, resposta em que poder\u00e1:<br>I \u2013 comunicar que n\u00e3o \u00e9 agente de tratamento dos dados; ou<br>II \u2013 indicar as raz\u00f5es de fato ou de direito que impedem a ado\u00e7\u00e3o imediata da provid\u00eancia.", "source": "comment", "author_name": "BSA The Software Alliance", "commentable_id": "114", "comment_parent": "0", "comment_id": "1165"}, {"comment_date": "2015-07-03 19:24:34", "author_id": "2300", "comment_text": "O&nbsp; artigo 18 confere ao titular dos dados a capacidade de escolher entre receber as informa\u00e7\u00f5es solicitadas de forma eletr\u00f4nica ou em c\u00f3pia f\u00edsica (\u201cformato impresso\u201d). Para que o processador dos dados forne\u00e7a as informa\u00e7\u00f5es solicitadas de maneira eficiente e sem \u00f4nus excessivo, o artigo 18 deveria ser alterado para determinar que o formato eletr\u00f4nico deve ser o formato padr\u00e3o. O fornecimento em qualquer outro formato, incluindo c\u00f3pia f\u00edsica, deve ser uma exce\u00e7\u00e3o apenas caso o titular dos dados declare a impossibilidade de acessar as informa\u00e7\u00f5es por via eletr\u00f4nica. <br><br>Assim, sugerimos a seguinte reda\u00e7\u00e3o para o Artigo 18:<br><br>Art. 18. A confirma\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia ou o acesso a dados pessoais ser\u00e3o providenciados, a crit\u00e9rio do titular:<br>I \u2013 em formato simplificado, sem demora excessiva; ou<br>II \u2013 por meio de declara\u00e7\u00e3o clara e completa, que indique a origem dos dados, data de registro, crit\u00e9rios utilizados e finalidade do tratamento, fornecida sem demora excessiva.<br><br>\u00a7 1\u00ba Os dados pessoais ser\u00e3o armazenados em formato que permita o exerc\u00edcio do direito de acesso.<br><br>\u00a7 2\u00ba As informa\u00e7\u00f5es e dados ser\u00e3o fornecidos, por meio eletr\u00f4nico, seguro e id\u00f4neo. <br>I \u2013 Em casos excepcionais, a informa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser fornecida de forma impressa, somente se o titular dos dados declarar a impossibilidade de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o por meio eletr\u00f4nico. Nestes casos, poder\u00e1 ser cobrado exclusivamente o valor necess\u00e1rio ao ressarcimento do custo dos servi\u00e7os e dos materiais utilizados.<br><br>\u00a7 3\u00ba O titular poder\u00e1 solicitar c\u00f3pia eletr\u00f4nica integral dos seus dados pessoais em formato que permita a sua utiliza\u00e7\u00e3o subsequente, inclusive em outras opera\u00e7\u00f5es de tratamento, sempre que o banco de dados estiver em suporte eletr\u00f4nico.<br><br>\u00a7 4\u00ba \u00d3rg\u00e3o competente poder\u00e1 dispor sobre os formatos em que ser\u00e3o fornecidas as informa\u00e7\u00f5es e os dados ao titular.", "source": "comment", "author_name": "BSA The Software Alliance", "commentable_id": "126", "comment_parent": "0", "comment_id": "1166"}, {"comment_date": "2015-07-03 19:25:07", "author_id": "2300", "comment_text": "A abordagem \u201ctransfer\u00eancia proibida a menos que...\u201d da legisla\u00e7\u00e3o europeia tem sido bastante criticada porque conflita com o vasto aumento de fluxo de dados globais que ocorreu nos \u00faltimos 20 anos, desde sua ado\u00e7\u00e3o. &nbsp;<br><br>Adicionalmente, os m\u00e9todos dispostos pela lei europeia para a transfer\u00eancia de dados, tais como adequa\u00e7\u00e3o, cl\u00e1usulas de modelo e Regras Corporativas Vinculantes (\u201cBiding Corporate Rules\u201d ou BCRs) exigem que as empresas enfrentem um processo longo e oneroso, tornando esses instrumentos inacess\u00edveis para a maioria delas. <br><br>Em um mundo onde o fluxo internacional de dados deve ser a regra e n\u00e3o a exce\u00e7\u00e3o, as exig\u00eancias legais devem ser projetadas de modo que seu cumprimento esteja ao alcance razo\u00e1vel de toda entidade que lide com informa\u00e7\u00f5es pessoais.<br><br>Portanto, argumentamos que o primeiro modelo de responsabilidade estabelecido pela OCDE e subsequentemente endossado a integrado em diversos sistemas jur\u00eddicos e princ\u00edpios de privacidade, incluindo as Regras de Privacidade Internacionais da Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica \u00c1sia-Pac\u00edfico (\u201cAPEC\u2019s CBPR\u201d) e a Lei de Prote\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es Pessoais do Canad\u00e1&nbsp; - que recebeu uma determina\u00e7\u00e3o de adequa\u00e7\u00e3o da UE -&nbsp; ofereceria uma abordagem \u00e0 governan\u00e7a internacional de dados que conferiria ao indiv\u00edduo prote\u00e7\u00f5es e fomentaria fluxos robustos e otimizados de dados. Um modelo baseado na responsabilidade do agente exige que as organiza\u00e7\u00f5es que coletam e utilizam dados sejam respons\u00e1veis por sua prote\u00e7\u00e3o e uso respons\u00e1vel, independentemente de onde e por quem sejam processados, e exige ainda que as organiza\u00e7\u00f5es que transfiram dados tomem medidas adequadas para assegurar que todas as obriga\u00e7\u00f5es \u2013 estabelecidas em lei, diretrizes ou compromissos firmados em pol\u00edticas de privacidade das organiza\u00e7\u00f5es \u2013 sejam cumpridas. &nbsp;<br><br>Assim, recomendamos fortemente que o governo brasileiro considere as vantagens e desvantagens de todas as op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis antes de decidir a abordagem final no que tange a transfer\u00eancia internacional de dados. <br><br>Caso o modelo europeu seja escolhido, deve-se levar em conta exce\u00e7\u00f5es adicionais que est\u00e3o sendo introduzidas como parte da cont\u00ednua reforma legislativa, visando tornar o sistema um pouco mais flex\u00edvel. Por exemplo, o reconhecimento de cl\u00e1usulas padr\u00e3o em contratos entre processadores est\u00e1 sendo considerado e seria um passo positivo rumo a uma maior flexibilidade do sistema. Outro exemplo seria o aumento da flexibilidade em transfer\u00eancias entre um grupo empresarial ou grupo de empresas que desenvolve uma atividade econ\u00f4mica em conjunto \u2013 a nova proposta considera permitir o uso de regras corporativas aprovadas para as transfer\u00eancias internacionais desses grupos da Uni\u00e3o Europeia para organiza\u00e7\u00f5es dentro do mesmo grupo, desde que tais regras corporativas incluam princ\u00edpios essenciais e direitos exequ\u00edveis para garantir a prote\u00e7\u00e3o apropriada em transfer\u00eancias ou categorias de transfer\u00eancias de dados pessoais.<br><br>Al\u00e9m disso, um sistema de reconhecimento m\u00fatuo para disposi\u00e7\u00f5es contratuais padr\u00e3o e padr\u00f5es corporativos globais deve ser colocado em pr\u00e1tica para evitar exig\u00eancias globais m\u00faltiplas e potencialmente contradit\u00f3rias. De fato, a WP 29 recentemente publicou diretrizes (WP 226) que ir\u00e3o oferecer maior seguran\u00e7a para empresas que transferem dados pessoais para fora da Europa.", "source": "comment", "author_name": "BSA The Software Alliance", "commentable_id": "154", "comment_parent": "0", "comment_id": "1167"}, {"comment_date": "2015-07-03 19:25:53", "author_id": "2300", "comment_text": "A BSA apoia a cria\u00e7\u00e3o de um sistema de notifica\u00e7\u00e3o de viola\u00e7\u00e3o de dados aplic\u00e1vel a todos os neg\u00f3cios e organiza\u00e7\u00f5es. Tal exig\u00eancia poderia incentivar entidades a garantirem a prote\u00e7\u00e3o robusta de dados pessoais, ao mesmo tempo em que permitiriam aos titulares tomar medidas para sua pr\u00f3pria prote\u00e7\u00e3o caso seus dados sejam comprometidos.<br><br>No entanto, qualquer proposta deve ser elaborada cuidadosamente para evitar a emiss\u00e3o de notifica\u00e7\u00f5es irrelevantes, principalmente assegurando que se exija a notifica\u00e7\u00e3o somente quando exista risco grave de dano ao usu\u00e1rio. Al\u00e9m disso, devem ser exclu\u00eddos da obriga\u00e7\u00e3o de notifica\u00e7\u00e3o todos os casos em que os dados comprometidos em quest\u00e3o tenham sido considerados inutiliz\u00e1veis, ileg\u00edveis ou indecifr\u00e1veis por um terceiro n\u00e3o-autorizado devido ao use de pr\u00e1ticas ou m\u00e9todos amplamente aceitos como pr\u00e1ticas ou padr\u00f5es vigentes do setor. <br><br>Portanto, a reda\u00e7\u00e3o do artigo 44 deveria ser alterada para exigir notifica\u00e7\u00e3o em casos de incidentes \u201cgraves\u201d de seguran\u00e7a, em vez de \u201cquaisquer\u201d incidentes.<br>&nbsp;<br>Adicionalmente, a exig\u00eancia de notifica\u00e7\u00e3o \u201cimediata\u201d n\u00e3o \u00e9 apenas excessiva, mas tamb\u00e9m prematura, pois as organiza\u00e7\u00f5es precisam de tempo para determinar a exist\u00eancia da viola\u00e7\u00e3o e realizar, no m\u00ednimo, uma verifica\u00e7\u00e3o preliminar de seu impacto e poss\u00edveis consequ\u00eancias. Logo, em nossa perspectiva, o prazo para a exig\u00eancia de notifica\u00e7\u00e3o deve ser alinhado aos padr\u00f5es internacionais atuais, e a legisla\u00e7\u00e3o deve estabelecer que a notifica\u00e7\u00e3o deve ser feita \u201csem demora indevida\u201d. Sugerimos, assim, a seguinte reda\u00e7\u00e3o para o Artigo 44:<br><br>Art. 44. O respons\u00e1vel dever\u00e1 comunicar, sem demora indevida, ao \u00f3rg\u00e3o competente a ocorr\u00eancia de incidentes de seguran\u00e7a s\u00e9rios que possam acarretar preju\u00edzo aos titulares.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "BSA The Software Alliance", "commentable_id": "206", "comment_parent": "0", "comment_id": "1168"}, {"comment_date": "2015-07-03 19:26:43", "author_id": "2300", "comment_text": "A BSA apoia a cria\u00e7\u00e3o de um sistema de notifica\u00e7\u00e3o de viola\u00e7\u00e3o de dados \naplic\u00e1vel a todos os neg\u00f3cios e organiza\u00e7\u00f5es. Tal exig\u00eancia poderia \nincentivar entidades a garantirem a prote\u00e7\u00e3o robusta de dados pessoais, \nao mesmo tempo em que permitiriam aos titulares tomar medidas para sua \npr\u00f3pria prote\u00e7\u00e3o caso seus dados sejam comprometidos.<br><br>No entanto,\n qualquer proposta deve ser elaborada cuidadosamente para evitar a \nemiss\u00e3o de notifica\u00e7\u00f5es irrelevantes, principalmente assegurando que se \nexija a notifica\u00e7\u00e3o somente quando exista risco grave de dano ao \nusu\u00e1rio. Al\u00e9m disso, devem ser exclu\u00eddos da obriga\u00e7\u00e3o de notifica\u00e7\u00e3o \ntodos os casos em que os dados comprometidos em quest\u00e3o tenham sido \nconsiderados inutiliz\u00e1veis, ileg\u00edveis ou indecifr\u00e1veis por um terceiro \nn\u00e3o-autorizado devido ao use de pr\u00e1ticas ou m\u00e9todos amplamente aceitos \ncomo pr\u00e1ticas ou padr\u00f5es vigentes do setor. <br><br>Portanto, a reda\u00e7\u00e3o \ndo artigo 44 deveria ser alterada para exigir notifica\u00e7\u00e3o em casos de \nincidentes \u201cgraves\u201d de seguran\u00e7a, em vez de \u201cquaisquer\u201d incidentes.<br>&nbsp;<br>Adicionalmente,\n a exig\u00eancia de notifica\u00e7\u00e3o \u201cimediata\u201d n\u00e3o \u00e9 apenas excessiva, mas \ntamb\u00e9m prematura, pois as organiza\u00e7\u00f5es precisam de tempo para determinar\n a exist\u00eancia da viola\u00e7\u00e3o e realizar, no m\u00ednimo, uma verifica\u00e7\u00e3o \npreliminar de seu impacto e poss\u00edveis consequ\u00eancias. Logo, em nossa \nperspectiva, o prazo para a exig\u00eancia de notifica\u00e7\u00e3o deve ser alinhado \naos padr\u00f5es internacionais atuais, e a legisla\u00e7\u00e3o deve estabelecer que a\n notifica\u00e7\u00e3o deve ser feita \u201csem demora indevida\u201d. Sugerimos, assim, a \nseguinte reda\u00e7\u00e3o para o Artigo 44:<br><br>Art. 44. O respons\u00e1vel dever\u00e1 \ncomunicar, sem demora indevida, ao \u00f3rg\u00e3o competente a ocorr\u00eancia de \nincidentes de seguran\u00e7a s\u00e9rios que possam acarretar preju\u00edzo aos \ntitulares.", "source": "comment", "author_name": "BSA The Software Alliance", "commentable_id": "199", "comment_parent": "0", "comment_id": "1169"}, {"comment_date": "2015-07-03 19:27:17", "author_id": "2300", "comment_text": "Embora uma divulga\u00e7\u00e3o p\u00fablica conforme estabelecido pelo Artigo 45 (II) seja necess\u00e1ria em alguns casos, \u00e9 crucial que ela seja feita somente ap\u00f3s consulta pr\u00e9via com a pessoa respons\u00e1vel ou operador. Isso \u00e9 importante porque a divulga\u00e7\u00e3o p\u00fablica pode causar mais danos ao propriet\u00e1rio dos dados, j\u00e1 que tornar p\u00fablica a exist\u00eancia da vulnerabilidade pode levar a mais abusos em vez de contribuir para a solu\u00e7\u00e3o do problema caso a divulga\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja feita com cuidado. Logo, sugerimos que o artigo 45 (II) determine que a divulga\u00e7\u00e3o ampla seja feita somente ap\u00f3s consulta pr\u00e9via com a pessoa respons\u00e1vel. <br><br>Assim, sugerimos a seguinte reda\u00e7\u00e3o para o Artigo 45:<br><br>Art. 45. \u00d3rg\u00e3o competente poder\u00e1 determinar a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias quanto a incidentes de seguran\u00e7a relacionados a dados pessoais, conforme sua gravidade, tais como:<br><br>I \u2013 pronta comunica\u00e7\u00e3o aos titulares;<br>II \u2013 ampla divulga\u00e7\u00e3o do fato em meios de comunica\u00e7\u00e3o apenas depois de consulta abrangente com a pessoa respons\u00e1vel ou operador se tal divulga\u00e7\u00e3o n\u00e3o puder potencialmente acarretar danos adicionais ao titular dos dados; ou<br>III \u2013 medidas para reverter ou mitigar os efeitos de preju\u00edzo.", "source": "comment", "author_name": "BSA The Software Alliance", "commentable_id": "206", "comment_parent": "0", "comment_id": "1170"}, {"comment_date": "2015-07-03 20:09:19", "author_id": "1389", "comment_text": "O prazo n\u00e3o ser\u00e1 suficiente para a adequa\u00e7\u00e3o das empresas, sugerimos o aumento para ao menos um ano e preferencialmente dois, como em outros pa\u00edses.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "232", "comment_parent": "0", "comment_id": "1171"}, {"comment_date": "2015-07-03 20:50:28", "author_id": "1389", "comment_text": "O projeto de lei faz refer\u00eancia a uma \"autoridade competente\" para regular o tratamento de dados pessoais, no entanto, n\u00e3o prev\u00ea a cria\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o competente em seu pre\u00e2mbulo. Ao mesmo tempo em que muitas disposi\u00e7\u00f5es ao longo desta proposta conferem poderes discricion\u00e1rios amplos para essa \"autoridade\", n\u00e3o se observa o devido balizamento na pr\u00f3pria lei, o que limita as possibilidades de coment\u00e1rio \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es.<br><br>Se a op\u00e7\u00e3o do legislador for pela exist\u00eancia de autoridade, deve existir uma estrutura aut\u00f4noma, que seja neutra e equidistante para avaliar todos objetivos desenvolvimentistas de nosso pa\u00eds envolvidos, desde a prote\u00e7\u00e3o dos dados dos usu\u00e1rios at\u00e9 o progresso tecnol\u00f3gico e a livre iniciativa, com independ\u00eancia e or\u00e7amento pr\u00f3prio, desvinculado de eventuais san\u00e7\u00f5es pecuni\u00e1rias que venham a ser aplicadas pela entidade.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "2", "comment_parent": "0", "comment_id": "1173"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:02:12", "author_id": "1397", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "Federa\u00e7\u00e3o Brasileira de Bancos", "commentable_id": "12", "comment_parent": "0", "comment_id": "1174"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:09:58", "author_id": "1389", "comment_text": "A reda\u00e7\u00e3o atual utiliza os termos \"intimidade e privacidade da pessoa natural\", o que destoa da reda\u00e7\u00e3o do art. 5\u00ba, X, da CF, que usa as express\u00f5es \"intimidade e vida privada\". \u00c0 luz do que j\u00e1 faz o Marco Civil da Internet, seria interessante uniformizar a linguagem em volta do termo \"privacidade\", j\u00e1 que o mesmo conecta o debate nacional com a linguagem internacional sobre o tema, reduz confus\u00f5es terminol\u00f3gicas, al\u00e9m de favorecer a discuss\u00e3o abaixo mencionada sobre o papel das pessoas jur\u00eddicas no regime de tutela dos dados pessoais.<br><br>Sugest\u00e3o: \u00a71\u00ba A disciplina da prote\u00e7\u00e3o de dados no Brasil tem como fundamento o respeito \u00e0 privacidade, bem como:<br>I - liberdade de express\u00e3o e opini\u00e3o;<br>II - a livre iniciativa, a livre concorr\u00eancia e a defesa do consumidor; e<br>III - o desenvolvimento tecnol\u00f3gico do pa\u00eds.<br><br>\u00c9 imprescind\u00edvel que o estabelecimento de um marco legal sobre privacidade considere n\u00e3o apenas os aspectos diretamente ligados \u00e0 defesa imediata do consumidor, mas, tamb\u00e9m e talvez principalmente, o bem-estar que lhe \u00e9 gerado atrav\u00e9s da livre iniciativa e concorr\u00eancia, sua defesa mediata, e que geram inova\u00e7\u00e3o e um ciclo virtuoso de incremento qualitativo dos produtos por meio da competi\u00e7\u00e3o.<br><br>Tamb\u00e9m seria impens\u00e1vel um marco legal que desconsiderasse a liberdade de express\u00e3o e opini\u00e3o e que atravancasse tais atividades. Como n\u00e3o existem direitos absolutos, \u00e9 imprescind\u00edvel&nbsp; que esta lei considere tais princ\u00edpios, a exemplo do recent\u00edssimo Marco Civil da Internet.<br><br>Sugest\u00e3o: \u00a72\u00ba Os princ\u00edpios expressos nesta Lei n\u00e3o excluem outros previstos no sistema legislativo brasileiro, relacionados \u00e0 mat\u00e9ria ou nos tratados internacionais em que a Rep\u00fablica Federativa do Brasil seja signat\u00e1ria.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "4", "comment_parent": "0", "comment_id": "1175"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:12:01", "author_id": "1389", "comment_text": "Considerando a previs\u00e3o deste artigo para que a lei seja aplic\u00e1vel a qualquer indiv\u00edduo ou pessoa jur\u00eddica, ainda que estrangeiros, sugerimos inicialmente a inclus\u00e3o do seguinte par\u00e1grafo: \"Em caso de conflito entre leis, a aplica\u00e7\u00e3o da presente lei, n\u00e3o excluir\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o estrangeira, desde que este pa\u00eds possua n\u00edvel equivalente de prote\u00e7\u00e3o para o Brasil\".<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "5", "comment_parent": "0", "comment_id": "1176"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:12:47", "author_id": "1389", "comment_text": "A responsabilidade solid\u00e1ria resulta em um desest\u00edmulo enorme aos neg\u00f3cios de processamento e outsourcing de dados, pois gera confus\u00e3o entre os pap\u00e9is desempenhados pelo respons\u00e1vel e pelo operador - que muitas vezes equivalem ao cedente e cession\u00e1rio nesse tipo de contrata\u00e7\u00e3o. Se o Brasil quer desenvolver o mercado de servi\u00e7os nessa \u00e1rea, \u00e9 importante que se delimite as regras aplic\u00e1veis a um e outro, afastando-se do modelo de solidariedade. ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "140", "comment_parent": "0", "comment_id": "1177"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:13:08", "author_id": "2285", "comment_text": "<br>", "source": "comment", "author_name": "Ricardo Leite", "commentable_id": "2", "comment_parent": "0", "comment_id": "1178"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:14:06", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugerimos a adi\u00e7\u00e3o de outro par\u00e1grafo com a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \"A aplica\u00e7\u00e3o desta Lei n\u00e3o excluir\u00e1 ou afastar\u00e1 a Lei estrangeira de pa\u00edses que proporcionem n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais equipar\u00e1vel ao desta Lei nas hip\u00f3teses de conex\u00e3o ou conflito de leis no \u00e2mbito internacional\".<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "9", "comment_parent": "0", "comment_id": "1179"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:14:19", "author_id": "2302", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o da Liberdade Religiosa e Neg\u00f3cios", "commentable_id": "1", "comment_parent": "0", "comment_id": "1180"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:14:52", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugest\u00e3o: I - realizados por pessoa natural, dentro de um contexto privado, para fins exclusivamente pessoais.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "10", "comment_parent": "0", "comment_id": "1181"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:15:51", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugerimos a adi\u00e7\u00e3o de outro inciso com a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \"III - quando o tratamento se restringir a dados an\u00f4nimos\".<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "1182"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:16:13", "author_id": "2302", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o da Liberdade Religiosa e Neg\u00f3cios", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "1183"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:16:21", "author_id": "1389", "comment_text": "A transfer\u00eancia deve se dar no limite da finalidade do \u00f3rg\u00e3o ou entidade.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "12", "comment_parent": "0", "comment_id": "1184"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:18:14", "author_id": "1389", "comment_text": "Definir o que seriam \"dados p\u00fablicos de acesso irrestrito\". O APL, em seu art. 11, \u00a71\u00ba, exclui a exig\u00eancia de consentimento para o tratamento de \"dados p\u00fablicos de acesso irrestrito\". A exce\u00e7\u00e3o poderia ser questionada dada a ampla abrang\u00eancia do termo invocado, especialmente quando se leva em considera\u00e7\u00e3o que o APL n\u00e3o define o que s\u00e3o tais \"dados p\u00fablicos de acesso irrestrito\".<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "17", "comment_parent": "0", "comment_id": "1185"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:20:04", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugest\u00e3o: \"I - dado pessoal: dado relacionado \u00e0 pessoa natural identificada ou identific\u00e1vel no n\u00edvel individual, inclusive a partir de n\u00fameros identificativos, dados locacionais ou identificadores eletr\u00f4nicos, desde que tais permitam a identifica\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de formas razo\u00e1veis, da pessoa natural pelo respons\u00e1vel pelo tratamento de dados pessoais;\"<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "18", "comment_parent": "0", "comment_id": "1186"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:21:21", "author_id": "2302", "comment_text": "O objetivo do inciso \u00e9 proteger o interesse da coletividade. Desta forma, o tratamento de dados para outras finalidades que tamb\u00e9m de interesse p\u00fablico, pode ser prejudicado com a reda\u00e7\u00e3o atual deste inciso. Sugerimos a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \"realizados para fins exclusivamente jornal\u00edsticos ou para conserva\u00e7\u00e3o de arquivos, e registros hist\u00f3ricos, geneal\u00f3gicos, cient\u00edficos, art\u00edsticos, acad\u00eamicos, culturais ou estat\u00edsticos.\"", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o da Liberdade Religiosa e Neg\u00f3cios", "commentable_id": "11", "comment_parent": "1183", "comment_id": "1187"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:28:32", "author_id": "1389", "comment_text": "Algumas das a\u00e7\u00f5es inclu\u00eddas nessa defini\u00e7\u00e3o podem trazer resultados adversos:<br>- A mera recep\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser considerada como tratamento de dados, j\u00e1 que configuraria efetiva capacidade de uso dos dados na medida em que executar outra a\u00e7\u00e3o de tratamento (armazenamento, processamento, etc.).<br>- Transporte n\u00e3o deve ser inclu\u00eddo, uma vez que tem o mesmo significado de transmiss\u00e3o neste contexto, sem contar que poderia abranger, indevidamente, transporte f\u00edsico. Finalmente, h\u00e1 risco tribut\u00e1rio na inclus\u00e3o da atividade de transporte.<br>- Interconex\u00e3o \u00e9 um termo que pode, tranquilamente, ser abrangido pela defini\u00e7\u00e3o de transmiss\u00e3o. Al\u00e9m disso, \u00e9 tipicamente utilizado com outras caracter\u00edsticas em telecomunica\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m pode trazer consequ\u00eancias tribut\u00e1rias (incide ICMS sobre interconex\u00e3o em telecomunica\u00e7\u00f5es).<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "19", "comment_parent": "0", "comment_id": "1188"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:29:44", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugest\u00e3o: \"IV - dados an\u00f4nimos: dados relativos a um titular que n\u00e3o possa ser identificado no n\u00edvel individual pelo respons\u00e1vel pelo tratamento, tendo em conta o conjunto de meios suscet\u00edveis de serem razoavelmente utilizados para identificar o referido titular\".<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "21", "comment_parent": "0", "comment_id": "1189"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:34:08", "author_id": "1389", "comment_text": "A defini\u00e7\u00e3o de consentimento \u00e9 uma das partes mais controversas do projeto. Em algumas discuss\u00f5es a palavra \"expressa\" vem sendo apontada como uma preocupa\u00e7\u00e3o pelas empresas de internet, por possibilitar a interpreta\u00e7\u00e3o de que a cada novo uso ou coleta de dados um novo consentimento deveria ser fornecido, o que pioraria muito, ou quase inviabilizaria, a experi\u00eancia do usu\u00e1rio na internet.<br><br>Ao inv\u00e9s de alterar ou remover a palavra \"expressa\" o projeto traz ainda a previs\u00e3o de consentimento tamb\u00e9m \"espec\u00edfico\", refor\u00e7ando a ideia de diferentes consentimentos para diferentes usos.<br><br>Dessa forma, recomenda-se a seguinte altera\u00e7\u00e3o:<br><br>\"VII - consentimento: toda manifesta\u00e7\u00e3o inequ\u00edvoca realizada pelo titular de dados de maneira livre e informada, na qual autorize o tratamento de seus dados pessoais.\"<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "24", "comment_parent": "0", "comment_id": "1190"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:35:18", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugerimos a fus\u00e3o dos termos \"comunica\u00e7\u00e3o de dados\", \"interconex\u00e3o\", \"difus\u00e3o\" e \"transfer\u00eancia\", preferencialmente ampliando a defini\u00e7\u00e3o de \"transfer\u00eancia\" para abranger todas as defini\u00e7\u00f5es.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "27", "comment_parent": "0", "comment_id": "1191"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:37:10", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugerimos a fus\u00e3o dos termos \"comunica\u00e7\u00e3o de dados\", \"interconex\u00e3o\", \"difus\u00e3o\" e \"transfer\u00eancia\", preferencialmente ampliando a defini\u00e7\u00e3o de \"transfer\u00eancia\" para abranger todas as defini\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, a palavra \"interconex\u00e3o\" tem outro significado em normas de telecomunica\u00e7\u00f5es e pode trazer impactos tribut\u00e1rios.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "28", "comment_parent": "0", "comment_id": "1192"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:38:32", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugerimos a fus\u00e3o dos termos \"comunica\u00e7\u00f5es de dados\", \"interconex\u00e3o\", \"difus\u00e3o\" e \"transpar\u00eancia\", preferencialmente ampliando a defini\u00e7\u00e3o de \"transfer\u00eancia\" para abranger todas as defini\u00e7\u00f5es.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "29", "comment_parent": "0", "comment_id": "1193"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:39:54", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugerimos a fus\u00e3o dos termos \"comunica\u00e7\u00e3o de dados\", \"interconex\u00e3o\", \"difus\u00e3o\" e \"transfer\u00eancia\", preferencialmente ampliando a defini\u00e7\u00e3o de \"transfer\u00eancia\" para abranger todas as defini\u00e7\u00f5es.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "30", "comment_parent": "0", "comment_id": "1194"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:44:31", "author_id": "1389", "comment_text": "&nbsp;Sugest\u00e3o: \"XIV - dissocia\u00e7\u00e3o: modificar o dado pessoal de modo que n\u00e3o possa identificar seu titular no n\u00edvel individual, tornando-o um dado an\u00f4nimo.\"<br><br>A defini\u00e7\u00e3o de dissocia\u00e7\u00e3o deve se referir expressamente \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de anonimato dos dados dissociados. Essa mudan\u00e7a garantiria que dados dissociados deixariam de ter a interpreta\u00e7\u00e3o essencial \u00e0 continuidade da intelig\u00eancia de Big Data.<br><br>Sugest\u00e3o para nova defini\u00e7\u00e3o: \"dado reidentificado - dado an\u00f4nimo ou dado pessoal que tenha passado por processo de dissocia\u00e7\u00e3o, quando o respons\u00e1vel o submete a tratamento que lhe confira a capacidade de identifica\u00e7\u00e3o do seu titular, no n\u00edvel individual.\"<br><br>A defini\u00e7\u00e3o de \"reidentifica\u00e7\u00e3o\" \u00e9 importante para distinguir o dado que \u00e9 efetivamente incapaz de identifica\u00e7\u00e3o positiva daquele resultante do tratamento que o transforma em dado identific\u00e1vel.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "31", "comment_parent": "0", "comment_id": "1195"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:45:59", "author_id": "1389", "comment_text": "Padronizar a nomenclatura, como nas outras se\u00e7\u00f5es. Sugerimos a fus\u00e3o dos termos \"comunica\u00e7\u00e3o de dados\", \"interconex\u00e3o\", \"difus\u00e3o\" e \"transfer\u00eancia\", preferencialmente ampliando a defini\u00e7\u00e3o de \"transfer\u00eancia\" para abranger todas as defini\u00e7\u00f5es.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "34", "comment_parent": "0", "comment_id": "1196"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:46:56", "author_id": "2302", "comment_text": "Sugerimos a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \"IV - realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa hist\u00f3rica, geneal\u00f3gica, art\u00edstica, cient\u00edfica, cultural ou acad\u00eamica, estat\u00edstica ou de interesse p\u00fablico, garantidas as medidas de seguran\u00e7a aplic\u00e1veis\".", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o da Liberdade Religiosa e Neg\u00f3cios", "commentable_id": "78", "comment_parent": "0", "comment_id": "1197"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:47:33", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugest\u00e3o: inser\u00e7\u00e3o de princ\u00edpio que venha a prestigiar a liberdade de iniciativa no tratamento de dados, desde que respeitadas as condi\u00e7\u00f5es impostas pela lei, como forma de fazer valer a men\u00e7\u00e3o a \"direitos fundamentais de liberdade\" previstos no art. 1\u00ba.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "36", "comment_parent": "0", "comment_id": "1198"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:49:26", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugest\u00e3o: substituir \"espec\u00edficas, expl\u00edcitas e conhecidas\" por \"devidamente informadas\".<br><br>Considerando a tecnologia de Big Data, a finalidade precisa ser inserida dentro de um contexto moderno. Muitas vezes o prop\u00f3sito surge durante o processamento de dados. Buscar prop\u00f3sitos espec\u00edficos e literais ocasionaria a impossibilidade de operar mecanismos de busca.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "37", "comment_parent": "0", "comment_id": "1199"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:51:30", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugere-se substituir a palavra \"m\u00ednimo\" por \"razoavelmente\", para contemplar as situa\u00e7\u00f5es em que o tratamento n\u00e3o \u00e9 exigido, mas \u00e9 recomend\u00e1vel ou \u00fatil para benef\u00edcios do usu\u00e1rio, como, por exemplo, em quest\u00f5es de seguran\u00e7a de sistemas ou para o fornecimento de servi\u00e7os avan\u00e7ados ou compat\u00edveis.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "39", "comment_parent": "0", "comment_id": "1200"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:51:53", "author_id": "2302", "comment_text": "Sugerimos a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \"II [...] c) Realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa hist\u00f3rica, geneal\u00f3gica, art\u00edstica, cient\u00edfica, cultural ou acad\u00eamica, estat\u00edstica ou de interesse p\u00fablico, garantidas as medidas de seguran\u00e7a aplic\u00e1veis\".", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o da Liberdade Religiosa e Neg\u00f3cios", "commentable_id": "92", "comment_parent": "0", "comment_id": "1201"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:52:04", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugerimos sua exclus\u00e3o, pois j\u00e1 se encontra inserido na transpar\u00eancia.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "40", "comment_parent": "0", "comment_id": "1202"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:55:53", "author_id": "1389", "comment_text": "A reda\u00e7\u00e3o desse artigo pode levar a interpreta\u00e7\u00e3o de que o respons\u00e1vel tem obriga\u00e7\u00f5es pela corre\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o coletada. Os dados normalmente s\u00e3o coletados conforme disponibilizados, sendo irrazo\u00e1vel que seja obrigado a confirmar a veracidade por sua atualiza\u00e7\u00e3o. O princ\u00edpio deveria ser definido como aquele que garanta \"a integridade dos dados coletados para cumprir os seus respectivos efeitos de tratamento legalmente autorizado\".<br><br>Sugest\u00e3o: \"Princ\u00edpio da qualidade dos dados, pelo qual devem ser presumidas a exatid\u00e3o, a clareza e atualiza\u00e7\u00e3o dos dados informados pelo titular, admitindo-se prova em contr\u00e1rio e atualiza\u00e7\u00e3o de acordo como a periodicidade necess\u00e1ria para o cumprimento da finalidade de seu tratamento.\"<br><br>Alternativamente, sugere-se a exclus\u00e3o, uma vez que n\u00e3o cabe ao respons\u00e1vel zelar pela corre\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o coletada conforme disponibilizada pelo usu\u00e1rio.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "41", "comment_parent": "0", "comment_id": "1203"}, {"comment_date": "2015-07-03 21:59:26", "author_id": "1389", "comment_text": "O princ\u00edpio da n\u00e3o-discrimina\u00e7\u00e3o deve definir que \"o tratamento n\u00e3o pode ser realizado para efeitos de discrimina\u00e7\u00e3o il\u00edcita\".<br><br>A raz\u00e3o \u00e9 que a discrimina\u00e7\u00e3o com base em dados pessoais \u00e9 razo\u00e1vel em diversas atividades que exigem a defini\u00e7\u00e3o de um perfil de cliente para analisar os riscos, tais como an\u00e1lise a defini\u00e7\u00e3o de um perfil de cliente para analisar os riscos, tais como an\u00e1lise de cr\u00e9dito e de seguros.<br><br>A lei n\u00e3o deve excluir a discrimina\u00e7\u00e3o positiva.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "45", "comment_parent": "0", "comment_id": "1204"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:00:43", "author_id": "1389", "comment_text": "Completar com \"e demais princ\u00edpios estabelecidos nesta Lei\".<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "46", "comment_parent": "0", "comment_id": "1205"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:01:14", "author_id": "1389", "comment_text": "Completar com \"e demais princ\u00edpios estabelecidos nesta Lei\".<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "47", "comment_parent": "0", "comment_id": "1206"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:03:39", "author_id": "1389", "comment_text": "O consentimento j\u00e1 est\u00e1 definido como livre, expresso, espec\u00edfico e informado no art. 5\u00ba, VII. Fizemos a sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o. De qualquer modo, o art. 7\u00ba, para evitar redund\u00e2ncia, deve resumir-se a \"o tratamento de dados pessoais somente \u00e9 permitido ap\u00f3s consentimento do titular, salvo o disposto no art. 11\".<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "1207"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:09:28", "author_id": "1070", "comment_text": "a", "source": "comment", "author_name": "SindiTelebrasil", "commentable_id": "1", "comment_parent": "0", "comment_id": "1208"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:11:54", "author_id": "2302", "comment_text": "Nosso coment\u00e1rio: O dispositivo protege a preserva\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria e os avan\u00e7os cient\u00edficos, harmonizando a necessidade de prote\u00e7\u00e3o dos interesses da pessoa natural com a prote\u00e7\u00e3o dos interesses da coletividade. &nbsp;A exig\u00eancia de consentimento, na forma do anteprojeto, para realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas hist\u00f3ricas, cient\u00edficas ou estat\u00edsticas inviabilizaria a realiza\u00e7\u00e3o destes tipos de pesquisa, prejudicando, por exemplo, a constru\u00e7\u00e3o de bancos de dados para pesquisas acad\u00eamicas, sociol\u00f3gicas, geneal\u00f3gicas e culturais. Com o objetivo de proteger o interesse p\u00fablico, preservando a mem\u00f3ria da coletividade, os registros hist\u00f3ricos, permitindo os avan\u00e7os acad\u00eamicos e cient\u00edficos, o inciso IV pode ser expandido, incluindo mais hip\u00f3teses de dispensa de consentimento. Neste sentido, leis internacionais como o \u201cPersonal Information Protection and Electronic Documents Act\u201d, do Canad\u00e1, e o \u201cDirective 95/46/EC\u201d da Europa regulam de maneira mais branda as responsabilidades dos bancos de dados, em rela\u00e7\u00e3o ao consentimento dos titulares, quando os fins s\u00e3o, por exemplo, art\u00edsticos e liter\u00e1rios, hist\u00f3ricos ou mesmo para fins n\u00e3o-lucrativos. A legisla\u00e7\u00e3o canadense permite, em seu par\u00e1grafo 7(c), a coleta de dados sem consentimento ou conhecimento do titular em caso de coleta para fins jornal\u00edsticos, art\u00edsticos ou liter\u00e1rios. A legisla\u00e7\u00e3o europeia, em seu artigo 8(d), permite que funda\u00e7\u00f5es, associa\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es com fins pol\u00edticos, religiosos ou filos\u00f3ficos &nbsp;mantenham, sem o consentimento expl\u00edcito e espec\u00edfico, informa\u00e7\u00f5es sens\u00edveis, como informa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e religiosas, de seus membros, contanto que os dados pessoais n\u00e3o sejam repassados para terceiros sem o consentimento dos membros.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o da Liberdade Religiosa e Neg\u00f3cios", "commentable_id": "78", "comment_parent": "1197", "comment_id": "1209"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:14:54", "author_id": "2302", "comment_text": "Sugerimos o seguinte texto: \"\u00a72 - O consentimento especial ser\u00e1 dispensado quando o tratamento de dados sens\u00edveis for efetuado no curso das atividades leg\u00edtimas de funda\u00e7\u00f5es, associa\u00e7\u00f5es ou demais entidades sem fins lucrativos cujos objetivos sejam pol\u00edticos, filos\u00f3ficos ou religiosos e desde que tal tratamento refira-se aos membros de tal entidade ou pessoas naturais que estejam diretamente relacionadas a tais entidades.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o da Liberdade Religiosa e Neg\u00f3cios", "commentable_id": "97", "comment_parent": "0", "comment_id": "1210"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:24:03", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugerimos a exclus\u00e3o desse artigo.<br><br>O \u00a71\u00ba do art. 7\u00ba parte de premissa equivocada ao prever que a recusa de consentimento n\u00e3o pode ser condi\u00e7\u00e3o para o fornecimento de produto ou servi\u00e7o.<br><br>No atual est\u00e1gio de desenvolvimento da sociedade da informa\u00e7\u00e3o, diversos produtos e servi\u00e7os, tais como aplica\u00e7\u00f5es que prescindem do acesso \u00e0 internet somente t\u00eam possibilidade de atingir a funcionalidade permitida, mediante o fornecimento de dados inerente ao usu\u00e1rio que pretende fazer o uso de tal aplica\u00e7\u00e3o. Logo, a lei n\u00e3o pode ser avessa a uma realidade t\u00e3o flagrante e em plena expans\u00e3o.<br><br>Desta feita, a lei precisa ponderar tal condicionante tutelando tais situa\u00e7\u00f5es mediante a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da transpar\u00eancia, sendo assim facultado ao usu\u00e1rio ter a oportunidade de previamente ao uso de qualquer produto ou servi\u00e7o, conhecer as informa\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o necess\u00e1rias a tal utiliza\u00e7\u00e3o, e decidir de forma plena e convicta.<br><br>Alguns exemplos mais comuns que embassam nossas constata\u00e7\u00f5es:<br><br>APPS GPS:<br>- Utiliza\u00e7\u00e3o de aplicativo com funcionalidade de GPS, comumente utilizado no tr\u00e2nsito:<br>A n\u00e3o abertura de um dado como a geolocaliza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, inviabiliza a utiliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o por este usu\u00e1rio em si.<br>E em uma escala maior, funcionalidades como tempo de percurso e n\u00edvel de congestionamento em determinadas vias deixariam de existir \u00e0 medida em que outros usu\u00e1rios n\u00e3o concordem com o tratamento de seus dados.<br><br>APP Taxi:<br>- A utiliza\u00e7\u00e3o de aplicativos desta natureza tamb\u00e9m teriam seu modelo de neg\u00f3cio comprometido \u00e0 medida em que a oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 abertura de dados como o n\u00famero de telefone do usu\u00e1rio e sua geolocaliza\u00e7\u00e3o inviabilizariam a funcionalidade do app.<br><br>Sugest\u00e3o: Alternativamente, sugerimos a seguinte reda\u00e7\u00e3o:<br><br>\u00a71\u00ba O consentimento para o tratamento de dados pessoais n\u00e3o pode ser condi\u00e7\u00e3o para o fornecimento de produto ou servi\u00e7o ou para o exerc\u00edcio de direito, salvo quando tal fato decorrer da natureza pr\u00f3pria do neg\u00f3cio jur\u00eddico ou em hip\u00f3teses em que os dados forem indispens\u00e1veis para a sua realiza\u00e7\u00e3o.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "49", "comment_parent": "0", "comment_id": "1211"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:26:32", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugest\u00e3o: \u00a72\u00ba \u00c9 vedado o tratamento de dados pessoais cujo consentimento tenha sido obtido de forma il\u00edcita (sugest\u00e3o em linha como o art. 10, \u00a71\u00ba, VII).<br><br>\"Erro\" deve ser exclu\u00eddo desse rol. No caso de um erro de consentimento, todo o tratamento dos dados apresentados antes da comunica\u00e7\u00e3o do erro n\u00e3o deve ser considerado como indevido. A lei j\u00e1 garante o direito de revoga\u00e7\u00e3o, caso o titular tenha incorrido em erro. Em rela\u00e7\u00e3o ao dolo, estado de necessidade e coa\u00e7\u00e3o, melhor seria tratar todas as hip\u00f3teses il\u00edcitas de uma forma gen\u00e9rica.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "50", "comment_parent": "0", "comment_id": "1212"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:28:29", "author_id": "1389", "comment_text": "A forma como o consentimento \u00e9 fornecido, por escrito ou n\u00e3o, \u00e9 irrelevante, principalmente atualmente. O \u00a78\u00ba do mesmo artigo j\u00e1 prev\u00ea que o respons\u00e1vel pelo tratamento dos dados tem o \u00f4nus da prova do consentimento. Portanto, a reda\u00e7\u00e3o dos \u00a7\u00a7 3\u00ba e 8\u00ba deve ser fundida em um par\u00e1grafo s\u00f3: \"O consentimento deve ser fornecido por qualquer meio, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente.\"<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "51", "comment_parent": "0", "comment_id": "1213"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:29:44", "author_id": "1389", "comment_text": "Essa exig\u00eancia pode ser atendida por termos t\u00e9cnicos (criando-se uma caixa de sele\u00e7\u00e3o espec\u00edfica nos formul\u00e1rios de cadastro e etc.). Todavia, deve ser uma exig\u00eancia apenas nos casos em que o consentimento expresso \u00e9 necess\u00e1rio (por exemplo, dados sens\u00edveis).<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "52", "comment_parent": "0", "comment_id": "1214"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:30:31", "author_id": "1389", "comment_text": "Como mencionado anteriormente, esse tipo de restri\u00e7\u00e3o afeta negativamente os mecanismos de pesquisa e de Big Data, o conceito de prop\u00f3sito compat\u00edvel deve ser inserido e melhor trabalhado na legisla\u00e7\u00e3o.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "53", "comment_parent": "0", "comment_id": "1215"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:32:35", "author_id": "2302", "comment_text": "O Anteprojeto deve manter a autoriza\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o dos dados pessoais com finalidade de pesquisa hist\u00f3rica, cient\u00edfica ou estat\u00edstica. Contudo, entendemos que este conceito deve ser ampliado tamb\u00e9m para pesquisas geneal\u00f3gicas, art\u00edsticas, culturais ou acad\u00eamicas, e de interesse p\u00fablico. Assim, sugerimos a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \"II \u2013 pesquisa ou conserva\u00e7\u00e3o de arquivos ou registros hist\u00f3ricos, geneal\u00f3gicos, art\u00edsticos, cient\u00edficos, culturais ou acad\u00eamicos, estat\u00edsticos ou de interesse p\u00fablico, garantidas as medidas de seguran\u00e7a aplic\u00e1veis\".", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o da Liberdade Religiosa e Neg\u00f3cios", "commentable_id": "110", "comment_parent": "0", "comment_id": "1216"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:34:24", "author_id": "1389", "comment_text": "\u00c9 importante assegurar que, apesar da revoga\u00e7\u00e3o n\u00e3o ter custos ao usu\u00e1rio, este pode estar sujeito a consequ\u00eancias como a perda da gratuidade de alguns servi\u00e7os, a indisponibilidade de outros, ou mesmo ao cumprimento de obriga\u00e7\u00f5es que n\u00e3o se relacionam com o pedido de cancelamento.<br><br>Nesse sentido, ser\u00e1 importante a remo\u00e7\u00e3o do \u00a71\u00ba deste artigo. Alternativamente, sugere-se a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \"\u00a76\u00ba O consentimento pode ser revogado a qualquer momento, por procedimento gratuito.\"<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "54", "comment_parent": "0", "comment_id": "1217"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:37:47", "author_id": "1389", "comment_text": "Recomendamos a introdu\u00e7\u00e3o de mais de um par\u00e1grafo com o disposto:<br><br>\u00a7 - Sem preju\u00edzo do disposto nos par\u00e1grafos antecedentes, o consentimento se presume quando atendidos os seguintes requisitos:<br><br>I - o titular agir de maneira inequ\u00edvoca e compat\u00edvel com a outorga do consentimento, respeitado o disposto no \u00a72\u00ba deste art. 7\u00ba; e<br><br>II - os usos e costumes relativos ao neg\u00f3cio jur\u00eddico realizado entre titular e respons\u00e1vel forem compat\u00edveis com o consentimento e a finalidade do neg\u00f3cio jur\u00eddico, observado o disposto no \u00a75\u00ba deste art. 7\u00ba.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "55", "comment_parent": "0", "comment_id": "1218"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:38:32", "author_id": "2302", "comment_text": "A legisla\u00e7\u00e3o canadense \u201cPersonal Information Protection and Electronic Documents Act\u201d permite, em sua Divis\u00e3o 1 - Prote\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o Pessoal, par\u00e1grafo 7(f), a transmiss\u00e3o de dados sem o conhecimento do titular para fins estat\u00edsticos, acad\u00eamicos ou de pesquisa, nos casos em que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel obter o consentimento do titular, devendo a organiza\u00e7\u00e3o informar ao \u00f3rg\u00e3o competente que ir\u00e1 transferir os dados previamente. \u00c9 autorizado tamb\u00e9m, no par\u00e1grafo 7(g), a transmiss\u00e3o de dados feita por institui\u00e7\u00f5es cujas fun\u00e7\u00f5es incluem a conserva\u00e7\u00e3o de registros de import\u00e2ncia hist\u00f3rica, e a transmiss\u00e3o \u00e9 feita com o prop\u00f3sito de conserva\u00e7\u00e3o destes registros. Sugerimos que o Anteprojeto, com o objetivo de n\u00e3o prejudicar a conserva\u00e7\u00e3o de registros hist\u00f3ricos, bem como facilitar a transfer\u00eancia de dados entre institutos de pesquisa, tenha dispositivo expresso autorizando a comunica\u00e7\u00e3o ou interconex\u00e3o de dados pessoais entre pessoas de direito privado sem o consentimento do titular. Assim, sugerimos a cria\u00e7\u00e3o de um \u00a7 \u00fanico ao artigo, com a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \"Par\u00e1grafo \u00fanico. A comunica\u00e7\u00e3o ou interconex\u00e3o de dados pessoais com fins de compartilhamento de pesquisa acad\u00eamica, geneal\u00f3gica, estat\u00edstica, hist\u00f3rica, cient\u00edfica ou com fins de conserva\u00e7\u00e3o de arquivos ou registros com estas caracter\u00edsticas, dispensa o consentimento pr\u00e9vio do titular\".", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o da Liberdade Religiosa e Neg\u00f3cios", "commentable_id": "142", "comment_parent": "0", "comment_id": "1219"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:39:42", "author_id": "2302", "comment_text": "Esta obriga\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o de registro das opera\u00e7\u00f5es de tratamento de dados pessoais n\u00e3o encontra similar nas legisla\u00e7\u00f5es internacionais mais modernas sobre prote\u00e7\u00e3o de dados e n\u00e3o deveria constar do Anteprojeto. Portanto, recomendamos a exclus\u00e3o do Artigo 40 e seu Par\u00e1grafo \u00fanico.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o da Liberdade Religiosa e Neg\u00f3cios", "commentable_id": "186", "comment_parent": "0", "comment_id": "1220"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:42:07", "author_id": "1389", "comment_text": "Entendemos que \"respeitar a condi\u00e7\u00e3o peculiar\" de menor de idade, como \"pessoa em desenvolvimento\", n\u00e3o deve ser um dever do respons\u00e1vel pelo tratamento de dados. Se o consentimento deve ser fornecido pelos pais, \u00e9 deles a decis\u00e3o de escolher qual o conte\u00fado adequado, como parte do controle dos pais.<br><br>Sugerimos a remo\u00e7\u00e3o deste artigo ou a altera\u00e7\u00e3o do texto para: \"No caso do titular de dados pessoais de at\u00e9 doze anos de idade, o consentimento dever\u00e1 ser dado pelos pais ou respons\u00e1veis legais\".<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "58", "comment_parent": "0", "comment_id": "1221"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:42:44", "author_id": "1389", "comment_text": "Conforme mencionado, finalidade espec\u00edfica pode ser incompat\u00edvel com o atual uso de dados. Sugere-se a remo\u00e7\u00e3o de \"espec\u00edfica\".                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "60", "comment_parent": "0", "comment_id": "1222"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:42:50", "author_id": "2302", "comment_text": "O artigo deixa impl\u00edcito que, ap\u00f3s a imediata comunica\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o competente, a pronta comunica\u00e7\u00e3o aos titulares \u00e9 uma provid\u00eancia que depende da gravidade do incidente de seguran\u00e7a, a ser analisada pelo \u00f3rg\u00e3o competente. &nbsp;Em alguns incidentes de seguran\u00e7a, como em ataques cibern\u00e9ticos, pode-se verificar, posteriormente, que nenhum dado relevante foi extra\u00eddo do banco de dados. Pode ocorrer, por exemplo, de, depois de verificado a ocorr\u00eancia do incidente de seguran\u00e7a que pode acarretar preju\u00edzo aos titulares, seja constatado que os \u00fanicos dados em posse dos terceiros invasores s\u00e3o dados dissociados das informa\u00e7\u00f5es pessoais dos titulares. Desta forma, a pronta comunica\u00e7\u00e3o aos titulares deve ser melhor delimitada, definindo-se, explicitamente, os casos em que ela \u00e9 efetivamente necess\u00e1ria. Assim, sugerimos a seguinte reda\u00e7\u00e3o do inciso I: \"I \u2013 pronta comunica\u00e7\u00e3o aos titulares, em caso de incidentes de seguran\u00e7a envolvendo dados pessoais sens\u00edveis ou quando, ap\u00f3s an\u00e1lise pelo \u00d3rg\u00e3o Competente, for constatada a efetiva possibilidade de preju\u00edzo aos titulares\".", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o da Liberdade Religiosa e Neg\u00f3cios", "commentable_id": "207", "comment_parent": "0", "comment_id": "1223"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:44:24", "author_id": "1389", "comment_text": "Entendemos necess\u00e1rio revisar a reda\u00e7\u00e3o deste artigo para destacar que a revoga\u00e7\u00e3o do consentimento pode acarretar o t\u00e9rmino do servi\u00e7o. Al\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio ressaltar que a retifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada apenas aos dados pessoais, n\u00e3o a informa\u00e7\u00f5es gerais e principalmente opini\u00f5es ou qualquer outra forma de livre express\u00e3o.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "68", "comment_parent": "0", "comment_id": "1224"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:50:58", "author_id": "1389", "comment_text": "O \"interesse leg\u00edtimo\" para o tratamento de dados deve ser a principal exce\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade de consentimento, pois, se ele existe, tamb\u00e9m existe aquiesc\u00eancia do titular. Isto, somado aos demais princ\u00edpios desta lei, tal como finalidade e transpar\u00eancia, produzem um quadro normativo em linha com a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e com o modelo europeu, se apegar em aspectos formalistas que podem atravancar a livre presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os por empresas aos consumidores.<br><br>O caput do art. 11 esclarece que o consentimento ser\u00e1 dispensado sempre que os dados sejam de \"acesso p\u00fablico irrestrito\". A lei n\u00e3o define o que seria \"acesso p\u00fablico irrestrito\", o que pode gerar d\u00favidas sobre a sua operacionaliza\u00e7\u00e3o. Com os dados sobre sal\u00e1rios de servidores publicados regularmente na internet, poderiam tais dados ser considerados de acesso p\u00fablico irrestrito?<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "74", "comment_parent": "0", "comment_id": "1225"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:51:05", "author_id": "2302", "comment_text": "O Anteprojeto possui uma lacuna em rela\u00e7\u00e3o ao \u00d3rg\u00e3o Regulador Competente, o que gera inseguran\u00e7a jur\u00eddica. Apesar de mencionado diversas vezes ao longo do texto do Anteprojeto, ele permanece indefinido. N\u00e3o identificamos se a compet\u00eancia para regular o tratamento de dados ser\u00e1 atribu\u00edda \u00e0 entidade j\u00e1 existente, ou se haver\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de um novo \u00d3rg\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 tamb\u00e9m men\u00e7\u00e3o ao tempo para a forma\u00e7\u00e3o deste \u00d3rg\u00e3o. Face a complexidade com a cria\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o e no estabelecimento de normas, este artigo n\u00e3o oferece a prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica necess\u00e1ria no caso de entrada da vig\u00eancia da lei sem a forma\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o competente.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o da Liberdade Religiosa e Neg\u00f3cios", "commentable_id": "231", "comment_parent": "0", "comment_id": "1226"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:54:31", "author_id": "2302", "comment_text": "120 dias n\u00e3o \u00e9 tempo o suficiente para que os agentes de tratamento de dados se adequem \u00e0 lei, as poss\u00edveis regulamenta\u00e7\u00f5es do \u00d3rg\u00e3o Competente e ainda n\u00e3o \u00e9 tempo suficiente para a cria\u00e7\u00e3o do \u00d3rg\u00e3o Competente, se assim se fizer necess\u00e1rio. Assim, sugerimos prazo seja aumentado para 01 ano.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o da Liberdade Religiosa e Neg\u00f3cios", "commentable_id": "232", "comment_parent": "0", "comment_id": "1227"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:54:57", "author_id": "1389", "comment_text": "Esse artigo exclui a necessidade do poder p\u00fablico solicitar o consentimento na coleta de dados, em praticamente todas as atividades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Entendemos que a exce\u00e7\u00e3o deve ocorrer apenas no \u00e2mbito previsto no art. 4\u00ba.<br><br>Al\u00e9m disso, sugerimos adicionar duas novas previs\u00f5es: \"VII - a persecu\u00e7\u00e3o de interesses leg\u00edtimos e legais do respons\u00e1vel, desde que o tratamento seja feito de acordo com os princ\u00edpios desta Lei e sejam preservados os direitos e garantias do titular;<br><br>\u00a74\u00ba O tratamento de dados an\u00f4nimos ou de dados pessoais que tenham passado por processo de dissocia\u00e7\u00e3o independe de consentimento, exceto no caso de dado reidentificado, que ter\u00e1 o tratamento de dado pessoal, nos termos desta lei.\"<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "76", "comment_parent": "0", "comment_id": "1228"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:55:10", "author_id": "1389", "comment_text": "                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "80", "comment_parent": "0", "comment_id": "1229"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:56:08", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugest\u00e3o: exclus\u00e3o ou reformula\u00e7\u00e3o. O inciso d\u00e1 margem \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de atividades de vigil\u00e2ncia pelo Estado sobre os indiv\u00edduos.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "80", "comment_parent": "0", "comment_id": "1230"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:56:57", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugest\u00e3o: Exclus\u00e3o ou reformula\u00e7\u00e3o. O inciso d\u00e1 margem \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o do Estado na autodetermina\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "81", "comment_parent": "0", "comment_id": "1231"}, {"comment_date": "2015-07-03 22:59:15", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugest\u00e3o: \"\u00a71\u00ba Nas hip\u00f3teses de dispensa de consentimento, os dados devem ser tratados exclusivamente para as finalidades previstas, pelo per\u00edodo de tempo legitimamente necess\u00e1rio, conforme os princ\u00edpios gerais dispostos nesta Lei e garantidos os direitos do titular.\"<br><br>O per\u00edodo leg\u00edtimo nem sempre ser\u00e1 o m\u00ednimo.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "82", "comment_parent": "0", "comment_id": "1232"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:02:04", "author_id": "1389", "comment_text": "Conforme mencionado anteriormente - e seguindo a orienta\u00e7\u00e3o europeia - o consentimento para dados pessoais em geral n\u00e3o deve ser expresso e sim inequ\u00edvoco, restando para os dados sens\u00edveis a obrigatoriedade de consentimento expresso.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "86", "comment_parent": "0", "comment_id": "1233"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:02:15", "author_id": "1389", "comment_text": "                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "94", "comment_parent": "0", "comment_id": "1234"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:03:06", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugest\u00e3o: Exclus\u00e3o ou reformula\u00e7\u00e3o. O inciso d\u00e1 margem \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de atividades de vigil\u00e2ncia pelo Estado sobre os indiv\u00edduos.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "94", "comment_parent": "0", "comment_id": "1235"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:03:20", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugest\u00e3o: Exclus\u00e3o ou reformula\u00e7\u00e3o. O inciso d\u00e1 margem \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de atividades de vigil\u00e2ncia pelo Estado sobre os indiv\u00edduos.", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "95", "comment_parent": "0", "comment_id": "1236"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:05:06", "author_id": "1389", "comment_text": "Como mencionado no art. 6\u00ba, IX, h\u00e1 v\u00e1rias atividades que usam informa\u00e7\u00f5es pessoais para definir um perfil de cliente para analisar os riscos. Em tais defini\u00e7\u00f5es de perfil, algumas informa\u00e7\u00f5es pessoais podem afetar aversamente o resultado final. No entanto, a an\u00e1lise de risco depende de tal utiliza\u00e7\u00e3o de dados e \u00e9 uma parte essencial do contexto de neg\u00f3cios de algumas ind\u00fastrias.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "97", "comment_parent": "0", "comment_id": "1237"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:05:30", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugest\u00e3o de exclus\u00e3o, em observ\u00e2ncia ao princ\u00edpio da legalidade.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "99", "comment_parent": "0", "comment_id": "1238"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:10:22", "author_id": "1389", "comment_text": "Considerando a tecnologia de Big Data, a finalidade precisa ser inserida dentro de um contexto moderno. Muitas vezes a finalidade surge durante o processamento de dados.<br><br>Sugest\u00e3o: \"I - verifica\u00e7\u00e3o de que a finalidade foi alcan\u00e7ada ou de que os dados deixaram de ser necess\u00e1rios ou pertinentes para o alcance da finalidade leg\u00edtima;\"<br>                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "103", "comment_parent": "0", "comment_id": "1239"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:11:10", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugest\u00e3o: \"II - fim do tratamento do per\u00edodo de tratamento, conforme definido por lei ou conforme acordado entre o respons\u00e1vel e o titular;\"                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "104", "comment_parent": "0", "comment_id": "1240"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:12:06", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugest\u00e3o: \"IV - determina\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o competente quando houver viola\u00e7\u00e3o de dispositivo legal ou regulamentar, ressalvados os princ\u00edpios da razoabilidade e da proporcionalidade.\"                                   ", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "106", "comment_parent": "0", "comment_id": "1241"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:14:24", "author_id": "1389", "comment_text": "Esse \u00e9 um caso em que h\u00e1 excesso de poder conferido \u00e0 autoridade competente. A l\u00f3gica deveria ser contr\u00e1ria: leis espec\u00edficas podem prever prazos m\u00e1ximos a serem definidos pela autoridade competente. A defini\u00e7\u00e3o de per\u00edodos m\u00e1ximos n\u00e3o pode ser uma regra, sob pena de por em risco a inova\u00e7\u00e3o. A legisla\u00e7\u00e3o deve enfatizar a transpar\u00eancia da continuidade no tratamento dos dados e n\u00e3o um limite temporal, contr\u00e1rio \u00e0 pr\u00f3pria autonomia da vontade do titular.<br><br>Sugest\u00e3o: exclus\u00e3o.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "107", "comment_parent": "0", "comment_id": "1242"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:15:21", "author_id": "1389", "comment_text": "Se houver interesse do Estado na conserva\u00e7\u00e3o de dados pessoais, dever\u00e1 obter autoriza\u00e7\u00e3o para tal conserva\u00e7\u00e3o por meios legais e, ent\u00e3o, mant\u00ea-los por sua conta.<br><br>Sugest\u00e3o: exclus\u00e3o.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "112", "comment_parent": "0", "comment_id": "1243"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:17:05", "author_id": "1389", "comment_text": "Os direitos fundamentais de liberdade, intimidade e privacidade irradiam para diversos campos, n\u00e3o se limitando a esta lei. Sugere-se que os princ\u00edpios sejam elencados no in\u00edcio da lei e que, nesta se\u00e7\u00e3o, seja feita refer\u00eancia ao supra estabelecido, delegando-se ao Cap\u00edtulo III os direitos decorrentes especificamente do assunto tratado, por exemplo, o direito \u00e0 confirma\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de dados.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "113", "comment_parent": "0", "comment_id": "1244"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:19:12", "author_id": "1389", "comment_text": "A lei deve destacar que a corre\u00e7\u00e3o dos dados est\u00e1 relacionada apenas a dados pessoais, em homenagem \u00e0 liberdade de express\u00e3o, de opini\u00e3o e de pensamento, mesmo quando n\u00e3o se trate de conte\u00fado de cunho jornal\u00edstico.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "117", "comment_parent": "0", "comment_id": "1245"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:36:41", "author_id": "1389", "comment_text": "O art. 17, IV, vale-se de uma terminologia que poderia ser aperfei\u00e7oada. A reda\u00e7\u00e3o atual determina que \"o titular dos dados pessoais direito a obter: IV - dissocia\u00e7\u00e3o, bloqueio ou cancelamento de dados desnecess\u00e1rios, excessivos ou tratados em desconformidade com o disposto nesta Lei\". A no\u00e7\u00e3o de dissocia\u00e7\u00e3o, bloqueio ou cancelamento de dados nos quadrantes propostos pelo artigo poderia promover o exerc\u00edcio do chamado direito ao esquecimento em padr\u00f5es cujo discernimento \u00e9 dificultoso, dando margem a pedidos de dissocia\u00e7\u00e3o, bloqueio ou cancelamento dos mais diversos. O projeto de lei n\u00ba 7.881/2014, de autoria do Deputado Eduardo Cunha, recebeu diversas cr\u00edticas por ordenar a remo\u00e7\u00e3o de links de mecanismos de buscas que apontassem para \"dados irrelevantes ou defasados\". Ao tutelar a dissocia\u00e7\u00e3o, bloqueio ou cancelamento de dados desnecess\u00e1rios ou excessivos o APL ingressa na mesma rota de cr\u00edticas recebidas pelo mencionado PL ao tratar do tema de forma perigosamente gen\u00e9rica. O que s\u00e3o dados desnecess\u00e1rios? E dados excessivos? Quem determina o que vem a ser necess\u00e1rio ou excessivo? Novamente esses s\u00e3o termos de fundamental import\u00e2ncia para a implementa\u00e7\u00e3o da lei que n\u00e3o foram previamente definidos e trazem para o respons\u00e1vel pelo tratamento dos dados uma not\u00f3ria inseguran\u00e7a sobre o que pode ser feito com os mesmos. O intuito do APL deve ser incrementar a prote\u00e7\u00e3o dos dados pessoais no Brasil, ao mesmo tempo em que garante a quem trata dados um conjunto de regras claras sobre os condicionantes de sua atividade. Nesse sentido, o referido dispositivo parece trazer inquieta\u00e7\u00f5es que apenas poderiam ser superadas se a reda\u00e7\u00e3o fosse como um todo suprimida ou apenas se deixasse a hip\u00f3tese de dissocia\u00e7\u00e3o, bloqueio e cancelamento de dados quando \"tratados em desconformidade com o disposto nesta lei\".<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "118", "comment_parent": "0", "comment_id": "1246"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:38:37", "author_id": "1389", "comment_text": "Entendemos que este par\u00e1grafo \u00e9 desnecess\u00e1rio e deve ser removido. O pr\u00f3prio direito de peti\u00e7\u00e3o garante ao titular o poder de questionar a interpreta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pelo tratamento, independente de ser ou n\u00e3o um caso de exce\u00e7\u00e3o ao consentimento, com a devida garantia do contradit\u00f3rio.<br><br>Sugest\u00e3o: supress\u00e3o.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "119", "comment_parent": "0", "comment_id": "1247"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:40:35", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugest\u00e3o: \"\u00a72\u00ba Os direitos previstos neste artigo ser\u00e3o exercidos mediante requerimento do titular a um dos agentes de tratamento, que dever\u00e1 adotar medidas para o seu cumprimento, dentro de um prazo razo\u00e1vel.\"<br><br>Entendemos que a palavra \"imediata\" pode trazer uma s\u00e9ria de problemas do ponto de vista pr\u00e1tico.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "120", "comment_parent": "0", "comment_id": "1248"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:43:31", "author_id": "1389", "comment_text": "O uso de palavras como \"imediatamente\" no inciso I, e o termo \"sete dias\" previsto no inciso II d\u00e3o margem a uma padroniza\u00e7\u00e3o dos temas que n\u00e3o leva minimamente em considera\u00e7\u00e3o a capacidade das empresas envolvidas. De fato, o comando \"imediatamente\" pode ser de f\u00e1cil atendimento em determinados casos, sendo, ao contr\u00e1rio, materialmente imposs\u00edvel em outros. Da mesma forma, sete dias podem ser um prazo razo\u00e1vel em certas hip\u00f3teses e n\u00e3o ser em outras. A Abranet entende que o ideal \u00e9 que a legisla\u00e7\u00e3o abarque com razoabilidade todas as hip\u00f3teses, prevendo que os comandos deste artigo 18 devem ser atendidos em prazos razo\u00e1veis.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "126", "comment_parent": "0", "comment_id": "1249"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:45:35", "author_id": "1389", "comment_text": "A Abranet entende que a lei deveria limitar-se a disciplinar o comando relativo ao direito de acesso, abstendo-se de regular os meios para seu exerc\u00edcio. Isso, para n\u00e3o impedir o livre desenvolvimento das inova\u00e7\u00f5es e da pr\u00f3pria competi\u00e7\u00e3o positiva ao consumidor que pode estimular o fornecedor a dar o melhor acesso como diferencial.<br><br>Cabe \u00e0 lei disciplinar o direito e exigir seu cumprimento, devendo, no entender da Abranet, abster-se de regular as formas, sob pena de engessamento do tema.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "130", "comment_parent": "0", "comment_id": "1250"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:48:32", "author_id": "1389", "comment_text": "A Abranet entende que a lei deveria limitar-se a disciplinar o comando relativo ao direito de acesso, abstendo-se de regular os meios para seu exerc\u00edcio. Isso, para n\u00e3o impedir o livre desenvolvimento das inova\u00e7\u00f5es e da pr\u00f3pria competi\u00e7\u00e3o positiva ao consumidor, que pode estimular o fornecedor a dar o melhor acesso como diferencial.<br><br>Cabe \u00e0 lei disciplinar o direito e exigir seu cumprimento, devendo, no entender da Abranet, abster-se de regular as formar, sob pena de engessamento e superregula\u00e7\u00e3o do tema, de todo prejudiciais ao mercado em geral.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "134", "comment_parent": "0", "comment_id": "1251"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:49:44", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugest\u00e3o: exclus\u00e3o do \u00a71\u00ba.<br><br>Da forma apresentada, esse artigo viola segredos de neg\u00f3cios ao determinar que informa\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas de neg\u00f3cios sejam fornecidas aos usu\u00e1rios.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "135", "comment_parent": "0", "comment_id": "1252"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:53:06", "author_id": "1389", "comment_text": "A responsabilidade solid\u00e1ria resulta em um desest\u00edmulo enorme aos neg\u00f3cios de processamento e outsourcing de dados, pois gera confus\u00e3o entre os pap\u00e9is desempenhados pelo respons\u00e1vel e pelo operador - que muitas vezes equivalem ao cedente e cession\u00e1rio nesse tipo de contrata\u00e7\u00e3o. Se o Brasil quer desenvolver o mercado de servi\u00e7os nessa \u00e1rea, \u00e9 importante que se delimitem as regras aplic\u00e1veis a um e outro, afastando-se do modelo de solidariedade.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "140", "comment_parent": "0", "comment_id": "1253"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:55:57", "author_id": "1389", "comment_text": "Pelas raz\u00f5es j\u00e1 expostas, comunica\u00e7\u00e3o e interconex\u00e3o poderiam formar um conceito \u00fanico e mais objetivo, juntamente com transmiss\u00e3o e difus\u00e3o.<br><br>\"Consentimento livre, expresso, espec\u00edfico e informado\" deve ser substitu\u00eddo por \"consentimento\".<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "142", "comment_parent": "0", "comment_id": "1254"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:57:41", "author_id": "1389", "comment_text": "Pelas raz\u00f5es j\u00e1 expostas, comunica\u00e7\u00e3o e interconex\u00e3o poderiam formar um conceito \u00fanico e mais objetivo, juntamente com transmiss\u00e3o e difus\u00e3o.<br><br>\"Consentimento livre, expresso, espec\u00edfico e informado\" deve ser substitu\u00eddo por \"consentimento\".<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "143", "comment_parent": "0", "comment_id": "1255"}, {"comment_date": "2015-07-03 23:59:58", "author_id": "1389", "comment_text": "Como mencionado nos coment\u00e1rios em outros artigos, a dispensa de autoriza\u00e7\u00e3o para entidades p\u00fablicas, no entender da Abranet, est\u00e1 muito ampla, sendo necess\u00e1rio sua especifica\u00e7\u00e3o para garantia dos usu\u00e1rios em geral. Haver\u00e1 casos em que, por exemplo, o tratamento ser\u00e1 conjunto, entre entes p\u00fablicos e privados, inviabilizando a dualidade de regimes.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "145", "comment_parent": "0", "comment_id": "1256"}, {"comment_date": "2015-07-04 00:00:32", "author_id": "1389", "comment_text": "Remo\u00e7\u00e3o do dispositivo ou reformula\u00e7\u00e3o, para atender ao princ\u00edpio da legalidade.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "153", "comment_parent": "0", "comment_id": "1257"}, {"comment_date": "2015-07-04 00:06:05", "author_id": "1389", "comment_text": "O modelo adotado neste artigo, de adequa\u00e7\u00e3o entre diferentes legisla\u00e7\u00f5es tem se provado, na Europa, ineficiente e burocr\u00e1tico, tornando casu\u00edsticas as exce\u00e7\u00f5es em alguns casos. Em outros, o reconhecimento da adequa\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o se h\u00e1 medidas pr\u00e1ticas que garantam sua aplica\u00e7\u00e3o. Por esses motivos, a Abranet sugere uma reflex\u00e3o sobre a ado\u00e7\u00e3o de modelo brasileiro que possa efetivamente garantir seguran\u00e7a e respeito aos direitos dos titulares ao obrigar o respons\u00e1vel pelo tratamento, independente de onde os dados pessoais sejam tratados. O importante \u00e9 a responsabilidade do respons\u00e1vel diante do titular.<br><br>Vale ressaltar que existem diversos modelos normativos de transfer\u00eancia de dados que s\u00e3o aceitos internacionalmente. A legisla\u00e7\u00e3o brasileira, em prol da simplicidade, clareza e reconhecimento da tend\u00eancia de tratamento de dados em n\u00edvel global, deve reconhecer os modelos compat\u00edveis e facultar aos respons\u00e1veis pelo tratamento a ado\u00e7\u00e3o de qualquer desses modelos.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "154", "comment_parent": "0", "comment_id": "1258"}, {"comment_date": "2015-07-04 00:07:01", "author_id": "1389", "comment_text": "A Abranet sugere a elabora\u00e7\u00e3o de uma exce\u00e7\u00e3o para os casos de transfer\u00eancia interna das empresas.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "166", "comment_parent": "0", "comment_id": "1259"}, {"comment_date": "2015-07-04 00:08:57", "author_id": "1390", "comment_text": "-", "source": "comment", "author_name": "CLARO S/A", "commentable_id": "1", "comment_parent": "0", "comment_id": "1260"}, {"comment_date": "2015-07-04 00:09:46", "author_id": "1389", "comment_text": "A Abranet sugere que a ado\u00e7\u00e3o de cl\u00e1usulas-padr\u00e3o ou de modelos internacionais reconhecidos pelo Brasil deve ser excludente de qualquer outra exig\u00eancia e suficiente para validade a transfer\u00eancia.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "169", "comment_parent": "0", "comment_id": "1261"}, {"comment_date": "2015-07-04 00:11:31", "author_id": "1389", "comment_text": "A Abranet sugere que a responsabilidade seja definida de acordo com a culpabilidade do agente, sem solidariedade, ou que esta seja exce\u00e7\u00e3o.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "170", "comment_parent": "0", "comment_id": "1262"}, {"comment_date": "2015-07-04 00:12:26", "author_id": "1389", "comment_text": "A Abranet sugere o reconhecimento das regras j\u00e1 estabelecidas internacionalmente, como modelos j\u00e1 existentes na Uni\u00e3o Europeia e na \u00c1sia.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "171", "comment_parent": "0", "comment_id": "1263"}, {"comment_date": "2015-07-04 00:13:08", "author_id": "1389", "comment_text": "A Abranet reitera seu coment\u00e1rio ao item anterior, para que sejam reconhecidos mecanismos j\u00e1 existentes.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "172", "comment_parent": "0", "comment_id": "1264"}, {"comment_date": "2015-07-04 00:16:11", "author_id": "1389", "comment_text": "Conforme coment\u00e1rios em outros incisos, a Abranet entende necess\u00e1rio que se estabele\u00e7a um regime de responsabilidade que leve em conta as diversas situa\u00e7\u00f5es envolvidas, bem como que estabele\u00e7a as devidas excludentes de responsabilidade.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "173", "comment_parent": "0", "comment_id": "1265"}, {"comment_date": "2015-07-04 00:16:50", "author_id": "1389", "comment_text": "Sugest\u00e3o: exclus\u00e3o ou reformula\u00e7\u00e3o, para detalhamento e enquadramento ao princ\u00edpio da legalidade.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "175", "comment_parent": "0", "comment_id": "1266"}, {"comment_date": "2015-07-04 00:23:08", "author_id": "1389", "comment_text": "A Abranet entende que o \"respons\u00e1vel\" \u00e9 o principal agente do tratamento de dados, devendo responsabilizar-se por seus atos, salvo excludentes, tal como a culpa exclusiva de terceiros. O operador do tratamento ou algum terceiro poderia sofrer responsabilidade mesmo atuando apenas seguindo instru\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel. No entender da Abranet, o artigo deveria contemplar tais situa\u00e7\u00f5es, para que se tenham regras cristalinas.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "177", "comment_parent": "0", "comment_id": "1267"}, {"comment_date": "2015-07-04 00:24:34", "author_id": "1389", "comment_text": "Conforme expresso no art. 35, a Abranet sugere uma revis\u00e3o e melhor esclarecimento do regime de responsabilidade. O operador n\u00e3o deve ser responsabilizado se agir em conformidade com as orienta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "184", "comment_parent": "0", "comment_id": "1268"}, {"comment_date": "2015-07-04 00:36:23", "author_id": "1389", "comment_text": "Preliminarmente, a Abranet faz refer\u00eancia aos seus coment\u00e1rios ao art. 1\u00ba, onde procurou esclarecer que as informa\u00e7\u00f5es fornecidas nesta lei sobre a atua\u00e7\u00e3o de uma \"autoridade\" s\u00e3o escassas e n\u00e3o permitem a plena contribui\u00e7\u00e3o e, ao mesmo tempo, deixar claro o que entende como premissas m\u00ednimas para exist\u00eancia de autoridade.<br><br>Em segundo lugar, a Abranet entende que a lei deveria limitar-se a disciplinar o comando relativo ao direito em quest\u00e3o, abstendo-se de regular os formatos para sua entrega. Isso, para n\u00e3o impedir o livre desenvolvimento das inova\u00e7\u00f5es e da pr\u00f3pria competi\u00e7\u00e3o positiva ao consumidor que pode estimular o fornecedor a dar o melhor acesso como diferencial.<br><br>Cabe \u00e0 lei disciplinar o direito e exigir seu cumprimento, devendo, no entender da Abranet, abster-se de regular as formas, sob a pena de engessamento e superregula\u00e7\u00e3o do tema, de todo prejudiciais ao mercado em geral.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "187", "comment_parent": "0", "comment_id": "1269"}, {"comment_date": "2015-07-04 00:37:20", "author_id": "1389", "comment_text": "Por quest\u00f5es de seguran\u00e7a, a Abranet sugere que outros meios de contato devem ser previstos que n\u00e3o o contato direto com o encarregado.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "189", "comment_parent": "0", "comment_id": "1270"}, {"comment_date": "2015-07-04 00:44:06", "author_id": "1389", "comment_text": "A Abranet entende que tais disposi\u00e7\u00f5es deveriam ser apenas diretrizes e n\u00e3o regras. As empresas devem ter a liberdade para se organizarem de acordo com o seu modelo de neg\u00f3cio. O papel do encarregado pode variar muito dependendo da natureza da atividade (startup, bancos, ind\u00fastria).<br><br>Al\u00e9m disso, o poder discricion\u00e1rio dado \u00e0 autoridade competente pode fazer com que, sem o devido debate no Legislativo, uma autoridade crie novas normas limitadoras de atividades l\u00edcitas.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "194", "comment_parent": "0", "comment_id": "1271"}, {"comment_date": "2015-07-04 00:48:02", "author_id": "1389", "comment_text": "Inicialmente, os incidentes dever\u00e3o ser avaliados conforme o potencial de causar danos efetivamente causados. N\u00e3o \u00e9 desej\u00e1vel que incidentes sem consequ\u00eancias ou riscos sem potencial de danos efetivos sejam tratados da mesma forma que os incidentes efetivamente relevantes. Incidentes acontecem a todo momento e a autoridade competente deve se encarregar daqueles relevantes, sob pena de perda e desperd\u00edcio de recursos.<br><br>A notifica\u00e7\u00e3o imediata \u00e0 autoridade n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel, pois investigar uma amea\u00e7a leva tempo e determinar se alguma informa\u00e7\u00e3o foi comprometida tamb\u00e9m. Seria melhor dizer \"assim que o controlador tenha determinado o incidente pode representar um risco/amea\u00e7a, etc. ...\"<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "199", "comment_parent": "0", "comment_id": "1272"}, {"comment_date": "2015-07-04 00:49:23", "author_id": "1389", "comment_text": "Com as ressalvas feitas ao artigo primeiro desta contribui\u00e7\u00e3o, a Abranet entende que \u00e0 hipot\u00e9tica autoridade competente n\u00e3o seria recomend\u00e1vel estabelecer crit\u00e9rios t\u00e9cnicos, na medida em que estes certamente se tornar\u00e3o obsoletos em um curto prazo de tempo.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "213", "comment_parent": "0", "comment_id": "1273"}, {"comment_date": "2015-07-04 00:51:48", "author_id": "1389", "comment_text": "A Abranet sugere a remo\u00e7\u00e3o deste artigo na medida em que n\u00e3o foi poss\u00edvel contribuir com sugest\u00f5es de altera\u00e7\u00e3o por n\u00e3o existirem maiores explica\u00e7\u00f5es sobre a natureza de tais crit\u00e9rios. Importante notar que atualmente a leitura feita pela Abranet \u00e9 que representa uma imposi\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es t\u00e9cnicos, o que \u00e9 question\u00e1vel, vis a vis a velocidade da inova\u00e7\u00e3o e da competi\u00e7\u00e3o. Novamente, a Abranet sugere que a regulamenta\u00e7\u00e3o estabele\u00e7a os direitos e permita que a ind\u00fastria desenvolva os meios.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "216", "comment_parent": "0", "comment_id": "1274"}, {"comment_date": "2015-07-04 00:52:59", "author_id": "1389", "comment_text": "A Abranet sugere a fixa\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para aplica\u00e7\u00e3o da multa, bem como o estabelecimento de um teto, com fundamento nos princ\u00edpios da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel que a mera advert\u00eancia seja prevista como san\u00e7\u00e3o, para casos em que ocorrerem infra\u00e7\u00f5es de menor potencial de causar danos.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "218", "comment_parent": "0", "comment_id": "1275"}, {"comment_date": "2015-07-04 00:56:05", "author_id": "1389", "comment_text": "Deve haver espa\u00e7o para qualificadores positivos aqui, como a exist\u00eancia de um programa abrangente de privacidade, a velocidade de introdu\u00e7\u00e3o de fatores de corre\u00e7\u00e3o, a aus\u00eancia de intencionalidade. Multas razo\u00e1veis s\u00e3o uma parte fundamental de qualquer regime s\u00f3lido de prote\u00e7\u00e3o de dados.<br>No entanto, o dato de que o projeto de lei \u00e9 aplic\u00e1vel a todos os setores e tamanhos de neg\u00f3cios exige uma abordagem diferenciada e equilibrada.<br>Tamb\u00e9m \u00e9 importante para evitar que o elevado n\u00edvel de san\u00e7\u00f5es possa minar o incentivo das empresas para investir no Brasil. Pode tamb\u00e9m criar um desincentivo para o envolvimento das empresas com \u00f3rg\u00e3os reguladores.<br>", "source": "comment", "author_name": "Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Internet - ABRANET", "commentable_id": "227", "comment_parent": "0", "comment_id": "1276"}, {"comment_date": "2015-07-05 20:28:31", "author_id": "1380", "comment_text": "", "source": "comment", "author_name": "skybrasil", "commentable_id": "1", "comment_parent": "0", "comment_id": "1278"}, {"comment_date": "2015-07-05 21:23:22", "author_id": "19", "comment_text": "Mais de 100 pa\u00edses no mundo j\u00e1 tem uma legisla\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais. O Brasil, apesar de desde 2013 ser lideran\u00e7a na discuss\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da privacidade na era digital, ainda n\u00e3o alcan\u00e7ou coer\u00eancia interna com o que pressiona na pol\u00edtica internacional justamente por n\u00e3o ter esse tipo de legisla\u00e7\u00e3o. O direito \u00e0 privacidade encontra-se protegido apenas de maneira gen\u00e9rica, na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e, de maneira mais espec\u00edfica, mas ainda assim, sem abranger todos os tipos de dados ou esp\u00e9cies de respons\u00e1veis poss\u00edveis pelo manejo dos mesmo, &nbsp;no C\u00f3digo de Defesa do Consumidor e no Marco Civil da Internet e em outras legisla\u00e7\u00f5es que dizem respeito \u00e0 dados manejados por um setor especifico. A falta de uma legisla\u00e7\u00e3o hol\u00edstica, que estabele\u00e7a princ\u00edpios gerais, bem como uma maneira de cumpr\u00ed-los, se faz necess\u00e1ria para que cidad\u00e3os brasileiros tenham clareza do que \u00e9 feito com seus dados, sob que condi\u00e7\u00f5es e garantia de que sua privacidade ser\u00e1 protegia. Como o ex-relator especial da ONU em liberdade de express\u00e3o bem ressaltou, \"o direito \u00e0 privacidade \u00e9 geralmente entendido como um requisito essencial para a realiza\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 liberdade de express\u00e3o, uma interfer\u00eancia indevida na privacidade dos indiv\u00edduos pode limitar, direta ou indiretamente, a liberdade de desenvolver e trocar id\u00e9ias.\" &nbsp;Da mesma maneira, organiza\u00e7\u00f5es, p\u00fablicas ou privadas, que coletam e utilizam informa\u00e7\u00f5es pessoais tamb\u00e9m necessitam de tal clareza para estabelecer seus neg\u00f3cios com seguran\u00e7a jur\u00eddica. Desta foram, uma lei de prote\u00e7\u00e3o de dados garante a promo\u00e7\u00e3o da democracia e promove a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica ao tra\u00e7ar regras claras e transparentes para quem queira desenvolver servi\u00e7os que promovam a privacidade ou que utilizem-se de dados pessoais. Se o Brasil pretende estimular a inova\u00e7\u00e3o e uso de novas tecnologias, bem como garantir instrumentos b\u00e1sicos da democracia no mundo digital, a urgente aprova\u00e7\u00e3o de uma lei de prote\u00e7\u00e3o de dados compat\u00edvel com os n\u00edveis de prote\u00e7\u00e3o europeu, como o projeto de lei aqui submetido para a aprecia\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento por meio de sugest\u00f5es da sociedade, torna-se um passo essencial.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "1", "comment_parent": "0", "comment_id": "1280"}, {"comment_date": "2015-07-05 22:00:17", "author_id": "19", "comment_text": "A finalidade jornal\u00edstica atende ao interesse p\u00fablico e ao direito da liberdade de express\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o. \u00c9 de suma import\u00e2ncia garantir que a finalidade jornal\u00edstica como exce\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o desta lei, sendo o termo \"finalidade jornal\u00edsitca\" entendido, em seu sentido amplo, portanto, abrangendo tamb\u00e9m blogeiros e \"whistleblowers\".", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "1281"}, {"comment_date": "2015-07-05 22:15:03", "author_id": "19", "comment_text": "A sugest\u00e3o da ABRANET de adicionar dados an\u00f4nimos como novo inciso \u00e9 inconceb\u00edvel. Dado an\u00f4nimo tamb\u00e9m \u00e9 dado pessoal, portanto, deve estar no escopo da lei, inclusive porque deve caber \u00e0 autorizadade de prote\u00e7\u00e3o de dados averiguar e limitar determinadas t\u00e9cnicas de anonimiza\u00e7\u00e3o de acordo com o estado da arte e &nbsp;padr\u00e3o tecnol\u00f3gico, ou mesmo responsabilizar aquele que anonimiza os dados caso n\u00e3o tenha seguido padr\u00f5es m\u00ednimos de seguran\u00e7a.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "11", "comment_parent": "0", "comment_id": "1282"}, {"comment_date": "2015-07-05 22:31:33", "author_id": "19", "comment_text": "Concordo que a previs\u00e3o deste artigo \u00e9 muito ampla, abrindo poss\u00edveis brechas para abusos por parte do Estado e para pr\u00e1ticas de vigil\u00e2ncia massiva. Como j\u00e1 foi comentado aqui, a presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia deve prevalecer. Limitaria esta previs\u00e3o unicamente e exclusivamente para fins de investiga\u00e7\u00e3o de infra\u00e7\u00f5es penais mediante instaura\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9rito policial, nos termos do C\u00f3digo de Processo Penal, seguindo os principios da necessidade e proporcionalidade.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "15", "comment_parent": "0", "comment_id": "1283"}, {"comment_date": "2015-07-05 22:41:01", "author_id": "19", "comment_text": "Concordo que h\u00e1 necessidade de definir o que s\u00e3o \"dados de acesso p\u00fablico irrestrito\", ainda mais em se tratando de dados sensiveis. &nbsp;Sendo poss\u00edvel que esta defini\u00e7\u00e3o dependa do contexto, devendo ser balizada pela autoridade de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais.", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "89", "comment_parent": "0", "comment_id": "1284"}, {"comment_date": "2015-07-05 22:47:51", "author_id": "19", "comment_text": "Important\u00edssima previs\u00e3o que est\u00e1 de acordo com a forma de funcionamento de v\u00e1rias jurisdi\u00e7\u00f5es, particularmente europ\u00e9ias, cujo status de prote\u00e7\u00e3o do titular do dado pessoal \u00e9 mais elevado e condizendo com os desafios do mundo digital. A autoridade de prote\u00e7\u00e3o de dados deve considerar diferentes contextos em que dados sens\u00edveis s\u00e3o utilizados e balizar essa utiliza\u00e7\u00e3o para que ocorra apenas em situa\u00e7\u00f5es de interesse p\u00fablico e sem prejudicar o sujeito \u00e0 que tais dados se referem, garantindo, portanto, que &nbsp;pr\u00e1ticas adequadas de anonimiza\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a sejam implementadas. &nbsp;", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "99", "comment_parent": "0", "comment_id": "1285"}, {"comment_date": "2015-07-05 22:55:11", "author_id": "19", "comment_text": "Tamb\u00e9m considero dados biom\u00e9tricos como dados sens\u00edveis, portanto, sujeitos \u00e0 consentimento especial, ou excess\u00e3o do mesmo nos termos do inciso II do artigo 12 (desde que esclarecido o que s\u00e3o \"dados de acesso publico irrestrito\"). Partiria deste pressuposto, ainda que abrindo espa\u00e7o para a autoridade de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais tamb\u00e9m possa dispor sobre diferentes formas de tratamento dos mesmos. &nbsp;", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "101", "comment_parent": "0", "comment_id": "1286"}, {"comment_date": "2015-07-05 23:24:55", "author_id": "19", "comment_text": "Tendo em vista que o titular do dado geralmente encontra-se em rela\u00e7\u00e3o de hiposufici\u00eancia com aquele que realiza o tratamento de seus dados, n\u00e3o caberia aqui de maneira alguma a previs\u00e3o&nbsp; de \"interesse leg\u00edtimo\" da maneira como foi apresentada por representantes da ind\u00fastria. Mesmo que o APL de dados pessoais tenha uma previs\u00e3o sobre interesse leg\u00edtimo, deve-se seguir crit\u00e9rios para tal. A Diretiva Europ\u00e9ia (Directive 95/46/EC) estabelece em seu artigo 7 crit\u00e9rios que foram interpretados pelo Article 29 Data Protection Working Party e que devem ser levados em considera\u00e7\u00e3o caso qualquer discuss\u00e3o sobre interesse leg\u00edtimo seja incorporada no texto.<br><br>Deste posicionamento, denominado \"Opinion 06/2014 on the notion of legitimate interests of the data controller under Article 7 of Directive 95/46/EC \" destaca-se: \"Article 7(f) is the last of six grounds for the lawful processing of personal data. In effect it requires a balancing of the legitimate interests of the controller, or any third parties to whom the data are disclosed, against the interests or fundamental rights of the data subject. The outcome of this balancing test will determine whether Article 7(f) may be relied upon as a legal ground for processing.\" (...)&nbsp; Factors to consider when carrying out the balancing test include:<br>- the nature and source of the legitimate interest and whether the data processing is necessary for the exercise of a fundamental right, is otherwise in the public interest, or benefits from recognition in the community concerned;<br>- the impact on the data subject and their reasonable expectations about what will happen to their data, as well as the nature of the data and how they are processed;<br>- additional safeguards which could limit undue impact on the data subject, such as data minimisation, privacy-enhancing technologies; increased transparency, general and unconditional right to opt-out, and data portability.<br>For the future, the WP29 recommends implementing a recital to the proposed Regulation on the key factors to consider when applying the balancing test. The WP29 also recommends that a recital be added requiring the controller, when appropriate, to document its assessment in the interests of greater accountability. Finally, the WP29 would also support a substantive provision for controllers to explain to data subjects why they believe their interests would not be overridden by the data subject\u2019s interests, fundamental rights and<br>freedoms.\"<br><br>", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "74", "comment_parent": "0", "comment_id": "1287"}, {"comment_date": "2015-07-05 23:42:20", "author_id": "19", "comment_text": "a mera men\u00e7\u00e3o \u00e0 direitos fundamentais n\u00e3o \u00e9 suficiente para balizar o teste do interesse leg\u00edtimo e trata-se de uma simplifica\u00e7\u00e3o de um procedimento extenso e detalhado a ser utilizado apenas em casos espec\u00edficos de acordo com o Article 29 Data Protection Working Party. Cabe destacar novamente que mesmo a opini\u00e3o do Article 29 WP ressalta: <br><br>\"Factors to consider when carrying out the balancing test include:<br>- the nature and source of the legitimate interest and whether the data processing is necessary for the exercise of a fundamental right, is otherwise in the public interest, or benefits from recognition in the community concerned;<br>- the impact on the data subject and their reasonable expectations about what will happen to their data, as well as the nature of the data and how they are processed;<br>- additional safeguards which could limit undue impact on the data subject, such as data minimisation, privacy-enhancing technologies; increased transparency, general and unconditional right to opt-out, and data portability.<br>For the future, the WP29 recommends implementing a recital to the proposed Regulation on the key factors to consider when applying the balancing test. The WP29 also recommends that a recital be added requiring the controller, when appropriate, to document its assessment in the interests of greater accountability. Finally, the WP29 would also support a substantive provision for controllers to explain to data subjects why they believe their interests would not be overridden by the data subject\u2019s interests, fundamental rights and<br>freedoms.\"<br><br>", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "74", "comment_parent": "1163", "comment_id": "1288"}, {"comment_date": "2015-07-05 23:43:48", "author_id": "19", "comment_text": "Tambem destaco a necessidade de deixar claro na lei o que sao \"dados de acesso publico irrestrito\" <br><br>", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "74", "comment_parent": "0", "comment_id": "1289"}, {"comment_date": "2015-07-06 00:10:37", "author_id": "19", "comment_text": "Nao existem dados anonimos. Dados podem ser anonimizados, mas a anonimizacao eh sempre relativa. Sugere-se substituir \"dado anonimo\"&nbsp; por \"dado anonimizado\", indicando que tal processo pode ser reversivel. Dados anonimizados sao dados pessoais que passaram por um processo de anonimizacao, se este processo nao for realizado de acordo com o estado da arte e parametros de seguranca,&nbsp; de acordo com o avaliado pelo autoridade de protecao de dados, tais dados anonimizados podem ser considerados dados pessoais, portanto, protegidos no escopo desta lei. <br>", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "21", "comment_parent": "0", "comment_id": "1290"}, {"comment_date": "2015-07-06 00:17:24", "author_id": "19", "comment_text": "O Oficina Antivigilancia fez um estudo sobre os problemas com a anonimizacao de dados: https://antivigilancia.org/boletim_antivigilancia/consultas/anonimizacao que destaca que: \"A partir do momento em que dois bancos de dados anonimizados sao relacionados, o controlador do banco de dados pode adicionar os novos dados linkados para sua cole\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es externas e us\u00e1-los para destravar outros bancos de dados anonimizados. [\u2026] \u00c9 por isso que devemos nos preocupar at\u00e9 mesmo com situa\u00e7\u00f5es de re-identifica\u00e7\u00e3o que s\u00f3 parecem exp\u00f4r informa\u00e7\u00f5es triviais, pois elas aumentam a linkabilidade dos dados, e assim exp\u00f5e as pessoas a um potencial dano futuro.\"<br>", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "21", "comment_parent": "0", "comment_id": "1291"}, {"comment_date": "2015-07-06 00:29:29", "author_id": "19", "comment_text": "sugere-se mudar o termo dissocia\u00e7\u00e3o para anonimiza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que dissocia\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas uma das t\u00e9cnicas de anonimiza\u00e7\u00e3o de dados, sempre levando em conta que tal anonimiza\u00e7\u00e3o \u00e9 revers\u00edvel, portanto, n\u00e3o exclui o respons\u00e1vel pela anonimizacao de eventuais danos causados ao titular do dado.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "31", "comment_parent": "0", "comment_id": "1292"}, {"comment_date": "2015-07-06 00:47:02", "author_id": "19", "comment_text": "O Article 29 Data Protection Working Party tamb\u00e9m publicou uma opini\u00e3o sobre t\u00e9cnicas de anonimiza\u00e7\u00e3o no qual, partindo da id\u00e9ia de que anonimiza\u00e7\u00e3o \u00e9 revers\u00edvel, a efici\u00eancia e os limites das t\u00e9cnicas existentes de anonimiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o analisadas, tendo em mente o arcabou\u00e7o legal de prote\u00e7\u00e3o de dados da UE, e algumas recomenda\u00e7\u00f5es s\u00e3o tra\u00e7adas para que se tenha ci\u00eancia de como lidar com os riscos residuais de re-identifica\u00e7\u00e3o em cada uma destas t\u00e9cnicas. Esse documento deve ser considerado no debate do APL: http://ec.europa.eu/justice/data-protection/article-29/documentation/opinion-recommendation/files/2014/wp216_en.pdf<br><br>Esta \u00e9 outro documento que tamb\u00e9m justifica a ado\u00e7\u00e3o do termo anonimiza\u00e7\u00e3o, como termo mais amplo, que abrange diferentes t\u00e9cnicas. O termo \"dissocia\u00e7\u00e3o\", a ser substitu\u00eddo por \"anonimiza\u00e7\u00e3o\", aparece: Art 11, inc IV; Art 12 inc II-c; Art 15, inc II; Art 17, inc IV e paragrafo 5 e Art 50, inc III.&nbsp; <br>", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "31", "comment_parent": "1292", "comment_id": "1293"}, {"comment_date": "2015-07-06 00:51:16", "author_id": "19", "comment_text": "\u00e9 necess\u00e1rio deixar claro que o cancelamento corresponde a total elimina\u00e7\u00e3o completa e permanente dos dados, inclusive backups e c\u00f3pias de seguran\u00e7a.. &nbsp;", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "33", "comment_parent": "0", "comment_id": "1294"}, {"comment_date": "2015-07-06 00:56:35", "author_id": "19", "comment_text": "Concordo que trata-se de uma exce\u00e7\u00e3o ao consentimento muito ampla. Ela deve explicitamente remeter a todos os principios elencados no artigo 6 desta lei, bem como prever anonimiza\u00e7\u00e3o de dados, sempre que poss\u00edvel ou compat\u00edvel com a finalidade da utiliza\u00e7\u00e3o do dado.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "76", "comment_parent": "0", "comment_id": "1295"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:01:57", "author_id": "19", "comment_text": "sempre que poss\u00edvel, deve-se levar o princ\u00edpio da transpar\u00eancia ao extremo, inclusive pensar em t\u00e9cnicas nas quais os cidad\u00e3os possam rastrear a utiliza\u00e7\u00e3o de seus dados pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, principalmente, se a raz\u00e3o para a utiliza\u00e7\u00e3o de dais dados for o aperfei\u00e7oamento de pol\u00edticas p\u00fablicas.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "76", "comment_parent": "1295", "comment_id": "1296"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:05:55", "author_id": "19", "comment_text": "Sugere-se substituir realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa estat\u00edstica por pesquisa para concep\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, e substituir \"dissocia\u00e7\u00e3o\" por \"anonimiza\u00e7\u00e3o\".", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "78", "comment_parent": "0", "comment_id": "1297"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:09:23", "author_id": "19", "comment_text": "substituir \"dissocia\u00e7\u00e3o\" por \"anonimiza\u00e7\u00e3o\" permitindo assim qualquer t\u00e9cnica de anonimiza\u00e7\u00e3o que seja mais eficiente para o cada caso espec\u00edfico. &nbsp;E n\u00e3o condicionar o cancelamento, sugest\u00e3o: \"cancelamento a qualquer momento de dados que o titular tenha fornecido e/ou consentido com o tratamento\"", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "118", "comment_parent": "0", "comment_id": "1298"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:11:35", "author_id": "19", "comment_text": "Concordo com a necessidade de adicionar o direto \u00e0 portabilidade de dados de acordo com o disposto na proposta acima.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "114", "comment_parent": "912", "comment_id": "1299"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:22:49", "author_id": "19", "comment_text": "concordo que o direito aqui deve ser al\u00e9m da confirma\u00e7\u00e3o, mas abranger tamb\u00e9m o direito de ser informado, mesmo nos casos de excecao ao consentimento, desde que tal informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o afete a finalidade da coleta, sobre o tratamento de seus dados, bem como sobre a pol\u00edtica de privacidade para utiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "115", "comment_parent": "0", "comment_id": "1300"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:24:48", "author_id": "1168", "comment_text": "Seria interessante que \"na exposi\u00e7\u00e3o de motivos\" que deve acompanhar a Lei a apresenta\u00e7\u00e3o de um modelo de consentimento livre, expresso, espec\u00edfico e informado do titular. Esse modelo, inclusive, deveria considerar os impactos na experi\u00eancia de navega\u00e7\u00e3o na internet.<br>", "source": "comment", "author_name": "Luiz Perin Filho", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "1301"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:28:57", "author_id": "1168", "comment_text": "Inserir dever de informa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os sobre o tratamento de dados no \nmomento da coleta de dados por \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, informando onde o \ncidad\u00e3o pode ter acesso \u00e0 pol\u00edtica de uso de dados pela adm. p\u00fablica. A \ninforma\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 passada quando o dado entra pela primeira vez no \nsistema.", "source": "comment", "author_name": "Luiz Perin Filho", "commentable_id": "74", "comment_parent": "0", "comment_id": "1302"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:29:10", "author_id": "2314", "comment_text": "A no\u00e7\u00e3o de dados sens\u00edveis isoladamente \u00e9 pouco \u00fatil para definir a esfera de informa\u00e7\u00f5es que merecem prote\u00e7\u00e3o especial. Afinal, a mesma informa\u00e7\u00e3o pode ser mais ou menos sens\u00edvel a depender do contexto em que ela \u00e9 divulgada. Um palestrante pode tanto optar por expor um problema de sa\u00fade ao grande p\u00fablico quanto optar por manter a informa\u00e7\u00e3o resguardada, discutindo a quest\u00e3o apenas no consult\u00f3rio de seu m\u00e9dico. Isso demonstra que n\u00e3o \u00e9 a qualidade da informa\u00e7\u00e3o isoladamente que deve atrair maior prote\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o. A sensibilidade da informa\u00e7\u00e3o deve ser sempre aliada a um contexto espec\u00edfico, em que o indiv\u00edduo espere um resguardo especial do dado. \u00c9 o que a Professor Hellen Nissenbaum chama de \"integridade contextual\" [contextual integrity] (ver, sobre o conceito: http://blogs.ne10.uol.com.br/jamildo/2010/02/09/obscuridade-pratica-cidadaos-transparentes-e-o-estado-de-direito/). O risco da previs\u00e3o gen\u00e9rica do projeto de lei \u00e9 sua aplica\u00e7\u00e3o a dados sens\u00edveis em qualquer contexto, n\u00e3o apenas naqueles em que eles de fato mere\u00e7am prote\u00e7\u00e3o especial. Melhor seria seu tratamento por legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica nos casos em que for relevante.", "source": "comment", "author_name": "Mariana Cunha e Melo", "commentable_id": "85", "comment_parent": "0", "comment_id": "1303"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:30:10", "author_id": "1168", "comment_text": "Incluir a portabilidade dos dados e direito \u00e0 exclus\u00e3o de forma mais expl\u00edcita.<br>", "source": "comment", "author_name": "Luiz Perin Filho", "commentable_id": "114", "comment_parent": "0", "comment_id": "1304"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:30:42", "author_id": "19", "comment_text": "\u00c9 necess\u00e1rio deixar claro que o tratamento de dados pessoais \u00e9 atividade de risco, que inclusive requer medidas de seguran\u00e7a, portanto, enseja responsabilidade objetiva dos agentes.", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "177", "comment_parent": "0", "comment_id": "1305"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:36:31", "author_id": "19", "comment_text": "De acordo com a necessidade de adicionar neste artigo um esclarecimento de que existe responsabilidade objetiva tamb\u00e9m no \u00e2mbito do tratamento de dados pessoais por agentes publicos.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "182", "comment_parent": "915", "comment_id": "1307"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:36:51", "author_id": "1343", "comment_text": "Alterar \"dissocia\u00e7\u00e3o\" para \"anonimiza\u00e7\u00e3o\"<br>A dissocia\u00e7\u00e3o \u00e9 somente \numa das t\u00e9cnicas de anonimiza\u00e7\u00e3o.&nbsp; \u00c9 mais adequado que a lei se refira \nao processo mais gen\u00e9rico para abarcar tamb\u00e9m outras t\u00e9cnicas que \nexistem ou venham a existir.", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "78", "comment_parent": "0", "comment_id": "1308"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:37:47", "author_id": "1343", "comment_text": "Alterar \"dissocia\u00e7\u00e3o\" para \"anonimiza\u00e7\u00e3o\"<br>A dissocia\u00e7\u00e3o \u00e9 somente \numa das t\u00e9cnicas de anonimiza\u00e7\u00e3o.&nbsp; \u00c9 mais adequado que a lei se refira \nao processo mais gen\u00e9rico para abarcar tamb\u00e9m outras t\u00e9cnicas que \nexistem ou venham a existir.", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "110", "comment_parent": "0", "comment_id": "1309"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:38:03", "author_id": "1343", "comment_text": "Alterar \"dissocia\u00e7\u00e3o\" para \"anonimiza\u00e7\u00e3o\"<br>A dissocia\u00e7\u00e3o \u00e9 somente \numa das t\u00e9cnicas de anonimiza\u00e7\u00e3o.&nbsp; \u00c9 mais adequado que a lei se refira \nao processo mais gen\u00e9rico para abarcar tamb\u00e9m outras t\u00e9cnicas que \nexistem ou venham a existir.", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "118", "comment_parent": "0", "comment_id": "1310"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:38:23", "author_id": "1343", "comment_text": "Alterar \"dissocia\u00e7\u00e3o\" para \"anonimiza\u00e7\u00e3o\"<br>A dissocia\u00e7\u00e3o \u00e9 somente \numa das t\u00e9cnicas de anonimiza\u00e7\u00e3o.&nbsp; \u00c9 mais adequado que a lei se refira \nao processo mais gen\u00e9rico para abarcar tamb\u00e9m outras t\u00e9cnicas que \nexistem ou venham a existir.", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "125", "comment_parent": "0", "comment_id": "1311"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:38:55", "author_id": "1343", "comment_text": "Alterar \"dissocia\u00e7\u00e3o\" para \"anonimiza\u00e7\u00e3o\"<br>&nbsp;A dissocia\u00e7\u00e3o \u00e9 somente \numa das t\u00e9cnicas de anonimiza\u00e7\u00e3o.&nbsp; \u00c9 mais adequado que a lei se refira \nao processo mais gen\u00e9rico para abarcar tamb\u00e9m outras t\u00e9cnicas que \nexistem ou venham a existir.", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "220", "comment_parent": "0", "comment_id": "1312"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:40:28", "author_id": "1343", "comment_text": "&nbsp;O caminho adotado pela proposta do APL colocada em consulta \u00e9 problem\u00e1tico, ao opor dados pessoais e dados an\u00f4nimos, considerando estes fora do escopo daqueles. Para essa defini\u00e7\u00e3o, a proposta ainda faz refer\u00eancia a \"dados relativos a um titular que n\u00e3o possa ser identificado tendo em vista o conjunto de meios suscet\u00edveis de serem razoavelmente utilizados para identificar o referido titular\", como se fosse poss\u00edvel estabelecer ou prever um crit\u00e9rio de razoabilidade para a tecnologia existente a cada momento capaz de tornar identific\u00e1veis dados anteriormente \"an\u00f4nimos\". O resultado desse caminho \u00e9 uma perigosa brecha \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais. Neste sentido, o Intervozes apoia a proposta do Grupo de Pol\u00edticas P\u00fablicas em Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o/GPoPAI, para que o art. 5\u00ba defina o processo de anonimiza\u00e7\u00e3o ao inv\u00e9s de definir \"dados an\u00f4nimos\". Mais do que um \"qualificador\" perene do dado, a sua caracter\u00edstica de n\u00e3o&nbsp; relacionar-se direta ou indiretamente a um indiv\u00edduo diz respeito a um \"estado\" do dado, resultante de um processo. Processo que parte de um dado pessoal identific\u00e1vel e que pode ser revertido. Trata-se, portanto, de um dado anonimizado, que pode deixar de s\u00ea-lo (ainda que n\u00e3o seja desej\u00e1vel, tecnicamente e possivel faze-lo). Assim, a anomiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o retira o car\u00e1ter pessoal do dado, n\u00e3o afastando tamb\u00e9m a prote\u00e7\u00e3o legal conferida aos dados pessoais. Ao contrario, \u00e9 mister manter a prote\u00e7\u00e3o desses dados para que n\u00e3o percam suas caracteristicas de anonimizados. Contudo, enquanto \"dado anonimizado\", concordamos que ele pode se enquadrar entre as exce\u00e7\u00f5es do consentimento, sem deixar de lado, por\u00e9m, os princ\u00edpios gerais da lei, em especial os princ\u00edpio da adequa\u00e7\u00e3o (art. 6\u00ba, II) e da necessidade (art. 6\u00ba, III). Por fim, a lei deve restringir a revers\u00e3o do processo de anonimiza\u00e7\u00e3o. <br>&nbsp;<br><br>", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "21", "comment_parent": "0", "comment_id": "1313"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:42:01", "author_id": "1343", "comment_text": "Nesse caso, o correto \u00e9 suprimir a defini\u00e7\u00e3o de \"dissocia\u00e7\u00e3o\", mantendo a defini\u00e7\u00e3o de \"anonimiza\u00e7\u00e3o\" proposta para o inciso IV deste artigo.<br>", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "31", "comment_parent": "1306", "comment_id": "1314"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:43:35", "author_id": "1343", "comment_text": "Tendo em vista a discuss\u00e3o apresentada em coment\u00e1rios anteriores, propomos a seguinte reda\u00e7\u00e3o para esse inciso:<br>XVI \u2013 cancelamento: completa elimina\u00e7\u00e3o de dados ou conjunto de dados armazenados em banco de dados, inclusive de quaisquer copias de seguran\u00e7a que tenham sido previamente realizadas, seja qual for o procedimento empregado;<br>", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "33", "comment_parent": "0", "comment_id": "1315"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:44:23", "author_id": "1168", "comment_text": "Deve-se pensar em uma solu\u00e7\u00e3o para conter a brecha que o artigo abre para esconder atos de corrup\u00e7\u00e3o ou vida p\u00fablica.<br>", "source": "comment", "author_name": "Luiz Perin Filho", "commentable_id": "135", "comment_parent": "0", "comment_id": "1316"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:45:40", "author_id": "1343", "comment_text": "Incluir \u00a71\u00ba no art. 6\u00ba, renumerando-se os demais e mantendo a reda\u00e7\u00e3o atual<br><br>PROPOSTA DE NOVO \u00a71\u00ba: Os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos federais, estaduais e municipais elaborar\u00e3o e dar\u00e3o ampla publicidade a suas pol\u00edticas de privacidade, que tratar\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es de coleta, tratamento e uso compartilhado de dados realizadas no \u00e2mbito de todas as suas atividades, respeitando o disposto nesta lei e as normas aprovadas pelo \u00f3rg\u00e3o competente.<br>JUSTIFICATIVA:<br>Consideramos fundamental que, a partir da lei de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais, os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos nos diferentes n\u00edveis federativos elaborem e divulguem amplamente, inclusive por meio de seus s\u00edtios eletr\u00f4nicos, suas pol\u00edticas de privacidade. Tais pol\u00edticas dever\u00e3o abranger a totalidade das atividades de cada \u00f3rg\u00e3o, informando quais dados pessoais s\u00e3o coletados, para quais finalidades e em que condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o tratados e compartilhados. Com a inclus\u00e3o dessa obriga\u00e7\u00e3o visamos n\u00e3o s\u00f3 conferir maior transpar\u00eancia \u00e0 maneira como a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica conduz as opera\u00e7\u00f5es relativas a dados pessoais, mas tamb\u00e9m fazer com que os diferentes \u00f3rg\u00e3os, nos tr\u00eas n\u00edveis federativos, dediquem-se \u00e0 incopora\u00e7\u00e3o da lei no dia a dia de suas atividades de modo sistematizado.", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "46", "comment_parent": "0", "comment_id": "1317"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:46:11", "author_id": "19", "comment_text": "Por se tratar de comunica\u00e7\u00e3o e interconex\u00e3o de dados pessoais entre pessoas jur\u00eddica de direito p\u00fablico e privado, entende-se indispens\u00e1vel o consentimento em qualquer uma das hip\u00f3teses. Mesmo que o consentimento j\u00e1 tenha sido dispensado no momento da coleta do dado, a partir do momento da comunica\u00e7\u00e3o do dado, particularlmente se ela se der entre entes p\u00fablicos e privados, considera-se que a situa\u00e7\u00e3o e o risco para o titular do dado aumenta. Sendo assim, sugere-se que este artigo prevales\u00e7a apenas com o caput e que os demais incisos sejam suprimidos. Todos n\u00f3s recordamos o risco que um acordo como o suspenso acordo entre TSE e Serasa representou para os cidad\u00e3os brasileiros (Ref: http://www.tse.jus.br/noticias-tse/2013/Agosto/corregedoria-geral-eleitoral-suspende-acordo-entre-tse-e-serasa). Uma lei de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais n\u00e3o pode permitir que acordos como esse sejam comuns com total dispensa do consentimento. &nbsp;", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "143", "comment_parent": "0", "comment_id": "1318"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:46:45", "author_id": "1343", "comment_text": "Inicialmente, cumpre refor\u00e7ar par\u00e1grafos relevantes dessa proposta de artigo, que estabelece a disciplina do consentimento como parte fundamental da prote\u00e7\u00e3o dos dados pessoais. Dando concretude aos princ\u00edpios da finalidade, adequa\u00e7\u00e3o e necessidade, o \u00a71\u00ba acertadamente estabelece que o consentimento para o tratamento de dados pessoais n\u00e3o pode ser condi\u00e7\u00e3o para o fornecimento de produto ou servi\u00e7o ou para o exerc\u00edcio de direito, a n\u00e3o ser quando os dados forem indispens\u00e1veis para a realiza\u00e7\u00e3o dos mesmos. Sem tal garantia, restaria enfraquecido o car\u00e1ter \"livre\" do consentimento assegurado no caput do art. 7\u00ba. Complementa essa prote\u00e7\u00e3o o \u00a72\u00ba, que veda o tratamento de dados pessoais cujo consentimento tenha sido obtido mediante erro, dolo, estado de necessidade ou coa\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m das relevantes exig\u00eancias de o consentimento ser fornecido por meio que possa certific\u00e1-lo (\u00a73\u00ba) e de forma destacada das demais cl\u00e1usulas contratuais (\u00a74\u00ba), \u00e9 imprescind\u00edvel que ele se refira a finalidades determinadas (\u00a75\u00ba), afastando a pr\u00e1tica de autoriza\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas que abarcam a coleta de uma variedade significativa de dados para uma infinidade de tipos de tratamento. \u00c9 muito comum, por exemplo, que aplica\u00e7\u00f5es de Internet justifiquem a coleta de dados para o aprimoramento de seus servi\u00e7os. Trata-se de uma finalidade gen\u00e9rica, por meio da qual incont\u00e1veis dados podem ser coletados e in\u00fameras modalidades de tratamento podem ser adotadas sem real conhecimento pelo titular desses dados. Autoriza\u00e7\u00f5es como essa n\u00e3o podem receber guarida de uma lei de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais. Ao mesmo tempo, \u00e9 preciso preservar a no\u00e7\u00e3o de titularidade de dados pessoais, que indica o indiv\u00edduo ao qual os dados se referem, n\u00e3o s\u00f3 no momento da obten\u00e7\u00e3o do consentimento. Desse modo, o direito de revogar o consentimento a qualquer momento, sem \u00f4nus para o titular, \u00e9 elemento crucial para a afirma\u00e7\u00e3o dessa titularidade. Da capacidade do indiv\u00edduo de autorizar a coleta e o tratamento de seus dados se desdobra <br>o seu poder de revogar essa autoriza\u00e7\u00e3o. De outra forma, a no\u00e7\u00e3o de titularidade se perderia no meio do caminho e serviria muito mais para conceder acesso aos dados pessoais do que para efetivamente garantir ao indiv\u00edduo o controle sobre seus pr\u00f3prios dados. Por fim, vale refor\u00e7ar a incorpora\u00e7\u00e3o \u00e0 disciplina do consentimento de garantias relevantes da legisla\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o ao consumidor, tais como a nulidade de cl\u00e1usulas e obriga\u00e7\u00f5es abusivas (\u00a77\u00ba) e a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova (\u00a78\u00ba). <br>Em que pese o nosso apoio \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es j\u00e1 constantes da proposta do art. 7\u00ba, consideramos que a disciplina do consentimento deve ser complementada para que n\u00e3o se torne in\u00f3cua. Nesse sentido, reiteramos a contribui\u00e7\u00e3o do Grupo de Pol\u00edticas P\u00fablicas em Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o/GPoPAI (constante de coment\u00e1rio ao art. 7\u00ba, \u00a71\u00ba) no que toca ao desenvolvimento da concep\u00e7\u00e3o de \"controle granular\" sobre a coleta e tratamento de dados pessoais. Conforme explicado pelo GPoPAI, trata-se da possibilidade de o titular dos dados autorizar parte da coleta e do tratamento de acordo com o seu interesse na utiliza\u00e7\u00e3o de determinado produto ou servi\u00e7o, rompendo com a l\u00f3gica de que se deve aceitar tudo ou n\u00e3o aceitar nada. Mesmo diante da garantia de que o fornecedor s\u00f3 poder\u00e1 condicionar a utiliza\u00e7\u00e3o de produto ou servi\u00e7o \u00e0 coleta e tratamento dos dados indispens\u00e1veis, esse produto/servi\u00e7o pode ter diferentes funcionalidades e finalidades, que justifiquem, cada uma delas, diferentes coletas e tratamentos de dados. O indiv\u00edduo deve ter o direito de definir o quanto quer compartilhar de seus dados com o fornecedor de acordo com o que pretende usufruir daquele produto ou servi\u00e7o. Tais mecanismos de controle devem ser assegurados ao titular de dados sob pena de regressarmos \u00e0s autoriza\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas de coleta e tratamento de dados. Embora a contribui\u00e7\u00e3o do GPoPAI diga mais respeito aos modelos de neg\u00f3cio da Internet, entendemos que essa din\u00e2mica pode ser aplicada tamb\u00e9m offline. Por\u00e9m, no caso de aplica\u00e7\u00f5es de Internet, tal controle granular pode ser facilitado com a apresenta\u00e7\u00e3o de ferramentas e alertas conforme a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma pelo usu\u00e1rio, com maior intera\u00e7\u00e3o,&nbsp; ao inv\u00e9s de reproduzir as extensas autoriza\u00e7\u00f5es atuais. Deve-se atentar, por\u00e9m, ao risco de sobrecarregar o usu\u00e1rio com tais alertas e autoriza\u00e7\u00f5es. <br>Por isso, e tratando mais especificamente do contexto virtual, refor\u00e7amos que a lei incorpore \u00e0 sua disciplina os conceitos de privacy by design e privacy by default como formas de qualificar a prote\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. O consentimento livre, expresso, espec\u00edfico e informado \u00e9 uma garantia importante, mas outras medidas&nbsp; s\u00e3o necess\u00e1rias para que ele n\u00e3o se torne uma mera formalidade e, consequentemente, uma prote\u00e7\u00e3o fict\u00edcia. O desenho das aplica\u00e7\u00f5es de Internet deve ter como base a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade, e n\u00e3o o contr\u00e1rio. A isso se relacionam os princ\u00edpios da adequa\u00e7\u00e3o e da necessidade. Nesse sentido, por padr\u00e3o, as aplica\u00e7\u00f5es devem limitar a coleta e o tratamento ao m\u00ednimo necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o das finalidades almejadas (compat\u00edveis com as leg\u00edtimas expectativas do titular), tanto em termos de quantidade e variedade de dados quanto no que tange ao tempo de armazenamento. Na mesma linha, a disponibiliza\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o dos dados por outros deve ser por padr\u00e3o a mais restrita, cabendo ao titular a escolha de ampliar a exposi\u00e7\u00e3o de seus dados.", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "48", "comment_parent": "0", "comment_id": "1319"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:47:59", "author_id": "1168", "comment_text": "Poderia-se manter o caput e excluir todo o resto (hip\u00f3tese de dispensa de consentimento e par\u00e1grafo \u00fanico). Com o Inciso I, o Estado n\u00e3o precisa de consentimento para pegar bancos de dados que possuem informa\u00e7\u00e3o privada (vide artigo 11).<br>", "source": "comment", "author_name": "Luiz Perin Filho", "commentable_id": "143", "comment_parent": "0", "comment_id": "1320"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:48:19", "author_id": "1343", "comment_text": "PROPOSTA:<br>II - tratamento e uso compartilhado dos dados relativos ao exerc\u00edcio de direitos ou deveres previstos em leis ou regulamentos pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, com a anonimiza\u00e7\u00e3o dos dados pessoais sempre que poss\u00edvel<br>JUSTIFICATIVA:<br>Entendemos que para as atividades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e realiza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas muitas vezes \u00e9 necess\u00e1rio o tratamento de dados j\u00e1 coletados sem que, para tanto, seja poss\u00edvel obter o consentimento espec\u00edfico do titular. Os riscos de mau uso que podem se desdobrar dessa compreens\u00e3o inicial devem ser minimizados com mecanismos de controle j\u00e1 presentes na proposta colocada em consulta p\u00fablica, em especial os constantes do art. 6\u00ba, \u00a71\u00ba e \u00a72\u00ba. O Intervozes, em contribui\u00e7\u00e3o ao art. 6\u00ba, sugeriu um refor\u00e7o a esses mecanismos com a inclus\u00e3o de par\u00e1grafo que estabele\u00e7a a obriga\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, nos diferentes n\u00edveis federativos, definirem e darem ampla publicidade a suas pol\u00edticas de privacidade, que devem ser elaboradas de acordo com as regras dessa lei de prote\u00e7\u00e3o de dados. Para al\u00e9m desses mecanismos, consideramos relevante complementar o inciso II do art. 11 para estabelecer que, sempre que poss\u00edvel, os dados pessoais devem ser anonimizados quando do tratamento e uso compartilhado pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Por fim, manifestamos nossa contrariedade a qualquer reda\u00e7\u00e3o que venha ampliar ainda mais o escopo desse inciso, permitindo tratamento e compartilhamento irrestrito de dados pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, como proposto em parte das contribui\u00e7\u00f5es aqui presentes.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "76", "comment_parent": "0", "comment_id": "1321"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:49:04", "author_id": "1343", "comment_text": "Propomos a exclus\u00e3o desse inciso.&nbsp; O consentimento livre, expresso, espec\u00edfico e informado do titular para a coleta e tratamento de seus dados pessoais pode e deve ser obtido mesmo antes da celebra\u00e7\u00e3o do contrato. Um consumidor que esteja solicitando cr\u00e9dito a uma institui\u00e7\u00e3o financeira, por exemplo, deve ser informado de quais dados ser\u00e3o coletados e como ser\u00e3o analisados por essa institui\u00e7\u00e3o quando da avalia\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o ou n\u00e3o do cr\u00e9dito. Munido dessas informa\u00e7\u00f5es, ele tem o direito de decidir se autoriza esses procedimentos de maneira a dar ou n\u00e3o continuidade \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito. Essa l\u00f3gica se aplica a outras situa\u00e7\u00f5es e garante que o consumidor dar\u00e1 continuidade aos procedimentos pr\u00e9-contratuais ciente do que eles significam n\u00e3o s\u00f3 em termos do produto e servi\u00e7o que ele pretende contratar, mas tamb\u00e9m o que isso implica quanto \u00e0 coleta e tratamento de seus dados. Trata-se de aplica\u00e7\u00e3o concreta e indispens\u00e1vel do direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, garantido como direito b\u00e1sico no C\u00f3digo de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa do Consumidor (art. 6\u00ba, III da Lei Federal n. 8.078/1990). <br><br>                                   ", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "77", "comment_parent": "0", "comment_id": "1322"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:51:08", "author_id": "19", "comment_text": "Concordo com a sugest\u00e3o, apenas na proposta do \u00a72 alteraria \"medidas t\u00e9cnicas organizacionais\" para \"medidas t\u00e9cnicas e organizacionais\", diferenciando tecnologias de seguran\u00e7a e processos organizacionais de seguran\u00e7a.&nbsp;", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "196", "comment_parent": "918", "comment_id": "1323"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:51:24", "author_id": "1343", "comment_text": "PROPOSTA:<br>II&nbsp; \u2013 sem fornecimento de consentimento do titular, quando os dados tenham sido disponibilizados por ele de maneira p\u00fablica e irrestrita, ou nas hip\u00f3teses em que for indispens\u00e1vel&nbsp; para:&nbsp;&nbsp;&nbsp; <br>JUSTIFICATIVA:<br>O conceito de \"acesso p\u00fablico e irrestrito\" trazido pela lei \u00e9 bastante gen\u00e9rico e pode representar um risco \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais, em especial quando est\u00e1 em quest\u00e3o o tratamento de dados sens\u00edveis, mais suscet\u00edveis a desdobramentos problem\u00e1ticos em termos de discrimina\u00e7\u00e3o e persegui\u00e7\u00e3o de seus titulares. Neste sentido, consideramos prudente restringir essa exce\u00e7\u00e3o no art. 12 para deixar expl\u00edcita a op\u00e7\u00e3o do titular em compartilhar determinado dado sens\u00edvel de maneira p\u00fablica e irrestrita, por exemplo, atrav\u00e9s de redes sociais. Sabemos que n\u00e3o raramente dados pessoais s\u00e3o publicizados de maneira irrestrita n\u00e3o por escolha do titular, mas pela m\u00e1 gest\u00e3o de dados por parte de terceiros. Para al\u00e9m da responsabiliza\u00e7\u00e3o desses terceiros, a divulga\u00e7\u00e3o inapropriada de dados sens\u00edveis n\u00e3o pode se enquadrar entre as exce\u00e7\u00f5es ao consentimento para o tratamento desses dados.&nbsp;&nbsp; &nbsp;<br><br>", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "89", "comment_parent": "0", "comment_id": "1324"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:53:25", "author_id": "1343", "comment_text": "PROPOSTA:<br>b) tratamento e uso compartilhado dos dados relativos ao exerc\u00edcio de direitos ou deveres previstos em leis ou regulamentos pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, com a anonimiza\u00e7\u00e3o dos dados pessoais sempre que poss\u00edvel<br>JUSTIFICATIVA:<br>A preocupa\u00e7\u00e3o j\u00e1 apresentada no art. 11, II, coloca-se novamente aqui. Entendemos que para as atividades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e realiza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas muitas vezes \u00e9 necess\u00e1rio o tratamento de dados j\u00e1 coletados sem que, para tanto, seja poss\u00edvel obter o consentimento espec\u00edfico do titular. Os riscos de mau uso que podem se desdobrar dessa compreens\u00e3o inicial devem ser minimizados com mecanismos de controle a serem previstos na lei, como os presentes na proposta de art. 6\u00ba. Contudo, consideramos relevante complementar essa al\u00ednea para estabelecer que, sempre que poss\u00edvel, deve ocorrer a anonimiza\u00e7\u00e3o dos dados sens\u00edveis para que sejam tratados ou compartilhados no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "91", "comment_parent": "0", "comment_id": "1325"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:54:44", "author_id": "1343", "comment_text": "A finalidade de cess\u00e3o de dados a terceiros n\u00e3o \u00e9 hip\u00f3tese ou justificativa razo\u00e1vel para a conserva\u00e7\u00e3o dos mesmos ap\u00f3s o t\u00e9rmino do tratamento. Se porventura tais dados foram transferidos a terceiros, respeitada a disciplina de consentimento aplic\u00e1vel a essas opera\u00e7\u00f5es, esses terceiros tamb\u00e9m estar\u00e3o sujeitos a regra de cancelar os dados recebidos quando findado o tratamento. Por outro lado, o caso de cess\u00e3o a terceiros por for\u00e7a de obriga\u00e7\u00e3o legal, como as previstas no Marco Civil da Internet quanto \u00e0 guarda e disponibiliza\u00e7\u00e3o de registros, j\u00e1 est\u00e1 contemplado no art. 15, I. <br><br>", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "111", "comment_parent": "0", "comment_id": "1326"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:55:19", "author_id": "1343", "comment_text": "PROPOSTA:<br>Incluir inciso V: a portabilidade de seus dados pessoais, mediante requisi\u00e7\u00e3o, a outro fornecedor de servi\u00e7o ou produto;<br>Incluir inciso VI: cancelamento a qualquer momento de dados que o titular tenha fornecido e consentido com o tratamento.<br>JUSTIFICATIVA<br>Quanto \u00e0 portabilidade de dados, apoiamos a contribui\u00e7\u00e3o do Grupo de Pol\u00edticas P\u00fablicas em Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o/GPoPAI no sentido de inclu\u00ed-la como um dos direitos do titular de dados pessoais. A consagra\u00e7\u00e3o desse direito, como exposto pelo GPoPAI, \u00e9 uma medida que pode inclusive contribuir para o cumprimento da lei e da incorpora\u00e7\u00e3o dos conceitos de privacy by design e privacy by default por meio da competi\u00e7\u00e3o dos fornecedores de produtos e servi\u00e7os no quesito da prote\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade.<br>Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta de inciso VI, da mesma forma que o titular dos dados pode revogar o consentimento a qualquer momento (art. 7\u00ba, \u00a76\u00ba da proposta colocada em consulta), ele deve ter o direito de solicitar e obter o cancelamento dos dados que forneceu e consentiu com o tratamento, excluindo-os de maneira permanente do respectivo banco de dados. Cumpre salientar que esse direito n\u00e3o se confunde com o j\u00e1 previsto no inciso IV, do art. 17, da proposta atual. O inciso IV diz respeito a dados desnecess\u00e1rios, excessivos ou tratados em desconformidade com o disposto na lei. No caso do inciso V que propomos, os dados n\u00e3o precisam se enquadrar em nenhuma dessas tr\u00eas categorias, basta a vontade do titular em solicitar o cancelamento.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "114", "comment_parent": "0", "comment_id": "1327"}, {"comment_date": "2015-07-06 01:58:23", "author_id": "1343", "comment_text": "PROPOSTA <br>Art. 24. A comunica\u00e7\u00e3o ou interconex\u00e3o de dados pessoais entre pessoa jur\u00eddica&nbsp; de direito p\u00fablico e pessoa de direito privado depender\u00e1 de&nbsp; consentimento livre, expresso, espec\u00edfico e informado do titular, salvo por obriga\u00e7\u00e3o legal que as determine.<br>JUSTIFICATIVA<br>A prote\u00e7\u00e3o que se visa garantir no caput do art. 24 \u00e9 minada com as exce\u00e7\u00f5es dispostas no mesmo artigo. Tratamos aqui da comunica\u00e7\u00e3o ou interconex\u00e3o de dados pessoais entre pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico e pessoa jur\u00eddica de direito privado, isto \u00e9, o compartilhamento de dados entre a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e o setor privado. Para opera\u00e7\u00f5es desse tipo, \u00e9 fundamental que haja o conhecimento e consentimento do titular de dados pessoais, a n\u00e3o ser quando se tratar de cumprimento de obriga\u00e7\u00e3o legal ou de determina\u00e7\u00e3o por ordem judicial. &nbsp;<br><br>", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "143", "comment_parent": "0", "comment_id": "1328"}, {"comment_date": "2015-07-06 02:05:05", "author_id": "1343", "comment_text": "PROPOSTA:<br>Incluir \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba no art. 29. <br>\u00a71\u00ba. O \u00f3rg\u00e3o competente criar\u00e1 formas de comunicar de modo efetivo ao conjunto da sociedade brasileira quais pa\u00edses garantem n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o equipar\u00e1vel ao desta Lei e quais n\u00e3o garantem, relacionando os pa\u00edses \u00e0s aplica\u00e7\u00f5es que tenham um n\u00famero representativo de usu\u00e1rios brasileiros e orientando quanto aos riscos de conceder consentimento mediante manifesta\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.<br>\u00a72\u00ba. O consentimento do titular n\u00e3o afasta as compet\u00eancias do \u00f3rg\u00e3o competente, bem como o regime de responsabilidade no tratamento de dados pessoais, de acordo com o previsto nessa lei.<br><br>JUSTIFICATIVA:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;<br>O fato de grande parte dos s\u00edtios acessados em territ\u00f3rio nacional serem de origem estrangeira nos coloca um dilema fundamental em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 efetividade da legisla\u00e7\u00e3o nacional de prote\u00e7\u00e3o de dados no ambiente virtual. Embora o Marco Civil da Internet e a presente proposta de lei afirmem a incid\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o brasileira de prote\u00e7\u00e3o de dados quando se tratar de dados coletados ou tratados no Brasil, independentemente da sede da empresa ou de onde esses dados estejam armazenados, sabemos das dificuldades envolvidas na concretiza\u00e7\u00e3o dessa disposi\u00e7\u00e3o. Por isso, propomos que o \u00f3rg\u00e3o competente disponibilize amplamente informa\u00e7\u00f5es que orientem os brasileiros quanto ao n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade garantido nos diferentes pa\u00edses e, consequentemente, adotado pelas aplica\u00e7\u00f5es provenientes desses pa\u00edses. Tendo em vista os benef\u00edcios que derivam da liberdade de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o produzida em qualquer pa\u00eds do mundo, o \u00a71\u00ba objetiva permitir que o titular fa\u00e7a uma escolha mais consciente, sem impor barreiras de acesso a s\u00edtios hospedados em outros lugares do mundo onde n\u00e3o tenham sido criadas leis compat\u00edveis com a nacional. A possibilidade de que esse consentimento seja dado pelo titular de forma nenhuma afasta a incid\u00eancia dessa lei, nos termos do art. 2\u00ba, e do Marco Civil da Internet, mantendo-se, entre outros, as prerrogativas do \u00f3rg\u00e3o competente.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "166", "comment_parent": "0", "comment_id": "1329"}, {"comment_date": "2015-07-06 02:07:33", "author_id": "1343", "comment_text": "Apoiamos a proposta de determinar a aplica\u00e7\u00e3o da disciplina da responsabilidade objetiva ao tratamento de dados pessoais. Ocorrendo qualquer esp\u00e9cie de dano, em \u00e2mbito individual, coletivo ou difuso, o encarregado pelo tratamento ser\u00e1 respons\u00e1vel independentemente de culpa, isto \u00e9, independentemente de ter agido com neglig\u00eancia, imprud\u00eancia ou imper\u00edcia. S\u00e3o admitidas aqui as exce\u00e7\u00f5es comuns \u00e0 essa disciplina - culpa exclusiva da v\u00edtima ou for\u00e7a maior. <br><br>", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "177", "comment_parent": "0", "comment_id": "1330"}, {"comment_date": "2015-07-06 02:09:17", "author_id": "1343", "comment_text": "Em linha com a contribui\u00e7\u00e3o feita ao art. 35, entendemos o tratamento de dados pessoais como atividade de risco que, por si s\u00f3, demandaria a aplica\u00e7\u00e3o da disciplina da responsabilidade objetiva. Tal entendimento deve ser refor\u00e7ado nos casos em que o respons\u00e1vel pelo tratamento \u00e9 \u00f3rg\u00e3o ou entidade do poder p\u00fablico, inclusive em raz\u00e3o do disposto no art. 37, \u00a76\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Nesse sentido, apoiamos a proposta de reda\u00e7\u00e3o apresentada pelo Grupo de Pesquisa em Pol\u00edticas P\u00fablicas para o Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o/GPoPAI, devendo-se incluir a men\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 a danos individuais e coletivos, mas tamb\u00e9m difusos.<br><br>", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "182", "comment_parent": "0", "comment_id": "1331"}, {"comment_date": "2015-07-06 02:10:36", "author_id": "1343", "comment_text": "PROPOSTA<br>Par\u00e1grafo \u00fanico. \u00d3rg\u00e3o competente dispor\u00e1 sobre o formato, estrutura e tempo de guarda do registro.<br>JUSTIFICATIVA<br>\u00c9 relevante que a elabora\u00e7\u00e3o desse registro ocorra de forma peri\u00f3dica e padronizada, de acordo com crit\u00e9rios definidos n\u00e3o por cada inst\u00e2ncia da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou entidade privada, mas pelo \u00f3rg\u00e3o competente. Pela import\u00e2ncia desses registros para a transpar\u00eancia e monitoramento das opera\u00e7\u00f5es de tratamento de dados pessoais, tal defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios n\u00e3o pode ser uma faculdade do \u00f3rg\u00e3o competente. Deve ser uma determina\u00e7\u00e3o a ser cumprida.", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "186", "comment_parent": "0", "comment_id": "1332"}, {"comment_date": "2015-07-06 02:10:58", "author_id": "1168", "comment_text": "Incluir aqui a anonimiza\u00e7\u00e3o de dados sempre&nbsp; que for poss\u00edvel criar a obriga\u00e7\u00e3o de informar se estes forem utilizados por outros \u00f3rg\u00e3os.<br>", "source": "comment", "author_name": "Luiz Perin Filho", "commentable_id": "76", "comment_parent": "0", "comment_id": "1333"}, {"comment_date": "2015-07-06 02:11:22", "author_id": "1343", "comment_text": "PROPOSTA<br>Par\u00e1grafo \u00fanico. \u00d3rg\u00e3o competente dispor\u00e1 sobre o formato, estrutura e tempo de guarda do registro.<br>JUSTIFICATIVA<br>\u00c9\n relevante que a elabora\u00e7\u00e3o desse registro ocorra de forma peri\u00f3dica e \npadronizada, de acordo com crit\u00e9rios definidos n\u00e3o por cada inst\u00e2ncia da\n administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou entidade privada, mas pelo \u00f3rg\u00e3o competente. \nPela import\u00e2ncia desses registros para a transpar\u00eancia e monitoramento \ndas opera\u00e7\u00f5es de tratamento de dados pessoais, tal defini\u00e7\u00e3o de \ncrit\u00e9rios n\u00e3o pode ser uma faculdade do \u00f3rg\u00e3o competente. Deve ser uma \ndetermina\u00e7\u00e3o a ser cumprida.\n  ", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "187", "comment_parent": "0", "comment_id": "1334"}, {"comment_date": "2015-07-06 02:15:24", "author_id": "1168", "comment_text": "O tratamento de dados pessoais deve ser considerado atividade de risco e deixar expl\u00edcito que a responsabilidade \u00e9 objetiva no par\u00e1grafo 2, tirando a necessidade de provar que o dano \u00e9 imput\u00e1vel. Excludente de responsabilidade seria apenas por motivo de for\u00e7a maior.<br>", "source": "comment", "author_name": "Luiz Perin Filho", "commentable_id": "176", "comment_parent": "0", "comment_id": "1335"}, {"comment_date": "2015-07-06 02:15:30", "author_id": "19", "comment_text": "Para real aplica\u00e7\u00e3o de todo o previsto na nossa futura lei de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais, bem como para solucionar quest\u00f5es em que o estado da t\u00e9cnologia s\u00f3 nos permite avaliar caso a caso, torna-se indispens\u00e1vel que, nos moldes europeus, a legisla\u00e7\u00e3o brasileira estabele\u00e7a tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o de uma autoridade independente de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais. Tal autoridade teria o papel de regula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, n\u00e3o s\u00f3 apenas \u00e0 pessoas jur\u00eddicas de direito privado, mas tamb\u00e9m \u00e0 agentes p\u00fablicos. Se perpassarmos v\u00e1rios dos coment\u00e1rios desta consulta p\u00fablica, torna-se evidente que muitas das previs\u00f5es legais apenas se completam com a exist\u00eancia de tal autoridade, sendo que a n\u00e3o previs\u00e3o de tal \u00f3rg\u00e3o \u00e9 capaz de esvaziar e efic\u00e1cia de grande parte das previs\u00f5es legais deste proposta de lei. Seriam de compet\u00eancia da &nbsp;autoridade atividades como: a) receber e apreciar denuncias ou sugest\u00f5es dos titulares de dados pessoais, bem como dos agentes de tratamento, p\u00fablico ou privado, sobre quest\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais; b) &nbsp;receber e apreciar consultas relativos \u00e0 casos especificos, bem como casos referentes \u00e0 eventuais conflitos entre a lei de protecao de dados e a lei de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o; c) requisitar informa\u00e7\u00f5es e determinar dilig\u00eancias necess\u00e1rias para o cumprimento da lei de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais; d) realizar auditorias e inspe\u00e7\u00f5es em agentes de tratamento para verificar o cumprimento da lei; e) apreciar pedidos de comunica\u00e7\u00e3o e interconex\u00e3o de dados pessoais entre \u00f3rg\u00e3os ou entidades de direito p\u00fablico e pessoa de direito privado, bem como receber informes dos mesmos sobre tal comunica\u00e7\u00e3o e interconex\u00e3o, podendo solicitar informa\u00e7\u00f5es complementares; f) receber informes sobre incidentes de seguran\u00e7a e deliberar sobre a necessidade de informa\u00e7\u00e3o dos titulares; g) estabelecer padr\u00f5es m\u00ednimos de seguran\u00e7a e anonimiza\u00e7\u00e3o de dados, sempre levando em conta a evolua\u00e7\u00e3o das tecnologias; h) regulamentar quest\u00f5es ainda n\u00e3o determinadas na lei; i) aplicar san\u00e7\u00f5es e medidas corretivas; j) elaborar uma pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais, que inclua medidas de conscientiza\u00e7\u00e3o dos consumidores e a promo\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas para os agentes de tratamento de dados. &nbsp;", "source": "comment", "author_name": "joana varon", "commentable_id": "217", "comment_parent": "0", "comment_id": "1336"}, {"comment_date": "2015-07-06 02:30:10", "author_id": "1343", "comment_text": "A realiza\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de determina\u00e7\u00f5es previstas nessa proposta, bem como a efetividade geral de uma lei de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais depende da exist\u00eancia de uma autoridade de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais. Deve ser inst\u00e2ncia da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica com estrutura, especializa\u00e7\u00e3o e independ\u00eancia para regular e fiscalizar a prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais em rela\u00e7\u00e3o ao poder p\u00fablico e \u00e0 iniciativa privada. Tal autoridade/\u00f3rg\u00e3o dever\u00e1 ser respons\u00e1vel por estabelecer e atualizar padr\u00f5es m\u00ednimos de seguran\u00e7a com base na evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia e divulgar boas pr\u00e1ticas para o tratamento de dados. Para o seu adequado funcionamento, devem ser estabelecidos mecanismos&nbsp; de participa\u00e7\u00e3o social, tais como a realiza\u00e7\u00e3o de consultas e audi\u00eancias p\u00fablicas; recebimento e tratamento de den\u00fancias, reclama\u00e7\u00f5es ou sugest\u00f5es. Ainda nesse ponto, deve haver uma inst\u00e2ncia interna com participa\u00e7\u00e3o direta da sociedade. \u00c9 relevante que os aspectos relacionados \u00e0 natureza, organiza\u00e7\u00e3o e atribui\u00e7\u00f5es da autoridade/\u00f3rg\u00e3o estejam presentes nessa lei geral de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais.", "source": "comment", "author_name": "Veridiana Alimonti (Intervozes)", "commentable_id": "231", "comment_parent": "0", "comment_id": "1337"}, {"comment_date": "2015-07-06 02:43:08", "author_id": "1168", "comment_text": "Tem de haver responsabiliza\u00e7\u00e3o nos termos da constitui\u00e7\u00e3o federal (regime constitucional de responsabilidade), normais editadas pela lei, lei de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais e normas de autoridade competente. Sguest\u00e3o de nova reda\u00e7\u00e3o para abarcar a responsabilidade civil objetiva em face do Estado conquanto a base e banco de dados por ele mantidas.<br><br>Art.38<br>Os \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas responder\u00e3o, independentemente de culpa, pelos danos morais, patrimoniais, individual ou coletivo causado a outr\u00e9m decorrente da gest\u00e3o das suas bases de dados.<br><br>Par\u00e1grafo 1\u00ba<br>As compet\u00eancias quanto \u00e0 gest\u00e3o de base de dados nos \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas ser\u00e3o definidas em atos normativos, sem preju\u00edzo da responsabilidade objetiva do Estado por danos oriundos de tal atividade, conforme estabelecido no dispositivo anterior.<br>", "source": "comment", "author_name": "Luiz Perin Filho", "commentable_id": "182", "comment_parent": "0", "comment_id": "1340"}, {"comment_date": "2015-07-06 02:43:36", "author_id": "1168", "comment_text": "N\u00e3o deve ser facultativo.<br>", "source": "comment", "author_name": "Luiz Perin Filho", "commentable_id": "186", "comment_parent": "0", "comment_id": "1341"}, {"comment_date": "2015-07-06 02:43:50", "author_id": "1168", "comment_text": "Deve dispor.<br>", "source": "comment", "author_name": "Luiz Perin Filho", "commentable_id": "186", "comment_parent": "1341", "comment_id": "1342"}, {"comment_date": "2015-07-06 02:44:59", "author_id": "1168", "comment_text": "As san\u00e7\u00f5es n\u00e3o devem ser aplicadas somente \u00e0 pessoas jur\u00eddicas de direito privado.<br>", "source": "comment", "author_name": "Luiz Perin Filho", "commentable_id": "217", "comment_parent": "0", "comment_id": "1343"}, {"comment_date": "2015-07-06 02:47:59", "author_id": "1168", "comment_text": "Deveria pelo menos definir expressamente os limites m\u00ednimo e m\u00e1ximo do prazo para adequa\u00e7\u00e3o em face do risco real de que suas disposi\u00e7\u00f5es nunca virem a ser efetivamente implementadas; ou ainda considerando a hip\u00f3tese, mesmo que remota, de que seja previsto pelo \u00f3rg\u00e3o competente um prazo muito curto.<br>", "source": "comment", "author_name": "Luiz Perin Filho", "commentable_id": "231", "comment_parent": "0", "comment_id": "1344"}, {"comment_date": "2015-07-06 03:09:36", "author_id": "1168", "comment_text": "Necess\u00e1rio impor limites na lei para evitar casos em que expire a tutela e dados espec\u00edficos possam ser vazados ou comercializados anos depois por uma pessoa de direito privado.<br>", "source": "comment", "author_name": "Luiz Perin Filho", "commentable_id": "16", "comment_parent": "0", "comment_id": "1347"}]